<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-3273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-03">Karl Barth – Eduard Thurneysen. Briefwechsel Bd I 1913–1921</title>
        <title type="content">Karl Barth an Eduard Thurneysen</title>
        <title type="citation_line_1">Karl Barth an Eduard Thurneysen, 21. Februar 1919</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/3273 (Stand: 16. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Karl Barth – Eduard Thurneysen. Briefwechsel Bd I 1913–1921, hrsg. v. Thurneysen, Ernst (Gesamtausgabe, Abt. V), Zürich 1973, S. 321–322.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/3273</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Karl Barth – Eduard Thurneysen. Briefwechsel Bd I 1913–1921</title>
          <title type="text">Karl Barth an Eduard Thurneysen</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Thurneysen, Ernst</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1973</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 321-322</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">273</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe V.3, Karl Barth-Eduard Thurneysen Briefwechsel Band I 1913-1921, letter 265</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Karl Barth an Eduard Thurneysen, 21. Februar 1919. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/10023">KBA 9270.199</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1919-02-21">21. Februar 1919</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="gre">Greek</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>letter</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="kbga-actors-2151">Barth, Karl</persName>
          <date when="1919-02-21">21. Februar 1919</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen, Eduard</persName>
          <placeName ref="kbga-places-76">Leutwil</placeName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="previous" target="kbga-texts-3272"/>
          <ref type="next" target="kbga-texts-3274"/>
          <ref type="previous-in-corresp" target="kbga-texts-3272"/>
          <ref type="next-in-corresp" target="kbga-texts-3274"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-16T11:57:14+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-16T11:57:14+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb xml:id="p321" ed="pga"/>
        <opener>
          Barth
          <dateline>
            
            <date when="1919-02-21">21. Februar 1919</date>
          </dateline>
          <salute>Lieber <persName ref="kbga-actors-403">Eduard</persName>!</salute>
        </opener>
        <p>Du weilst nun also im gescheiten, frommen und reichen <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, und ich freue mich schon auf den Situationsbericht, den du von dort mitbringst. Ich meinerseits gehe diese Woche nicht hin, sondern vielleicht […] doch nächste Woche zur <orgName ref="kbga-actors-9899">[religiössozialen] Konferenz</orgName>. […] Ich will nun gerne einmal lauschend hinsitzen «wie Maria tat»,<note xml:id="n01"><bibl type="song" corresp="kbga-songs-110"><persName ref="kbga-actors-441">N. L. Graf v. Zinzendorf</persName>, «Herr, dein Wort, die edle Gabe», Schluß der von <persName ref="kbga-actors-579">Chr. Gregor</persName> hinzugefügten 2. Strophe: «Laß mich eifrig sein beflissen, dir zu dienen früh und spat, und zugleich zu deinen Füßen sitzen, wie Maria tat» (Ges. f. d. ev.-ref. Kirche der dt. Schweiz 1891, Nr. 188)</bibl>.</note> wenn die Originalpropheten und Nicht-Professoren ihre Stimme erheben. […]</p>
        <p>Wir hatten letzten Dienstag einen muntern <orgName ref="kbga-actors-9909">Diskussionsabend</orgName> über den <ref type="pub" target="48052">Generalstreik</ref>, den ich ausgiebig «auslegte», wie unsre Arbeiter [von] einer solchen Erklärung sagen. Es geht dabei zwar praktisch-politischer zu, als du es wohl machen würdest, sogar mit beträchtlich weniger Ethik, als ein richtiger «<orgName ref="kbga-actors-4867">Neue Wege</orgName>»-Mann es wohl für gut halten würde. Ich gehe vielmehr, mit <persName ref="kbga-actors-757">Schädelin</persName> zu reden, auf den Markt, und <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> kommt nur insofern zu Wort, als seine «Besonnenheit» und «Überlegenheit» vom Hintergrund aus sich geltend zu machen versucht. Nächste Woche kommt der <orgName ref="kbga-actors-9852">Internationale Sozialistenkongreß</orgName><note xml:id="n02"><date to="1919-02-10" from="1919-02-03">3.-10. Februar 1919</date> in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName>.</note> zur <ref type="pub" target="48053">Erörterung</ref>. — Wir haben jetzt trotz Gewitterwolken eine stille erfreuliche Zeit. Gerade in letzter Zeit erfreuten uns ein paar Zeichen von Verständnis und Bewegtheit aus der Gemeinde, für die wir dankbar sind. <persName ref="kbga-actors-26">Nellys</persName> Bibelkränzchen gewinnt scheints an Intensität. Daneben nun allerdings Sturmzeichen. Gestern hatten wir die letzte Sitzung der alten Kirchenpflege, in der nun vier unter dem Druck des Konfliktes zwischen Freisinn und — sagen wir einmal — <milestone xml:id="m21" unit="page"/> 
        <pb xml:id="p322" ed="pga"/> Safenwiler Kirche das Weichen dem Standhalten vorgezogen haben z.T. unter fast rührenden Schwachheitsbekenntnissen und alle mit der Versicherung, sie wollten fernerhin in die Kirche kommen, nur zwischen den Mühlsteinen als Kirchenpfleger wollten sie nicht mehr sein!! Ich hielt dann eine milde kleine Ansprache! Nun haben wir bis zum <date when="1919-03-09">9. März</date> Interregnum, in das wohl bald durch den Wahlkampf Leben kommen wird. Auf die Budget-Gemeinde<note xml:id="n03">Versammlung der stimmberechtigten Mitglieder der Kirchgemeinde zur Beschlußfassung über das Budget.</note> ist dann ein Generalangriff der unentwegten Freisinnigen auf mich vorgesehen. Der Gemeinderat, der vorläufig die Geschäfte der Kirchenpflege versieht, hat schon das Signal gegeben, indem er meine Besoldung, während sonst alle in der Gemeinde steigen, will stehen lassen, ferner durch eine Attacke auf die Schulpflege (in Lehrerbesoldungssachen) um ihres «extrem sozialistischen» Präsidenten willen. Das kann heiter werden. Ich sehe ihm aber auch heiter entgegen, besonders der angedrohten Kirchenaustrittsbewegung. Gleichzeitig ist nun eine Lehrerwahl vorzubereiten, unter den Anmeldungen ist auch <persName ref="kbga-actors-826">Klara Wehrli</persName>, und zwar bis jetzt mit weitaus den glänzendsten Ausweisen; doch weiß ich noch nicht recht, ob ich mich dafür ins Zeug legen soll, sie auf den brenzligen Posten von <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> zu bringen.</p>
        <p>Es ist wohl eine verdiente Reaktion auf die <bibl corresp="kbga-bibls-1497">Römerbriefzeit</bibl>, daß mich da mein «Persönliches» allenthalben so anficht. Der 2. Korintherbrief, dieses merkwürdige durch und durch persönliche und doch wieder so transzendentale Stück Selbstbetrachtung, ist mir in diesen Tagen sehr wichtig geworden. […] Am Sonntag möchte ich über <ref type="pub" target="../volume/39/p079#p079">das blutflüssige Weib</ref> <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.9.20 Mt.9.26">Matth. 9,20f.</ref> mit dem <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">ἐὰν μόνον ἅψωμαι</foreign> predigen. […] Melde mir einmal mit ein paar Worten, was im Wespennest [<placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>] vorgeht!</p>
        <closer>
          <salute>Herzlichen Gruß</salute> 
          <salute>dein</salute>
          <signed><persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName></signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
