<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-3379">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-03">Karl Barth – Eduard Thurneysen. Briefwechsel Bd I 1913–1921</title>
        <title type="content">Karl Barth an Eduard Thurneysen</title>
        <title type="citation_line_1">Karl Barth an Eduard Thurneysen, 17. November 1920</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/3379 (Stand: 16. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Karl Barth – Eduard Thurneysen. Briefwechsel Bd I 1913–1921, hrsg. v. Thurneysen, Ernst (Gesamtausgabe, Abt. V), Zürich 1973, S. 442–443.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/3379</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Karl Barth – Eduard Thurneysen. Briefwechsel Bd I 1913–1921</title>
          <title type="text">Karl Barth an Eduard Thurneysen</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Thurneysen, Ernst</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1973</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 442-443</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">379</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe V.3, Karl Barth-Eduard Thurneysen Briefwechsel Band I 1913-1921, letter 368</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Karl Barth an Eduard Thurneysen, 17. November 1920. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/10853">KBA 9270.278</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1920-11-17">17. November 1920</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>letter</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="kbga-actors-2151">Barth, Karl</persName>
          <date when="1920-11-17">17. November 1920</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen, Eduard</persName>
          <placeName ref="kbga-places-76">Leutwil</placeName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="previous" target="kbga-texts-3378"/>
          <ref type="next" target="kbga-texts-3380"/>
          <ref type="previous-in-corresp" target="kbga-texts-3378"/>
          <ref type="next-in-corresp" target="kbga-texts-3380"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-16T11:33:05+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-16T11:33:05+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb xml:id="p442" ed="pga"/>
        <opener>
          Barth
          <dateline>

            <date when="1920-11-17">17. November 1920</date>
          </dateline>
          <salute>Lieber <persName ref="kbga-actors-403">Eduard</persName>!</salute>
        </opener>
        <p>Da kommen weitere «Mitteilungen». Erstens was ich «als Vorwort» vor das Ganze setzen möchte (unter Weglassung des ersten Vorworts!).<note xml:id="n01">Der Einfall, der zweiten Auflage des <bibl corresp="kbga-bibls-48">«<title level="m">Römerbriefs</title>»</bibl> anstelle eines Vorworts nur ein Zitat von <persName ref="kbga-actors-38">Johann Albrecht Bengel</persName> (1687–1752) voranzustellen, wurde nicht ausgeführt. Die Sätze Bengels — der Schluß des Nachworts zum «Gnomon» —, die <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> für diesen Zweck im Auge hatte, lauten: «<foreign xml:lang="lat">Verbum Dei quomodo mundus accipiat, dudum constat: ego si id ut Verbum Dei, quemadmodum confido, tractavi, me non aliter accipi postulo. Etiam cultores saepe veritatis ea, quibus haud assuevere, tardius admittunt. Cum pridem audierunt, <hi rend="italic">Hoc est</hi>: quaerunt denique, <hi rend="italic">Quid est?</hi> cumque Demonstratio defluxit, Postulata sibi proponi queruntur. Nonnulli obitu demum suo veritati, in parte non agnita, officere desinunt. Veruntamen non frustra laboratur: dum alii praeter opinionem desunt, alii praeter opinionem se dedunt vel dedent. Lux crescit indies: per adversa ad victoriam enititur veritas: multis de rebus posteritas aliter judicabit. O DEUS, Tuo judicio stat caditve, quicquid stat vel cadit: quod per me operari dignatus es, tuere: lectorum et mei miserere. Tibi est Gloria et esto in perpetuum.</foreign>» <bibl corresp="kbga-bibls-3520"><persName ref="kbga-actors-38">J. A. Bengel</persName>, <title level="m">Gnomon Novi Testamenti</title>, editio tertia, tomus II, Tubingae 1850, p. 724.</bibl> Das Mittelstück des Zitats ist jedoch am Schluß des Buches, S. 522f. (bzw. 520f.) angeführt.</note> <persName ref="kbga-actors-38">Bengel</persName> sagt eigentlich alles, ich könnte, was gegen <persName ref="kbga-actors-210">Jülicher</persName> und <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName>, zu Freund und Feind gewendet, zu bemerken wäre, doch nur «auswalzen» wie die Juden nach neuester Exegese von <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.2.19 Röm.2.29">[Rm] 2,19f.</ref><note xml:id="n02">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-48"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="m">Der Römerbrief</title>, München 1922<edition rend="sup">2</edition>, S. 49 (= <ref type="pub" target="../volume/47/p105#p105">S. 47</ref> in den späteren Auflagen).</bibl></note> ihren Offenbarungseindruck. Es scheint mir auch, dieser lapidare Spruch würde gut dastehen: steil, lateinisch, unanschaulich, mit Gorgonenaugen auf <persName ref="kbga-actors-561">Fueter</persName>, <persName ref="kbga-actors-63">Brunner</persName>, <persName ref="kbga-actors-253">Loew</persName> etc. blickend. Was hältst du davon? Zweitens also <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.2.14 Röm.2.29">2,14–29</ref>, das mir ziemliche Arbeit gemacht hat. […] Auch in diesem Abschnitt ist wohl noch allerlei Ungesehenes. Es ist mir nicht ganz wohl dabei, obwohl alles so sein muß — aber man <hi rend="italic">sieht</hi> die <foreign xml:lang="lat">justitia forensis</foreign> nicht deutlich genug. Wenn du da und dort ein Licht aufsetzen kannst, um das Unanschauliche doch ein bißchen anschaulich zu machen, so tue es doch ja. Ich mache deine Anmerkungen alle nutzbar. Neben <persName ref="kbga-actors-555">Franz [v. Assisi]</persName> habe ich <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.2.1 Röm.2.13">2,1–13</ref> auch noch <persName ref="kbga-actors-1412">Tolstoj</persName> aufmarschieren lassen.<note xml:id="n03"><bibl corresp="kbga-bibls-48">A.a.O. S. 34 (bzw. <ref type="pub" target="../volume/47/p087#p087">32</ref>).</bibl></note> Wie wird das werden, wenn ich nun bald an die entscheidenden Texte 3,21-8,39 komme?</p>
        <p>Mit <persName ref="kbga-actors-607">Herpel</persName> gehts fortgesetzt <hi rend="italic">sehr</hi> gut, über alles Erwarten gut. Er stört mich gar nicht, liest fleißig <persName ref="kbga-actors-851">Zündel</persName> und <persName ref="kbga-actors-530">Dostojewski</persName>, hat am Sonntag eine durchaus annehmbare sachliche Predigt gehalten, zeigt nur ganz selten Anwandlungen von Erlebnishaftigkeit, verdient durch sein im Grunde ganz kindliches Wesen Vertrauen und berechtigt, wenn er sich nur einigermaßen hält, zu schönen Hoffnungen. Auch er muß wie <persName ref="kbga-actors-691">Wolf Meyer</persName> vor der Poesie gewarnt werden. Es droht eine Komödie und noch schlimmer eine Tragödie «Ahasver», die von letzten Dingen handeln soll. Ich habe ihn beschworen, die Finger davon zu lassen, tu du es auch noch. Etwas Irrationales bleibt freilich in diesen Deutschen mit ihren Tagebüchern, Gedichten und andern Merkwürdigkeiten für uns immer übrig, auch wenn alle Stellungen gestürmt scheinen. Wahrscheinlich muß das so sein, nur schon damit wir nicht wähnen, <pb xml:id="p443" ed="pga"/> wir hätten sie in der Tasche, sondern sie schön frei geben. Also auf Montag Abend bei dir.</p>
        <p>Am Sonntag bis Montag war <persName ref="kbga-actors-246">Fritz Lieb</persName> bei uns und auf einige Stunden auch noch der Freiherr <persName ref="kbga-actors-743">v. Reitzenstein</persName>,<note xml:id="n04"><bibl corresp="kbga-bibls-4390"><persName ref="kbga-actors-743">Werner Freiherr von Reitzenstein</persName>, Dichter, veröffentlichte: Ackerpflug und Wanderstab. Lieder von Heimat und Ferne, Kassel 1934</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-4391">Der Mann aus dem Hochwald. Roman eines Deutschen, Berlin 1940</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-4392">Der Raubhirsch, Berlin 1944</bibl>.</note> über dessen Steilheit dir der beiliegende <ref type="kba-objects-id" target="10848">Brief</ref> Aufschluß gibt wie auch darüber, daß er mit <persName ref="kbga-actors-607">Herpel</persName> […] sofort Streit bekam. Das Quartett, das wir da bildeten, war sehr seltsam. Was soll ich machen, wenn nun dieser Dichter unaufhaltsam zu mir herüber gerollt kommt, bis er mich verstanden hat? Und mit was für einem Gesicht und was für Worten soll ich ihm für seine Dichtungen danken? Apokalyptische Zeichen, wa? […] <persName ref="kbga-actors-776">Siebeck</persName> hat eine große Anzeige meines <bibl corresp="kbga-bibls-2381"><ref type="pub" target="48064">Aarauer Vortrages</ref></bibl> geschrieben.<note xml:id="n05">Dieser Aufsatz von <persName ref="kbga-actors-776">R. Siebeck</persName> blieb wahrscheinlich unveröffentlicht.</note> Ich habe sie noch nicht gelesen, muß sie aber gleich wieder retour schicken. Hier wenigstens der <ref type="kba-objects-id" target="10851">Begleitbrief.</ref> […] Ferner ein Brief von <persName ref="kbga-actors-275">Merz</persName> und die änigmatische <ref type="kba-objects-id" target="10833">Karte</ref> von <persName ref="kbga-actors-537">Ehrenberg</persName>. […]</p>
        <p>Am nächsten Sonntag predige ich wieder, wenn die Seuche, die wir jetzt kräftig haben, nicht Halt gebietet. […] Zur Abwechslung macht auch hier wieder einmal der Fabrikant Schwierigkeiten mit der ausgesprochenen Absicht, mich wegzuöden. Es soll ihm aber nicht gelingen.</p>
        <closer>
          <salute>Vale! <persName ref="kbga-actors-607">Herpel</persName> grüßt dich herzlich, ebenso <persName ref="kbga-actors-26">Nelly</persName> dich und
             <persName ref="kbga-actors-1285">Marguerite</persName> besonders.</salute>
          <salute>Dein</salute>
          <signed><persName ref="kbga-actors-2151">Karl</persName></signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
