<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-27001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-27">Predigten 1915</title>
        <title type="formal">Vorwort</title>
        <title type="content">Vorwort</title>
        <title type="citation_line_1">Vorwort, kein Datum</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/27001 (Stand: 9. Mai 2023)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Predigten 1915, hrsg. v. Schmidt, Hermann (Gesamtausgabe, Abt. I), Zürich 1996, S.  VII–XIV.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2023">2023</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/27001</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1915</title>
          <title type="text">VORWORT</title>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1996</date>
          <biblScope unit="page">Pp. VII-XIV</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">1</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe I.27, Predigten 1915, vorwort</title>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation">kein Datum</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>preface</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2023-05-09T10:09:18+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2023-05-09T10:09:18+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="paper">  
    <pb xml:id="pr007" ed="pga"/>
    
      
      <head>VORWORT</head>
      
        <head type="sub">
                    <hi rend="i">1) Biographisches</hi>
                </head>
                <div>
                <div>
        <p>Seit dem <date when="1911-07-03">3.7.1911</date> war <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> Pfarrer der evangelisch-reformierten Kirchgemeinde im aargauischen Arbeiter- und Bauerndorf <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>.<note place="footnote" xml:id="n01">Vgl. das Kapitel <bibl corresp="kbga-bibls-134">«Genosse Pfarrer» bei <persName ref="kbga-actors-1513">Busch</persName>, S. 72-138.</bibl>
               </note>
            </p>
        <p>Er bewohnte das große Haus «Zum Fellenberg», das vor Einrichtung der Pfarrstelle im Jahre <date when="1866">1866</date> als Schule und auch als Post gedient hatte. Mit ihm lebte seit der Hochzeit am <date when="1913-03-27">27.3.1913</date> seine Frau <persName ref="kbga-actors-26">Nelly</persName>, geb. Hoffmann, und das am <date when="1914-04-13">13.4.1914</date> geborene Töchterlein <persName ref="kbga-actors-5802">Franziska</persName>. Am <date when="1915-10-06">6.10.1915</date> wurde der Sohn <persName ref="kbga-actors-24">Markus</persName> geboren.</p>
        <p>Oberhalb des Pfarrhauses, auf einer Anhöhe südlich des Dorfes, stand und steht die <date when="1867">1867</date> erbaute Kirche<note xml:id="n02">Vgl. unten <ref type="pub" target="../volume/27/p527#fn_n01">S. 527, Anm. 1</ref>.</note>, in der <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> fast sonntäglich<note xml:id="n03">Verhinderungsgründe werden jeweils bei der nächstfolgenden Predigt erklärt.</note> den Gottesdienst und die Kinderlehre<note xml:id="n04">Vgl. unten <ref type="pub" target="../volume/27/p424#fn_n02">S. 424, Anm. 2</ref>.</note> zu halten hatte. Die Predigtarbeit und den im Pfarrhaus stattfindenden Unterricht sah er als seine wichtigste Aufgabe an. «Vorläufig können wir nichts tun als eben von Sonntag zu Sonntag ‹unentwegt› das <hi rend="i">Andere</hi> sagen und vor allem selbst ein bißchen fester werden in diesem Andern. Was sonst einen Sinn hätte, weiß ich nicht.»<note xml:id="n05">Brief an <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> vom <date when="1915-08-21">21.8.1915</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw. Th. I, <ref type="pub-" target="3058">S. 74</ref></bibl>). Vgl. auch <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Vortrag «Not und Verheißung der christlichen Verkündigung» vom <date when="1922-07-25">25.7.1922</date>, in dem er ausführt, daß seine Theologie ihren Ursprung hat in dem «spezifische[n] <hi rend="i">Pfarrer</hi>problem der <hi rend="i">Predigt</hi>», dem er 12 Jahre standzuhalten hatte (<bibl corresp="kbga-bibls-1424">V.u.kl.A. 1922-1925, <ref type="pub" target="19008">S. 65-97</ref>, Zitat <ref type="pub" target="../volume/19/p070#p070">S. 70</ref></bibl>).</note>
            </p>
        <p>Zugute kam dem Pfarrdienst <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> die intensive Freundschaft mit <persName ref="kbga-actors-403">Eduard Thurneysen</persName>, der seit dem <date when="1913-06-01">1.6.1913</date> im 2 1/2 Stunden Fußweg entfernten <placeName ref="kbga-places-76">Leutwil</placeName> amtierte. Die beiden besuchten sich gegenseitig, schrieben sich Briefe<note xml:id="n06">
                        <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw. Th. I, <ref type="pub-" target="../volume/03/p024#p024">S. 24-119</ref>.</bibl> Ein Telefon gab es damals in den Pfarrhäusern noch nicht.</note>, lasen und besprachen ihre Predigten. Es ist ein Brief an <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> — vom <date when="1915-08-06">6.8.1915</date> —, in dem <persName ref="kbga-actors-5860">I. Spieckermann</persName> das erste deutliche Signal der theologischen Wende zu erkennen glaubt.<note xml:id="n07">
                        <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw. Th. I, <ref type="pub-" target="3055">S. 69f.</ref></bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3337"><persName ref="kbga-actors-5860">I. Spieckermann</persName>, <hi rend="i">Gotteserkenntnis. Ein Beitrag zur Grundfrage der neuen Theologie Karl Barths</hi>, München 1985, S. 69f.</bibl>
                        <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw. Th. I, <ref type="pub-" target="3055">S. 69f.</ref></bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3337"><persName ref="kbga-actors-5860">I. Spieckermann</persName>, <hi rend="i">Gotteserkenntnis. Ein Beitrag zur Grundfrage der neuen Theologie Karl Barths</hi>, München 1985, S. 69f.</bibl>
                    </note> Mit einigen <pb xml:id="pr008" ed="pga"/> Nachbarkollegen entstand ein «Kränzli».<note xml:id="n08">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw. Th. I, <ref type="pub-" target="3082">S. 105-107</ref>. <ref type="pub-" target="3115">143-145</ref>.</bibl>
        </note> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hatte in seiner Frau <persName ref="kbga-actors-26">Nelly</persName> eine kritische Predigthörerin.<note xml:id="n09">Siehe im Namenregister: <persName ref="kbga-actors-26">Barth, Nelly</persName>!</note> Er suchte auch das Gespräch mit den Safenwiler Kirchenpflegern (= Presbytern).<note xml:id="n10">Vgl. unten <ref type="pub" target="27038#fn_n03">S. 366, Anm. 3</ref>; <ref type="pub" target="27038#fn_n01">S. 366f, Anm. 1</ref>.</note>
            </p>
        <p>Daß <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auch im Jahre <date when="1915">1915</date> immer wieder Anlaß hatte, sich in die sozialen Konflikte zwischen Unternehmern, Arbeiterinnen und Arbeitern einzumischen und seine rege Vortragstätigkeit in sozialdemokratischen Versammlungen in <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> selbst wie in anderen Orten des Kantons <placeName ref="kbga-places-1">Aargau</placeName> fortzusetzen, kann und braucht hier nicht entfaltet zu werden. Am <date when="1915-02-01">1.2.191</date>5 wurde er Mitglied der <orgName ref="kbga-actors-6132">Sozialdemokratischen Partei der Schweiz</orgName>.</p>
        <p>Der Weltkrieg, der seit dem Kriegseintritt <placeName ref="kbga-places-35">Italiens</placeName> am <date when="1915-05-23">23.5.1915</date> die neutrale <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> rings umbrandete, ist in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Predigten gegenwärtig, wenn auch direkte Bezugnahmen seltener werden.<note xml:id="n11">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3338"><persName ref="kbga-actors-5816">J. Fähler</persName>, <title level="a">Der Ausbruch des 1. Weltkrieges in Karl Barths Predigten 1913-1915</title> (Basler und Berner Studien zur historischen und systematischen Theologie, Bd. 37), Bern / Frankfurt am Main / Las Vegas 
                        1979.</bibl>
        </note> Im <date when="1915-04">April 1915</date> reiste <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> nach <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>. Bei seinem Lehrer und Freund <persName ref="kbga-actors-329">Martin Rade</persName> traf er auch den Politiker <persName ref="kbga-actors-706">Friedrich Naumann</persName>. In <placeName ref="kbga-places-158">Bad Boll</placeName> hörte er <persName ref="kbga-actors-47">Christoph Blumhardt</persName> predigen und sprach mit ihm: Hier empfing er einen wichtigen Anstoß zur theologischen Neuorientierung.<note xml:id="n12">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-134"><persName ref="kbga-actors-1513">Busch</persName>, S. 96-99</bibl>.</note>
            </p>
      </div>
      <div>
        <head type="sub">
                    <hi rend="i">2) Zum Gottesdienst</hi>
                </head>
        <p>In <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> war <date when="1915">1915</date> die Liturgie von <date when="1903">1903</date> in Geltung: <bibl corresp="kbga-bibls-3339"><hi rend="i">Gebete für die evangelisch-reformierte Kirche des Kantons Aargau</hi>, Aarau 1903</bibl>. Wie der Titel sagt, handelt es sich in erster Linie um eine Gebetssammlung. Formulare gibt es für Taufe, Abendmahl, Konfirmation und Trauung, aber nicht für den sonntäglichen Gottesdienst. Die Gottesdienstordnung war in den reformierten Kirchen der deutschsprachigen Schweiz unstrittig und hatte folgende Gestalt: <list type="simple">
                        <item>Kanzelgruß</item>
                        <item>Gemeindelied</item>
                        <item>Gebet</item>
                        <item>
                            <pb xml:id="pr009" ed="pga" rend="noPipe"/> Textlesung</item>
                        <item>Predigt</item>
                        <item>Gebet mit Unservater</item>
                        <item>Predigtlied</item>
                        <item>Mitteilungen</item>
                        <item>Schlußermahnungen</item>
                        <item>Segen<note xml:id="n13">Diese Ordnung findet sich auch in der Aargauer Liturgie von <date when="1950">1950</date>: <bibl corresp="kbga-bibls-3340"><hi rend="i">Liturgie für die Evangelisch-reformierte Landeskirche des Kantons Aargau</hi>, hrsg. im Auftrag und im Namen der Synode und des Pfarrkapitels, Bd. I, Aarau 1950, S. 27.</bibl> Unter dem Titel «Einfachste Ordnung» erscheint sie wieder in: <bibl corresp="kbga-bibls-3341"><hi rend="i">Liturgie</hi>, hrsg. im Auftrag der Liturgiekonferenz der evangelisch-reformierten Kirchen in der deutschsprachigen Schweiz, Bd. I, Bern 1972, S. 25.</bibl> Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-3342"><persName ref="kbga-actors-5828">W. Jenny</persName>, <title level="a">Der Gottesdienst, eine Betrachtung über seine Schönheit</title> (<hi rend="i">Reformierte Schriften</hi>, hrsg. von der Vereinigung der Jungreformierten, Zürich, Heft 3), Basel 
                              1925.</bibl>
                     </note>
                  </item>
                    </list>
            </p>
        <p>Diese Ordnung enthält keine Schriftlesung; die <hi rend="i">Predigt</hi> steht ganz in der Mitte, mit ihr steht und fällt der Gottesdienst. Es gibt auch keine offizielle Perikopenordnung; <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hat — wie seine Kollegen im Aargau — die Predigttexte von Sonntag zu Sonntag frei ausgewählt. Er richtete sich natürlich nach den Festtagen des Kirchenjahres: Neujahr, Karfreitag, Ostern, Himmelfahrt, Pfingsten, Reformationstag und Weihnachten. Keine Gottesdienste wurden im Aargau gehalten an den 2. Feiertagen der Hauptfeste, am Gründonnerstag, am Heiligen Abend und an Silvester. Auch ein Erntedankfest gab es nicht, wohl aber den Eidgenössischen Dank-, Buß- und Bettag am dritten Sonntag im <date when="1914-09">September</date> sowie einen für den <date when="1915-02">Februar 1915</date> einberufenen Friedensbettag<note xml:id="n14">Vgl. dazu unten <ref type="pub" target="../volume/27/p069#p069">S. 69</ref>.</note>. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> liebte und übte die reformierte Tradition der Reihenpredigten, wobei er <date when="1915">1915</date> durch 6 Predigten über <ref type="can" subtype="bible" target="Jes.52.13 Jes.53.12">Jes. 52,13-53,12</ref> der Passionszeit und durch 4 Predigten über <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.3.26 Joh.3.36">Joh. 3,26-36</ref> der Adventszeit ihren kirchenjahreszeitlichen Charakter gab. Im Sommer gruppierte er 3 Predigten um die Begriffe Gewissen, Gesetz und Freiheit.<note xml:id="n15">Nr. <ref type="pub" target="27025">276-278</ref>.</note> 3 Predigten befaßten sich mit der Befreiung des Menschen von seinen Feinden: dem Mammon, der Krankheit und dem «lieben Ich».<note xml:id="n16">Nr. <ref type="pub" target="27028">279-281</ref>.</note> 3 Sonntage brauchte er, um den Text <ref type="can" subtype="bible" target="Ex.17.8 Ex.17.15">Ex. 17,8-15</ref> auszuschöpfen.<note xml:id="n17">Nr. <ref type="pub" target="27036#p345">287-289</ref>.</note>
            </p>
        <p>
                    <pb xml:id="pr010" ed="pga" rend="noPipe"/> Bei seiner «Consekration» (= Ordination) <date when="1908">1908</date> war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> die Agende des Kantons <placeName ref="kbga-places-233">Bern</placeName><note xml:id="n18">
                        <bibl corresp="kbga-bibls-1642"><hi rend="i">Liturgie für die Evangelisch-reformierte Kirche des Kantons Bern</hi>, Bern 1888<edition rend="sup">2</edition>.</bibl>
                    </note> überreicht worden, ein dickes Buch von 348 Seiten, das <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sicherlich bei der Auswahl der Gebete verwendet hat. Den letzten 7 Predigten des Jahres <date when="1915">1915</date> hat er dann freilich ein frei formuliertes Gebet hinzugefügt.</p>
        <p>In <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> war das <bibl corresp="kbga-bibls-1087"><hi rend="i">Gesangbuch für die evangelisch-reformierte Kirche der deutschen Schweiz</hi>, <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> 1891</bibl>, im Gebrauch. Barth hat auf seinen Predigtmanuskripten jeweils vorne unter dem Datum Nummern und Verse der Lieder eingetragen. Wir teilen jeweils nach dem Amen der Predigt die Lieder mit und fügen die Liednummern des <bibl corresp="kbga-bibls-1085"><hi rend="i">Schweizer Gesangbuchs von 1952</hi> (<title>GERS [1952]</title>)</bibl> und des <bibl corresp="kbga-bibls-1088"><hi rend="i">Evangelischen Gesangbuchs von 1992</hi> (<title>EG</title>)</bibl> hinzu. Fehlen Lieder in beiden Gesangbüchern, geben wir nach Möglichkeit eine andere Quelle an. Liednummern ohne Titel des Gesangbuchs entstammen stets dem <bibl corresp="kbga-bibls-1087"><hi rend="i">Gesangbuch von 1891</hi></bibl>. Das <bibl corresp="kbga-bibls-1086"><hi rend="i">Evangelische Kirchengesangbuch von 1950</hi> (<title>EKG</title>)</bibl> wird nur erwähnt, wenn ein Lied im <bibl corresp="kbga-bibls-1088"><hi rend="i">EG</hi></bibl> fehlt.</p>
        <p>Das <hi rend="i">Abendmahl</hi> wurde <date when="1915">1915</date> in <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> im Anschluß an den Gottesdienst nach Entlassung der nichtkommunizierenden Gemeindeglieder gefeiert: an Weihnachten, Karfreitag, Ostern, Pfingsten, am Dank-, Buß- und Bettag. Um möglichst allen Gemeindegliedern die Möglichkeit zur Teilnahme am Abendmahl zu geben, wurde das Abendmahl zusätzlich auch am 4. Advent und am Sonntag vor dem Bettag gehalten. Wenn <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in einer Predigt<note xml:id="n19">Nr. <ref type="pub" target="../volume/27/p365#p365">288 (S. 365f</ref>.).</note> über das geringe Interesse am Abendmahl klagt, so war die landeskirchliche Tradition hier die Hauptschuldige. In der erwähnten Aargauischen Liturgie ist folgende Ordnung des Abendmahls aufgezeichnet: <list type="simple">
                        <item>Eingangsworte</item>
                        <item>Einsetzung</item>
                        <item>Belehrung</item>
                        <item>Vermahnung</item>
                        <item>Gebet</item>
                        <item>Austeilung</item>
                        <item>Danksagung<note xml:id="n20">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-3343"><title level="a">Aargauer Liturgie</title> von 1903, S. 218f</bibl>.; <bibl corresp="kbga-bibls-3340"><title level="a">Liturgie</title> von 1950, Bd. II, S. 60f. (s. oben <ref type="pub" target="../volume/27/pr008#pr008">S. VIII</ref> und <ref type="pub" target="#fn_n13">S. IX, Anm. 13</ref>)</bibl>.</note>
                  </item>
                    </list> 
          <pb xml:id="pr011" ed="pga" rend="noPipe"/> Ein Abendmahlslied ist hier nicht vorgesehen und von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auch nirgendwo angegeben, was aber nicht ausschließt, daß während der Kommunion Lieder gesungen wurden. Wo nicht, hat gewiß der Organist begleitend gespielt.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="sub">
                    <hi rend="i">3) Zu dieser Edition</hi>
                </head>
        <p>In den 10 1/2 Jahren seiner Pfarrtätigkeit in <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> über 500 Predigten angefertigt. 20 dieser Predigten hat er einzeln oder in den gemeinsam mit <persName ref="kbga-actors-403">E. Thurneysen</persName> herausgegebenen Predigtbänden <bibl corresp="kbga-bibls-1461">«<title level="a">Suchet Gott, so werdet ihr leben!</title>», Bern 1917</bibl>, und <bibl corresp="kbga-bibls-935">«<title level="a">Komm Schöpfer Geist!</title>», München 1924</bibl>, veröffentlicht. Darunter ist eine einzige Predigt aus dem Jahr <date when="1915">1915</date><note xml:id="n21">Nr. <ref type="pub" target="../volume/27/p052#p052">259</ref>, «Gottes Vorhut».</note>. In der Gesamtausgabe, Abt. I, sind bisher erschienen die <bibl corresp="kbga-bibls-2034"><hi rend="i">Predigten 1914</hi>, hrsg. von U. und J. Fähler</bibl>, und die <bibl corresp="kbga-bibls-2337"><hi rend="i">Predigten 1913</hi>, hrsg. von N. Barth und G. Sauter</bibl><note xml:id="n22">Siehe im Abkürzungsverzeichnis, <ref type="pub" target="../volume/27/pr015#pr015">S. XV</ref>.</note>. In der jüngsten Untersuchung von <persName ref="kbga-actors-5818">H. Genest</persName> sind nicht weniger als 20 Arbeiten verzeichnet, die auf <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Predigten der Jahre <date when="1913">1913</date> und <date when="1914">1914</date> Bezug nehmen<note xml:id="n23">
                        <bibl corresp="kbga-bibls-3345"><persName ref="kbga-actors-5818">H. Genest</persName>, <hi rend="i">Karl Barth und die Predigt. Darstellung und Deutung von Predigtwerk und Predigtlehre Karl Barths</hi>, Neukirchen-Vluyn 1995, S. 266-268.</bibl>
                    </note>. <persName ref="kbga-actors-5816">J. Fähler</persName> hat in seiner Dissertation<note xml:id="n24">Siehe oben <ref type="pub" target="#fn_n11">S. VIII, Anm. 11</ref>.</note> auch die Predigten des Jahres <date when="1915">1915</date> berücksichtigt, die nun hier erstmals veröffentlicht werden.</p>
        <p>Die <hi rend="i">Manuskripte</hi> der 51 Predigten des Jahrgangs — sie tragen die Nummern 254-304 — bestehen aus unlinierten Bögen mit einer Höhe von 22, 7 cm und einer Breite von 36, 4 cm, die einmal quer gefaltet sind. Eine Predigt füllt 3 solcher Faltbögen, doch hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> die 12 Seiten nicht immer ganz ausgefüllt. In jeder zweiten Predigt gibt es auf dem dritten Bogen einen unbeschriebenen Rest. Ein einziges Mal ist <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> mit 2 Bögen ausgekommen.<note xml:id="n25">Nr. <ref type="pub" target="../volume/27/p192#p192">272</ref>, am Himmelfahrtstag.</note> Die Seiten sind randlos beschrieben; Korrekturen sind selten; eher ist einmal ein Zusatz zwischen die Zeilen eingefügt oder ein Nachtrag durch Striche abgeteilt und durch Sternchen an seinen Ort gewiesen.</p>
        <p>Die Predigten 254-284 hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> mit deutscher, schwer leserlicher <pb xml:id="pr012" ed="pga"/>
                    <hi rend="i">Schrift</hi> geschrieben; ab Predigt 285 (<date when="1915-08-15">15.8.1915</date>) wechselt er zu lateinischer, leichter lesbarer Schrift. Anlaß dieses Wechsels könnte eine Bemerkung <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysens</persName> im Brief vom <date when="1915-08-04">4.8.1915</date> sein: «Schick mir wieder eine deiner Predigten, vielleicht kann ich sie entziffern.»<note xml:id="n26">
                        <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw. Th. I, <ref type="pub-" target="3054">S. 68</ref>.</bibl>
                    </note> Meinerseits konnte ich zurückgreifen auf die Transkriptionen von 44 Predigten, die <persName ref="kbga-actors-5817">Ursula Fähler</persName> zugunsten der erwähnten Dissertation ihres Mannes angefertigt hatte. <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handschrift ist mir seit den Editionsarbeiten zum <bibl corresp="kbga-bibls-119">
                        <title level="a">Römerbrief</title></bibl> von <date when="1919">1919</date> nicht mehr fremd. Meine Frau vollzog mit mir die nötigen Kontrollesungen. Der Herausgeber der Gesamtausgabe, <persName ref="kbga-actors-397">Hinrich Stoevesandt</persName>, hat zusammen mit seiner Frau Elisabeth alle Transkriptionen überprüft. Diese können daher als sicher angesehen werden. Die wenigen unsicheren Wörter sind mit einer Anmerkung oder mit einem [?] gekennzeichnet.</p>
        <p>Seinen <hi rend="i">Predigttext</hi> hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auf dem Manuskriptblatt manchmal ausgeschrieben, manchmal — vor allem bei längeren Texten — nur teilweise oder gar nicht niedergeschrieben. Unsere Wiedergabe folgt dieser Praxis.</p>
        <p>In den Predigtmanuskripten gibt es <hi rend="i">Unterstreichungen</hi> mit Tinte und — von Nr. 277 an — zusätzlich mit Blaustift. Gehören die ersteren der ursprünglichen Niederschrift an, so dürften die letzteren in einem späteren Arbeitsgang der Predigtvorbereitung hinzugefügt worden sein. Die Tintenunterstreichungen scheinen mehr der Sinnbetonung, die Blaustiftunterstreichungen mehr als optisches Hilfsmittel zum raschen Erkennen der Gliederung beim Gebrauch auf der Kanzel zu dienen. Doch ist die Funktion der beiden Unterstreichungstypen nicht klar zu unterscheiden: Tintenunterstreichungen haben oft bloße Gliederungsbedeutung, Blaustiftunterstreichungen geben vielfach auch inhaltliche Hervorhebung an. Darum werden im Druck beide einheitlich durch Kursivsatz wiedergegeben. Zwar erinnerte sich <persName ref="kbga-actors-403">E. Thurneysen</persName> 40 Jahre später, <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> habe «diese Predigten am Sonntag nicht etwa vorgelesen, sondern … sie in eindrucksvoller Weise seiner Gemeinde frei gehalten»<note xml:id="n27">
                        <bibl corresp="kbga-bibls-1534"><title level="a">Die Anfänge</title>, in: <hi rend="i">Antwort. Karl Barth zum 70. Geburtstag</hi>, Zollikon-Zürich 1956, S. 831.</bibl>
                    </note>. Doch legt die Vielzahl der Unterstreichungen, die nur als optisches Hilfsmittel erklärlich sind, die Annahme nahe, daß <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> die Ma<pb xml:id="pr013" ed="pga" break="no"/>nuskripte auf der Kanzel sehr wohl gebraucht hat. Auch für <date when="1915">1915</date> dürfte gelten, was <persName ref="kbga-actors-26">N. Barth</persName> und <persName ref="kbga-actors-1204">G. Sauter</persName> im Blick auf das Jahr <date when="1913">1913</date> geschrieben haben: «Bei dem Predigtvortrag hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sich damals weitgehend an sein Manuskript gehalten.»<note xml:id="n28">
                        <bibl corresp="kbga-bibls-2337"><hi rend="i">Predigten 1913</hi>, <ref type="pub-" target="8001#pr007">S. VII</ref>.</bibl>
                    </note>
            </p>
        <p>
                    <hi rend="i">Orthographie</hi> und <hi rend="i">Interpunktion</hi> wurden nach den für die Gesamtausgabe gültigen Regeln modernisiert unter Beibehaltung charakteristischer Eigentümlichkeiten <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName>.</p>
        <p>Eckige Klammern im Text [ ] bezeichnen einen Zusatz des Herausgebers. In den Gebeten wurde auf Bibelstellenangaben verzichtet, doch sind die dort zitierten biblischen Texte im Register mit verzeichnet.</p>
        <p>Sehr lange Passagen wurden untergliedert durch vom Herausgeber eingeführte Absätze. Sie sind erkennbar an einem Strich | hinter dem Punkt. Häufig wurde auch ein Gedankenstrich, der bei <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> einen längeren Absatz unterteilt, in einen Druckabsatz umgewandelt.</p>
        <p>Anmerkungen unter dem Text stammen vom Herausgeber.</p>
        <p>In den Band aufgenommen wurden drei <hi rend="i">Kasualreden</hi> aus dem Jahr <date when="1915">1915</date>. Es handelt sich um zwei Trau- und eine Taufansprache aus dem Familienkreis. Von den Kasualreden, die <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in seiner Safenwiler Gemeindepraxis gehalten hat, sind keine Aufzeichnungen erhalten.</p>
        <p>Der Erschließung des Buches für den Leser dienen die <hi rend="i">Register</hi>. Dort werden nachgewiesen: 1. Bibelstellen, 2. Namen, 3. Begriffe.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="sub">
                    <hi rend="i">4) Dank des Herausgebers</hi>
                </head>
        <p>Dieses Buch entstand in enger Zusammenarbeit mit Pfarrer Dr. <hi rend="i">
                        <persName ref="kbga-actors-397">Hinrich Stoevesandt</persName></hi> in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, der mir den Editionsauftrag gegeben hat. Er hat nicht nur meine Transkriptionen überprüft, sondern als der für die Gesamtausgabe Verantwortliche meine Entwürfe kritisch begutachtet und selber vieles zum Anmerkungsapparat beigetragen. Ihm und seiner Frau <hi rend="i">
                        Elisabeth Stoevesandt</hi> möchte ich in erster Linie danken.</p>
        <p>Pfarrer <hi rend="i">
                        Peter Leuenberger</hi> (<placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>) hat mir den Ort gezeigt, an dem vor nunmehr 80 Jahren <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gewirkt hat. Pfarrer i.R. <hi rend="i">
                        Rudolf Weber</hi> (<placeName ref="kbga-places-360">Zofingen</placeName>) hat mich über die Liturgie im <placeName ref="kbga-places-152">Aargau</placeName> unterrichtet und zahlreiche weitere Fragen beantwortet. Herr <hi rend="i">
                        Markus Wildi</hi> (<placeName ref="kbga-places-1">Aarau</placeName>) hat <pb xml:id="pr014" ed="pga"/> mich über Helvetismen beraten. Meine Nichte und ihr Mann, 
                        <hi rend="i">Irmgard</hi> und <hi rend="i">Donatus Geiser</hi> (<placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>), haben mir Gastfreundschaft erwiesen. Ihnen allen und denen, deren Namen hier nicht genannt werden, die mich unterstützt haben, und nicht zuletzt meiner lieben Frau gilt ebenso mein Dank.</p>
          <closer>
            <dateline rend="left">Oldenburg (Oldenburg), im März 1996</dateline>
            <signed rend="right">
                        <persName ref="kbga-actors-3929">Hermann Schmidt</persName>
                    </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
