<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-27009"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="volume" n="vol-27">Predigten 1915</title><title type="content">Predigt: Eph 2,14</title><title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: Eph 2,14, 17. Februar 1915</title><title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/27009 (Stand: 7. Juni 2022)</title><title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1915, Zürich 1996, S. 69–79.</title></titleStmt><editionStmt><edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition><sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor><sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor><sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor></editionStmt><publicationStmt><publisher>Karl Barth-Archiv</publisher><pubPlace>Basel</pubPlace><date when="2022">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence></availability><idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/27009</idno></publicationStmt><sourceDesc><!-- The printed Gesamtausgabe --><bibl type="pga" xml:id="pga"><title type="volume">Predigten 1915</title><title type="text">260</title><author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author><pubPlace>Zürich</pubPlace><publisher>Theologischer Verlag</publisher><date type="publication">1996</date><biblScope unit="page">Pp. 69-79</biblScope><!--position within a volume--><biblScope unit="part">9</biblScope></bibl><!-- The first digital edition (data from xml and database) --><bibl type="asp" xml:id="asp"><title type="edition">Princeton Barth Project edition</title><title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe I.27, Predigten 1915, neujahr</title><author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author><editor>James R. Adair, Jr.</editor><editor>Timothy J. Finney</editor><editor>Christian Kelm</editor><pubPlace>Princeton</pubPlace><publisher>Alexander Street Press</publisher><date type="publication">2001</date></bibl><!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) --><msDesc type="source" xml:id="A" subtype="Vorlage_der_Edition"><msIdentifier><repository>Karl Barth-Archiv</repository><idno type="kba-objects-identifier">KBA 1238</idno><altIdentifier><idno type="URI">https://kba.karl-barth.ch/objects/1701</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kba-objects-id">kba-objects-1701</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kbga-sources-id">kbga-sources-1680</idno></altIdentifier></msIdentifier><msContents><msItem><title>Predigt: Eph 2,14</title><docDate><date type="creation" when="1915-02-17">17. Februar 1915</date></docDate></msItem></msContents></msDesc><!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  --></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><date type="creation" when="1915-02-17">17. Februar 1915</date></creation><langUsage><language ident="ger">German</language></langUsage><textClass><keywords><term>sermon</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><listPrefixDef><prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1"><p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1"><p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1"><p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1"><p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1"><p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1"><p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1"><p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1"><p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1"><p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1"><p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1"><p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1"><p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-06-07T15:21:09+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-07T15:21:09+02:00</change></revisionDesc></teiHeader><text>
    <body>
      <div type="sermon">
        <pb xml:id="p069" ed="pga"/>
        <div type="opener">
      <head><idno>260</idno></head>
            <dateline><placeName ref="kbga-places-426">Seon</placeName><note xml:id="n01">In der Gemeinde <placeName ref="kbga-places-426">Seon</placeName> (Aargau), ca. 15 km östlich von <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, war
<persName ref="kbga-actors-529">M. Dietschi</persName> Pfarrer, vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw. Th. I, S. 534</bibl> (Register).</note>, Mittwoch, den <date when="1915-02-17">17. Februar 1915</date></dateline> <lb/>
            <dateline><placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, Sonntag, den <date when="1915-02-21">21. Februar</date> (Friedensbettag)</dateline>
          <epigraph>  
          <cit><ref type="can" subtype="bible" target="Eph.2.14">Epheser 2, 14</ref>
          <quote>Christus ist unser Friede!</quote></cit>
          </epigraph>
          <salute>Liebe Freunde!</salute>
        </div>
        <div type="main">
        <p>Der nächste (heutige) Sonntag ist von den schweizerischen Kirchenbehörden als allgemeiner Bettag für den Frieden erklärt worden.<note xml:id="n02">Vgl.: <bibl corresp="kbga-bibls-2013">Ein eidgenössischer Bettag für den Frieden, in: Basler Nachrichten, Jg. 71, Nr. 92 (Samstag, 20. Februar 1915, Beilage)</bibl>: <quote>«Der Kirchenrat der reformierten Kirche und der Bischof der christkatholischen Kirche des Kantons Basel-Stadt laden laut Zirkular, welches letzten Sonntag auf den Kanzeln verlesen wurde, ihre Kirchgenossen auf kommenden Sonntag zur Feier eines besonderen ‹Bettags für den Frieden› ein. Sie tun dies zufolge einer Übereinkunft sämtlicher evangelischen und christkatholischen Kirchenbehörden unseres Vaterlandes. Die römisch-katholischen Schweizer haben auf Verordnung ihres Oberhauptes hin bereits am 7. Februar gemeinsam mit den Glaubensgenossen aller andern christlichen Länder eine ähnliche Feier abgehalten.»</quote></note> Die große Mehrzahl der Menschen ist jetzt im Innersten <hi rend="i">erschrocken</hi> über die gewaltige Erschütterung aller Ordnungen und Verhältnisse, über das namenlose Unglück, das über die Menschheit gekommen ist und das wir uns ja nie in dieser Größe als möglich vorgestellt hatten. Sie seufzen über die Folgen dieses Unglücks, soweit sie uns schon erreicht haben, und sie zittern beim Gedanken an die Möglichkeit, daß es auch uns noch ganz anders ans Lebendige gehen könnte. Daneben ist ja freilich der alte <hi rend="i">Leichtmut</hi> auch noch da, und gierig greifen die Menschen auch jetzt nach ihren gewohnten Freudelein und Festlein. Manche schütteln den Kopf darüber, und es ist doch nur zu begreiflich, daß es so ist. Dieser Leichtmut und das Jammern und Kümmern über den Krieg passen nicht schlecht, sondern sehr gut zu einander. Wer mit dem Krieg nicht mehr anzufangen weiß, als darüber zu klagen und davor Angst zu haben, der hat ganz begreiflich das Bedürfnis nach ein bißchen Abwechslung und Trost, und warum soll er dann nicht Kaffee trinken und tanzen, wenn ihn das Herz dazu treibt? Ich wundere mich keinen Augenblick darüber. Das <hi rend="i">allgemeine Gefühl</hi> ist ja doch das, daß wir un<pb xml:id="p070" ed="pga" break="no"/>ter einem schweren Schatten stehen, und der allgemeine Wunsch der: wenn nur der Krieg aufhörte und wieder Friede wäre! Und nun wollen also auch die christlichen Kirchen unseres Landes diesem allgemeinen Gedanken auf ihre Weise Ausdruck geben, indem sie jenes Gefühl des Schreckens über das vorhandene und drohende Unheil als <hi rend="i">Klage</hi> und jenen Wunsch nach Frieden als <hi rend="i">Gebet</hi> vor <hi rend="i">Gott</hi> bringen.</p>
        <p>Aber, meine Freunde, können und dürfen wir denn überhaupt auf diese Weise mit unseren Gedanken vor Gott kommen? Wer ist denn eigentlich dieser Gott, dem wir da unsere Gefühle und Wünsche vorbringen wollen? Ist er denn ein launischer <hi rend="i">Tyrann</hi>, der irgendwo in seinem fernen Himmel das entsetzliche Übel des Krieges ausgesonnen hat, um seine Sklaven damit zu plagen oder zu strafen, wenn es ihm gefällt, so daß wir ihm nun in den Arm fallen dürften: Sieh, Herr!, wie Furchtbares hast du nun angerichtet! O laß es genug sein! Oder ist er ein Gott, der bis dahin <hi rend="i">machtlos</hi> zugesehen hätte, wie durch irgend eines finsteren Schicksals Schuld der Krieg unter den Menschen ausgebrochen ist, der von Weitem teilnahmlos dem Schauspiel beiwohnt, wie die Blüte und die Hoffnung der Völker ins Grab sinkt, wie Schrecken und Unheil, Angst und Qual, Blut, Feuer und Rauchdampf uns umgeben? So daß wir ihn nun zu Hilfe rufen müßten: Sieh doch auf uns und vergiß uns nicht! Sieh die Tücke und Furchtbarkeit dieser Ereignisse und wehre ihrem verhängnisvollen Lauf! Steht es denn eigentlich so mit Gott, daß wir jetzt kommen und ihn zum Aufsehen auf unsere Not mahnen müßten? Oder ist’s nicht gerade umgekehrt?</p>
        <p><hi rend="i">Gott</hi> ist ein Gott der Gemeinschaft und der Gerechtigkeit, in seinem Herzen sind die Völker und die Menschen verbunden in freier Eintracht, weil sie in all ihren mannigfaltigen Eigenschaften und Bedürfnissen doch alle seine Kinder sind. In Christus hat er uns seine wunderbare Welt erschlossen, diese Welt der Liebe, in der wir eigentlich zu Hause sind und deren Erinnerung wir nicht loswerden können. Und Alles, was Gott will und wirkt und schafft in uns, das ist doch Einigkeit untereinander und Verständnis und Verzeihung und brüderliches Tragen und Helfen und erlösende Liebe schließlich! Das Licht Gottes schien und scheint in der Finsternis. Aber nun hat es eben die Finsternis nicht begriffen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.1.5">Joh. 1, 5</ref>]. Nun meinten <hi rend="i">wir Menschen</hi> in unserem tiefen, geheimnisvollen Wahn, es könnte etwas noch Besseres geben als die Herrlichkeit des Lebens, das Gott uns schenken will. Nun wandten wir uns <pb xml:id="p071" ed="pga"/>von ihm ab, um das zu suchen, was es gar nicht gibt. Nun entstand in unserer Seele eine Lücke, eine Leere, eine Wüste. Und in dieser Wüste wurden die Götzen geboren, die doch nichts sind [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.8.4">1. Kor. 8, 4</ref>], die bösen Geister, die ihr Leben nur darin haben, daß Gott nicht in uns ist. Nun erfanden wir den heiligen Hunger nach dem Gold. Nun erfanden wir die Gier, groß zu sein und einen Namen zu haben und uns über die Anderen zu erheben. Nun erfanden wir die Gewalt als das Mittel, uns durchzusetzen und zu behaupten.</p>
        <p>Warum ließ Gott das zu? Weil er ein Gott der Freiheit ist. Weil er nun einmal nicht anders siegen und sich verherrlichen will als in unserer eigenen freien Erkenntnis und Willenswendung, weil er unser Vater ist und nicht eine Maschine, die uns treibt und lenkt ohne uns und gegen uns. Und darum ließ er uns auch den Weg der Götzen und der bösen Geister gehen, und dieser Weg führt ins <hi rend="i">Unheil</hi> und in die Verwirrung hinein, immer tiefer und schrecklicher, je eifriger und selbstbewußter wir ihn gehen. Heute ist diese falsche Richtung, in der wir gehen, wieder einmal klar und offenbar geworden, so daß wir es sehen könnten. O, es ist auch eine Tat der Liebe Gottes, diese furchtbare Klarheit, die jetzt entstanden ist dadurch, daß er uns unsere Wege hat gehen lassen. Denn durch diese Klarheit ist nun wieder einmal eine Stunde angebrochen, in der Gott zu erkennen ist in seinem wirklichen Wesen, das so ganz anders ist als unser Wesen, in dem das alte Evangelium leuchtet und funkelt als der Weg, der aus dem Unheil heraus zum Heil führt, in dem Gelegenheit ist, einen ernsten, entscheidenden Schritt zu tun aus der eigenen Finsternis zurück zum Licht, aus der Welt der Menschen hinein in jene Welt Gottes, die nur darauf wartet, uns aufzunehmen.</p>
        <p>Wie <hi rend="i">seltsam</hi> stehen wir doch da, liebe Freunde, in dieser einzigartigen Stunde, wenn wir sie nun dazu verwenden, uns selbst und dem lieben Gott unsere Klagen vorzutragen über den schrecklichen Krieg. Gott sieht ihn wohl, wir brauchen ihn ihm nicht zu zeigen. Aber er will jetzt <hi rend="i">uns</hi> etwas zeigen, was wir offenbar noch nicht gesehen hatten: daß Götzen und Geister, die wir uns schufen und denen wir dienten, in den Abgrund fahren. Wenn wir jetzt klagend vor Gott hintreten wollen, dann muß es geschehen mit der Anklage gegen uns selbst: Warum sind <hi rend="i">wir</hi> so gewesen, warum haben wir es dahin kommen lassen? Warum haben wir nicht früher erkannt, was zu unserem Frieden dient [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.19.42">Lk. 19, 42</ref>]? Weiter, meine Freunde, wir als Christen, als Glieder der christli<pb xml:id="p072" ed="pga" break="no"/>chen Kirche, wie stehen wir eigentlich da vor Gott? Jetzt, nach bald sieben Kriegsmonaten, wo die christlichen Völker <placeName ref="kbga-places-204">Europas</placeName> längst aus tausend und tausend Wunden bluten, jetzt kommen wir auch daher mit unserem Friedensbettag, jetzt möchten wir mit unserem Christenglauben ein Pflästerchen als Beruhigungsmittel daherbringen, als ob nicht diese sieben Monate eine schreckliche Anklage wären gerade gegen unseren Christenglauben: Wo seid ihr gewesen, als der Brand ausbrach? Und vorher, als jahrzehntelang die Scheite zum Brande zusammengetragen wurden, als es bereits drohend glimmte und rauchte? Wo seid ihr gewesen mit eurem Glauben, von dem ihr sagtet, er sei der Sieg, der die Welt überwinde [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.5.4">1.Joh. 5, 4</ref>]? Und nun kommt ihr und wollt um den Frieden beten? Und glaubt dabei so stark an das, worum ihr beten wollt, daß ihr euch nicht einmal auf den gleichen Tag einigen konntet, ihr Katholiken und Protestanten, daß der liebe Gott vor zwei Wochen des <persName ref="kbga-actors-6497">Papstes</persName> und seiner Leute Friedensgebete anhören mußte und nun nächsten Sonntag (heute) die unsrigen, wohl zu unterscheiden!</p>
        <p>Spüren wir es, meine Freunde, wie das <hi rend="i">aneinander vorbei</hi> geht: Gott der Herr offenbart uns im Sturm der Weltgeschichte die Tiefe unseres Elends und die Größe seiner Liebe in einer Wucht, wie wir es vielleicht seit vielen Generationen nicht mehr erlebt haben, und wir antworten damit, daß wir wünschen und beten, es möchte nur recht bald wieder Friede geschlossen werden?! Merken wir es, daß wir uns des unvergleichlichen Segens dieser großen Zeit berauben würden, wenn wir jetzt diesen allgemeinen Gedanken und Gefühlen und dieser Gebetsparole folgen würden? Wollen wir uns denn durchaus neben jene falschen Propheten des Volkes <term ref="kbga-terms-427">Israel</term> stellen, die in ähnlichen schweren Zeiten «Friede, Friede!» zu rufen pflegten, wo doch eben kein Friede war und keiner sein konnte [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Jer.6.14">Jer. 6, 14</ref>]? Nein, so sicher dieser Krieg kein Meteorstein ist, der durch die Laune Gottes oder eines Schicksals auf unsere arme, unschuldige Erde gesaust kam, sondern eine Folge unserer Art und unseres Tuns und darum ein Gericht Gottes und darum eine Tat seiner Liebe gegen uns, so sicher darf das jetzt nicht unser erstes Anliegen sein, daß auf irgend eine Weise der vorige Zustand wiederhergestellt werde, während man es mit Händen greifen kann, daß wir noch ganz dieselben geblieben sind. Sondern wenn jetzt ein Bettag und eine <hi rend="i">Betzeit</hi> sein soll — und das ist uns hoffentlich nicht erst jetzt eingefallen —, dann wollen wir Gott um offene Augen und Ohren bitten und um <pb xml:id="p073" ed="pga"/>ein williges Herz, anzunehmen, was er jetzt von uns will, wollen ihn darum bitten, daß die Offenbarung seines Gerichts und seiner Gnade nicht umsonst sei an uns, daß sein heiliger Geist in uns erwache und rede und bitte mit unaussprechlichem Seufzen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.8.26">Röm. 8, 26</ref>]: Vergib uns unsere Schulden! Erlöse uns von dem Bösen! [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.6.12">Mt. 6, 12f.</ref> par.]. Laß uns wieder heimkehren zu dir! Stürze um die Altäre der Götzen und die Wohnungen der bösen Geister! Fülle aus die Leerheit und Wüstenei unserer Seele mit deinem Leben und deiner Kraft! Laß uns erkennen und ergreifen, daß alles Leben aus dir strömt<note xml:id="n03">Anspielung auf das Landsgemeindelied des Kantons <placeName ref="kbga-places-384">Appenzell</placeName>: <bibl corresp="kbga-songs-72" type="song">«Alles Leben strömt aus dir» von <author ref="kbga-actors-5849">Karoline Rudolphi</author> (1754-1811), z.B. in: Mein Lied. Liederbuch für evangelische Jugendgruppen, Bern 
                        1939
                        <edition>8</edition>, Nr. 220.</bibl>
               </note> und daß wir ohne dich nichts sind!</p>
        <p>Wenn wir jetzt um die Vergebung unserer Schulden beten und um die Erlösung vom Bösen, wenn wir uns ganz und ausschließlich darauf konzentrieren, jetzt zu hören und anzunehmen, statt Gott dreinzuschwatzen mit unseren Gedanken und Wünschen, wenn es uns jetzt nur um das Eine zu tun ist, uns umschaffen zu lassen zu Menschen, die anders, vertrauter, herzlicher, gehorsamer zu Gott stehen, dann beten wir auch für den <hi rend="i">Frieden</hi> und gehen dem Frieden entgegen. Aber was für einem Frieden denn? Wohin sollen unsere Augen sehen, wenn wir nun als Menschen, die Gottes Ernst und Liebe kennen, in die Zukunft blicken? Auf eine Wiederherstellung des Zustandes, der vor dem Kriege war? Auf einen Friedensschluß beim Sieg der einen oder anderen Partei oder auch bei unentschiedenem Waffenerfolg, wobei außer einigen Veränderungen der Landkarte Alles beim Alten bliebe? Auf eine Konferenz, bei der dieselben Diplomaten, die über die Sicherheit <placeName ref="kbga-places-204">Europas</placeName> so trefflich gewacht haben bis dahin, sich auf eine Weile wieder miteinander verständigen würden und nach der die alten Spannungen der Interessen und die alten gegenseitigen Bedrohungen zwischen den sogenannten Großmächten weiter ihren Lauf nehmen könnten, bis sie im nächsten Krieg zum neuen Ausbruch kämen? Der Friede des Jahres <date when="1915">1915</date> oder <date when="1916">16</date> wird vielleicht in der Tat ein solcher Friede sein, ein Friede wie der, den wir vor dem Krieg hatten. Wenn das geschehen wird, werden wir es als ein noch viel furchtbareres Zeichen des Gerichtes Gottes über uns ansehen müssen als den Krieg selber, werden noch viel mehr Anlaß haben als jetzt, uns an den Erweis seiner Gnade im Gericht zu klam<pb xml:id="p074" ed="pga" break="no"/>mern. Denn das wird dann ein Zeichen sein, daß die Völker aus dem Unheil, das jetzt über ihnen ist, nichts gelernt haben, daß die Umkehr, zu der jetzt die Ereignisse gewaltig rufen, noch nicht geschehen ist, daß die Menschheit in dieser Katastrophe ihres ganzen Wesens nicht reifer geworden ist. Dann warten neue Kriegsirrungen und Kriegsleiden auf uns und unsere Kinder. Wer müßte uns auch unter das Gericht eines solchen entsetzlichen, faulen, unhaltbaren Friedens bringen; aber Gott bewahre uns davor, Gott lasse etwas in der Menschheit wachsen in diesem Krieg, was dann einen besseren Frieden herbeiführt, herbeizwingt, wenn es sein muß. Es hat darum sein gutes Recht, wenn manche nachdenkliche Menschen heute nicht einstimmen mögen in den Wunsch, es möchte jetzt sofort zu einem Friedensschluß kommen, weil das nach menschlichem Ermessen ein solcher fauler Friede sein müßte, weil nach menschlichem Ermessen die tieferen Voraussetzungen zu einem besseren Frieden, als der alte gespannte, kriegsgeladene Friede war, noch nicht da sind.</p>
        <p>Zu einem <hi rend="i">besseren Frieden</hi> — ja läßt sich denn ein solcher überhaupt denken? Und nun eilen unsere Gedanken in die Zukunft und suchen festzuhalten, was möglich sein könnte, wenn … Ja, wenn jetzt nach all dem Blutvergießen und Elend eine tiefe Friedenssehnsucht und ein ernster Friedenswille entstehen würde in den Völkern, dann könnte es geschehen, daß die Menschheit wieder einmal einen kräftigen Schritt vorwärts tun darf. Es ist in diesen Tagen schon öfters auf den Gedanken des <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> hingewiesen worden, daß, wo die Sünde mächtig geworden ist, die Gnade noch viel mächtiger ist [<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.5.20">Röm. 5, 20</ref>].</p>
        <p>Sollte es nicht geschehen, hat man sich gefragt, daß aus all der Not dieser Zeit jene Sehnsucht und jener Ernst geboren werden und durch den Willen der Völker ein anderes Verhältnis einmal zwischen den Staaten <placeName ref="kbga-places-204">Europas</placeName> geschaffen werden wird, ein Verhältnis, das ein wenig mehr auf das Gemeinschaftsbewußtsein, auf das Vertrauen und die Billigkeit gestellt sein wird als bisher, wo nationale Selbstsucht, Mißtrauen und Gewalt Alles bedeuteten? Wird uns ein solcher besserer Friede geschenkt werden? Und noch wagen wir es, ein paar Schritte weiter hinauszublicken. Wird in den Völkern selbst nach all den Enthüllungen der Ungerechtigkeit, die wir jetzt erlebt, ein neuer, starker Zug zur Gerechtigkeit entstehen, zu einer Neuordnung der gesellschaftlichen Verhältnisse im Sinn des Friedens auch zwischen den Klassen, zur Befreiung <pb xml:id="p075" ed="pga"/>des Menschen aus den unheilvollen Händen des Geldes? Steht uns nach dieser Winternacht ein Frühling bevor, von dem es wirklich heißen könnte: nun muß sich Alles, Alles — oder doch Vieles, Vieles — wenden<note xml:id="n04">«<quote>Nun muß sich alles, alles wenden</quote>»: Schlußzeile des Gedichtes von «Frühlingsglaube» («Die linden Lüfte sind erwacht») von <bibl corresp="kbga-bibls-2014"><author ref="kbga-actors-814">L. Uhland</author>, Werke, Bd. I, hrsg. von W. Scheffler, München 1980, S. 31</bibl>.
               </note>? Wenn ein solcher Frühling kommt mit solchen entscheidenden Wendungen zum Guten, dann wollen wir uns dankbar darüber freuen als über Zeichen, daß auch in den Tiefen der Menschheit etwas vorgegangen ist in dieser Zeit, daß Gott nicht umsonst zu uns geredet und an uns gearbeitet hat.</p>
        <p>Und doch dürfen und wollen wir jetzt diesen <hi rend="i">Möglichkeiten nicht weiter folgen</hi>. Nicht bloß darum, weil es nur Möglichkeiten sind, die sich vielleicht noch lange, lange nicht verwirklichen, sondern darum, weil wir uns ja doch, wenn wir vor Gott getreten sind und von Gott aus in die Zukunft blicken, bei keinem Friedenszustand, wie schön und vollkommen wir ihn uns auch ausdenken möchten, ganz beruhigen und zufriedengeben könnten. Unser Denken vermag es ja gar nicht, uns hinüberzutragen zu einem Zustand unter Menschen, in dem der Krieg durch den Frieden gänzlich überwunden wäre. Stellen wir uns vor, der ewige Friede zwischen den Völkern der Erde, auf den die Besten aller Zeiten gehofft haben<note xml:id="n05">Vgl. z.B.<bibl corresp="kbga-bibls-1776"><author ref="kbga-actors-216"> I. Kant</author>, Zum ewigen Frieden (1795)</bibl>.
        </note>, sei hergestellt und mit ihm der Friede der Klassen auf der Grundlage der Gerechtigkeit. Dann öffnet sich erst wieder die Aussicht auf ein unendliches Gebiet leidensvoller Kämpfe zwischen den verschiedenen Persönlichkeiten und Charakteren mit all ihren verschiedenen Bedürfnissen und Ansprüchen und Rechten. Und denken wir uns auch diesen Kampf überwunden und ausgeglichen durch die Kraft der Liebe, die der Vater seinen Kindern erweist, dann bleibt immer noch der Kampf in des Menschen eigener Brust zwischen den beiden Seelen, die sich gewaltsam voneinander trennen wollen<note xml:id="n06">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-647"><author ref="kbga-actors-136">J. W. von Goethe</author>, Faust I, V. 1112f. (Vor dem Tor)</bibl>: <cit><quote rend="poem"><lg><l>Zwei Seelen wohnen, ach! in meiner Brust,</l><l>Die eine will sich von der andern trennen …</l></lg></quote></cit>
               </note>, ein Kampf, der uns auf seine Weise ebenso deutlich wie jetzt der Völkerkrieg an unsere Gottesfremdheit und Gottesleerheit erinnern müßte. Wollten wir auch diese inneren Kämpfe und Kriege noch hinwegdenken, einen Menschen in vollkommener, unerschütterlicher Einheit mit <pb xml:id="p076" ed="pga"/>Gott, ja, dann haben wir uns eben keinen Menschen mehr gedacht, sondern <hi rend="i">Gott selbst</hi>, der den Frieden hat und selbst der Friede ist; den Vater des Lichtes, bei welchem keine Veränderung ist noch Wechsel des Lichtes und der Finsternis [<ref type="can" subtype="bible" target="Jak.1.17">Jak. 1, 17</ref>]. Zu ihm flüchtet sich freilich unser Sehnen und Hoffen aus aller Unvollkommenheit unseres Menschenwesens. In ihm findet unser Herz Ruhe<note xml:id="n07">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1312"><author ref="kbga-actors-14">A. Augustinus</author>, Confessiones I, 1, CSEL 33, 1</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">… inquietum est cor nostrum, donec requiescat in te</foreign>.»</note> inmitten der Unzulänglichkeiten unseres Daseins und zugleich den festen Glauben, daß es eine Überwindung dieser Unzulänglichkeiten gibt, und den Mut und die Kraft, an dieser Überwindung teilzunehmen. Aber neben dem Bild dieses ewigen Gottes der Klarheit und des Friedens haben wir nun kein anderes als das des Menschen, der in der Kraft Gottes siegreich um den Frieden arbeiten und kämpfen darf. Auch bei dem Menschen, der uns den Vater gezeigt hat, bei Jesus Christus, bekommen wir kein anderes Bild als das eines Menschen, der — des ewigen Friedens Kind — um den Frieden siegreich ringt. Aber gerade wenn wir an Christus denken, kann es uns klar werden, daß das nicht zu wenig ist, sondern Alles, was wir brauchen, können mit jenem Jünger im <bibl><title level="m">Johannes-Evangelium</title></bibl> zu ihm sagen: Zeige uns den Vater, so genügt uns! [<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.14.8">Joh. 14, 8</ref>].</p>
        <p>Ob wir oder unsere Kinder diese oder jene Ruhe des Friedens erreichen werden, darüber mögen wir unsere Vermutungen und Hoffnungen haben, aber das zu wissen tut uns jetzt nicht so not wie das Andere, daß Gott der Friede ist und wir von Haus aus des Friedens Kinder. Diese Tatsache muß nur aus den Verwirrungen unserer Schuld und aus den Schrecknissen der Strafe, unter der wir stehen, klar und feierlich und leuchtend wieder in uns emporsteigen. Über alle Vermutungen und Hoffnungen auf künftige bessere Zustände, die wir hegen mögen, hinweg muß uns Christus wieder zeigen, wer der Vater ist und wer wir [sind]. Daß er, der Vater, von Haß und Vernichtung nichts weiß und daß auch wir davon frei werden können. Daß all dies Traurige, Vorläufige, in dem wir jetzt drin stehen, nicht die Wahrheit ist, nicht das Bleibende, daß der Friede unsere Heimat ist. Diese bessere Erkenntnis Gottes ist dann selber schon der bessere Friede, auf den wir warten. Haben wir sie, dann haben wir auch die Kraft, allem Augenschein und allen Wahrscheinlichkeiten zum Trotz daran zu glauben, daß jene höheren <pb xml:id="p077" ed="pga"/>Stufen der Menschheit nicht unerreichbar sein werden. Wir haben sie, weil wir dann jene Stufenleiter nicht von unten, sondern von oben betrachten, von Gott aus, der wahrhaftig in allem Menschlichen Alles werden will.</p>
        <p>Und mit diesem neuen Glauben an den Gott des Friedens ergreift uns dann auch unwiderstehlich seine Macht, daß wir uns <hi rend="i">in Bewegung setzen</hi> und ganz hingeben müssen, um Alles, was Vorbereitung und Vorstöße für sein ewiges Reich bedeutet, möglich zu machen. Friedensgedanken, Friedensaufgaben und Friedenspflichten werden uns nun mit ganz anderem Ernst erfassen und beschäftigen müssen als bisher. Wir können die Schritte nicht aufzählen und beschreiben, die da nun werden geschehen müssen. Wir betreten damit auch bereits wieder das Gebiet menschlicher Meinungen und Vermutungen und wissen wohl, daß es nicht darauf ankommen wird, ob dies oder jenes geschieht, sondern daß wir uns überhaupt für den Frieden in Bewegung setzen, weil wir den Frieden Gottes neu und lebendig erkannt haben.</p>
          <p>Einige Andeutungen mögen dennoch erlaubt sein: Wir werden uns neue Gedanken bilden müssen vom <hi rend="i">Vaterland</hi>, denn es hat sich gezeigt, daß der alte hochmütige, eingebildete Patriotismus, der auch uns Schweizern nicht fremd war, eine Quelle des Verderbens ist. Klar und sicher muß uns über dem Vaterland die Gemeinschaft und Bruderschaft der Menschen stehen, von der das deutsche, französische oder schweizerische Vaterland nur ein Glied ist, ein Glied, das nicht gegen die anderen, sondern nur mit den anderen Gliedern leben kann, jedes als ein besonderer Gedanke Gottes. Und Gottes Gedanken streiten nicht untereinander. Wir werden weiter, wenn uns der Friede lieb ist, künftig eine andere, neue Stellung einnehmen müssen zu Allem, was Kriegsrüstung und <hi rend="i">Kriegsvorbereitung</hi> heißt. Klar sollte es uns gerade jetzt vor Augen stehen, daß diese Kriegsvorbereitungen so gut ein Stück bösen Willens sind wie der Krieg selbst und daß sie notwendig zum Kriege führen müssen. Mögen sie immer auch für unser Land unumgänglich sein samt den Pflichten, die sie uns auferlegen — wachsen muß jetzt in uns der Unwille gegen diese Notwendigkeit, bis er eines Tages so stark ist in unserem Willen, daß er diese falsche Notwendigkeit hinwegfegt. Gerade das, was jetzt von oben her von uns gefordert wird, alle Militärfreudigkeit und Militärbegeisterung, können und dürfen wir jetzt je länger je weniger mehr aufbringen, nicht aus Schwachheit, nicht aus mangelnder <pb xml:id="p078" ed="pga"/>Vaterlandsliebe, sondern um Gottes willen, dem wir mehr gehorchen müssen als den Menschen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Act.5.29">Act. 5, 29</ref>]. Und endlich werden jetzt alle die Bestrebungen und Bewegungen unser Interesse und unsere Teilnahme [fordern], die darauf ausgehen, die <hi rend="i">Gemeinschaft unseres Volkes</hi> auf die Grundlage einer besseren <hi rend="i">Gerechtigkeit</hi> zu stellen. Der Sozialismus, der vorläufig dem Krieg gegenüber wie so manche andere geistige Macht versagt hat, wird nun erst recht eine große Zukunft haben, und es wird sich vielleicht Mancher überlegen müssen, ob er nicht gerade zu dieser Bewegung hinfort eine ganz andere tätige Haltung einnehmen müßte.<note xml:id="n08">Vgl. oben <ref type="pub" target="./p067#fn_n13">S. 67, Anm. 13</ref>.</note>
            </p>
          <p>Aber ich wiederhole: es kommt jetzt nicht darauf an, ob wir nun hier oder dort einsetzen mit unserer Arbeit für den Frieden — da muß nun das Gewissen jedes Einzelnen reden, und möge es gehört werden! — sondern daß der Wille zum Frieden uns ergreife und treibe, hervorquellend aus der Gemeinschaft mit dem Gott des Friedens, das ist’s, was die Stunde von uns fordert. Schütteln muß uns die Gewißheit, daß es so nicht weitergehen kann, und die Gewißheit, daß etwas Anderes kommen muß. Völlig gepackt müssen wir sein von der Erkenntnis, daß das, wovon die Welt jetzt voll ist, nicht eine Notwendigkeit ist, die von Gott über uns verhängt ist, sondern eine Notwendigkeit des Teufels — und ebenso völlig gewonnen für die Nachfolge Jesu, in der wir unter die Notwendigkeiten Gottes gestellt werden. Frei gilt es jetzt zu werden vom Respekt und von der Angst und von der knechtischen Freude an den Ordnungen und Verhältnissen, die jetzt gelten, und dafür Hoffnungsmenschen, Wanderer und Pilgrime Gottes zu werden, die an eine Zukunft nach der anderen glauben, weil sie an Gott gebunden sind. Wenn diese innere Friedensbewegung<note xml:id="n09">«Die Friedensbewegung» hieß das Publikationsorgan des Internationalen Friedensbureaus, das von <date from="1892" to="1918">1892-1918</date> seinen Sitz in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> hatte und <date when="1910">1910</date> mit dem Friedens-Nobelpreis ausgezeichnet wurde; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2012"><author ref="kbga-actors-5811">H. Donat</author>/<author ref="kbga-actors-191">K. Holl</author>, <hi rend="i">Die Friedensbewegung. Organisierter Pazifismus in Deutschland, Österreich und in der Schweiz (Hermes Handlexikon)</hi>, Düsseldorf 
                        1983</bibl>.
               </note>, die aus der Gemeinschaft mit Gott stammt, jetzt groß und stark würde, dann kann es gar nicht fehlen: dann können jene nächsten Stufen des äußeren Weltfriedens nicht mehr fern sein. Ja, eine Handvoll solcher wirklicher Pilgrime Gottes, die hier keine bleibende Stätte haben, sondern die zukünftige suchen <pb xml:id="p079" ed="pga"/>[vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Hebr.13.14">Hebr. 13, 14</ref>], könnten jetzt vielleicht die Menschheit weiter voranreißen, als in Jahrhunderten geschehen ist.</p>
        <p>Wird diese innere Friedensbewegung kommen? Wird sie vielleicht emporsteigen aus den Schützengräben in <placeName ref="kbga-places-1060">Flandern</placeName>, im <placeName ref="kbga-places-199">Elsaß</placeName>, in <placeName ref="kbga-places-286">Polen</placeName>, in <placeName ref="kbga-places-961">Galizien</placeName>, wo jetzt Millionen die Verkehrtheit unserer heutigen Welt und zugleich die Majestät Gottes in der unerhörtesten Weise erleben? Werden vielleicht wieder einmal die Zöllner und Sünder, die Atheisten und Weltkinder dem Reiche Gottes näher kommen, den Willen Gottes eher verstehen und annehmen als wir Christen und unsere Kirchen? Und wie werden insbesondere wir schweizerischen Christen, die wir jetzt den ungeheuren Vorteil haben, im Frieden für den Frieden leben und beten zu können, wie werden wir dastehen, wenn diese innere Friedensbewegung kommen sollte? Als Zuschauer oder als Mitarbeiter? Diese Fragen seien uns allen, denn sie gehen uns alle an, in die Gewissen geschrieben. Und das muß der Geist Christi schaffen in uns, um dessen Ausgießung wir heute mehr bitten wollen als um irgendetwas Anderes. Denn <hi rend="i">er</hi> ist unser Friede.</p>
        </div>
        <div type="closer">
          <salute>Amen.</salute>
        </div>
        <div type="songs">
          <head>Lieder:</head>
          <listBibl type="songs">
            <bibl corresp="kbga-songs-36" type="song">Nr. 25: «Großer Gott, wir loben dich» nach dem altkirchlichen «Te Deum» von <author ref="kbga-actors-1356">Ignaz Franz</author>, Strophen 1.7.9 (= GERS [1952] 59, 1.6.8; EG 331, 1.9.11)</bibl>
            <bibl corresp="kbga-songs-73" type="song">Nr. 148: «Komm, o komm, du Geist des Lebens» von <author ref="kbga-actors-1368">H. Held</author>, Strophen 1.5.7 (= <title level="m">GERS [1952]</title> 184, 1.4.6; EG <idno>134</idno>, 1.4.6)</bibl>
          <!--<item><ref type="pub" subtype="bib1-kd" target="b0025">Nr. 25</ref>: <bibl>«Großer Gott, wir loben dich», nach dem altkirchlichen Te Deum von
<author>Ignaz Franz</author>, Strophen 1.7.9 (<title level="m">GERS [1952]</title> 59, 1.6.8; <title level="m">EG</title> 331, 1.9.11)</bibl></item>
          <item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1924" target="b0148">Nr. 148</ref>: <bibl>«Komm, o komm, du Geist des Lebens» von <author>H. Held</author>, Strophen 1.5.7
(<title level="m">GERS [1952]</title> 184, 1.4.6; <title level="m">EG</title> 134, 1.4.6)</bibl></item>-->
          </listBibl>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text></TEI>
