<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-27010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-27">Predigten 1915</title>
        <title type="content">Predigt: Jesaia 52,13-15</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: Jesaia 52,13-15, 28. Februar 1915</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/27010 (Stand: 14. Juni 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1915, Zürich 1996, S. 79–89.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/27010</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1915</title>
          <title type="text">261</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1996</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 79-89</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">10</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe I.27, Predigten 1915, neujahr</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" corresp="KBA 1239" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Predigt: Jes 52,13-15, 28. Februar 1915. <idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/1702">KBA 1239</idno>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1915-02-28">28. Februar 1915</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>sermon</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <listPrefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1">
          <p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1">
          <p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1">
          <p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1">
          <p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1">
          <p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1">
          <p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1">
          <p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1">
          <p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
      </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-06-14T21:00:31+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-14T21:00:31+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="sermon">
        <pb xml:id="p079" ed="pga"/>
        <div type="opener">
      <head><idno>261</idno></head>
            <dateline><placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, Sonntag, den <date when="1915-02-28">28. Februar 1915</date></dateline>
          <epigraph>
            <cit><ref type="can" subtype="bible" target="Jes.52.13 Jes.52.15">Jesaja 52, 13-15</ref>
            <quote>Siehe, mein Knecht wird Erfolg haben: er wird emporkommen und erhöht werden und hoch erhaben sein. Gleichwie sich Viele über ihn entsetzt haben, denn seine Gestalt ist häßlicher als die der Leute und sein Anblick nicht mehr wie der der Menschenkinder, also wird er viele Völker vor Ehrfurcht aufspringen machen, und auch Könige werden ihren Mund vor ihm zuhalten. Denn was ihnen nie erzählt ward, schauen sie, und was sie nie gehört haben, nehmen sie wahr.<note xml:id="n01"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hat die Textfassung der Lutherbibel hier teilweise geändert im Anschluß an <bibl><editor>E. Kautzsch</editor> (Hrsg.), <title level="m">Textbibel des Alten und Neuen Testaments</title>, <pubPlace>Tübingen</pubPlace> 
                           <date when="1904">1904</date>
              <edition><hi rend="sup">2</hi></edition>, <biblScope>S. 535</biblScope>.</bibl> In seinem Exemplar dieses Werkes ist der Passus <ref type="can" subtype="bible" target="Jes.52.14 Jes.52.152">Jes. 52, 14-152</ref> unterstrichen. Das ganze Kapitel 53 (<bibl><title>a.a.O.</title> <biblScope>S. 535f</biblScope>.</bibl>) ist am Rand angestrichen und bei V. 1.4.5b.7.10 mit den fortlaufenden Ziffern 1-5 bezeichnet, so wie er dann den Text für die Predigten <ref type="pub" target="./p090#p090">262-266</ref> eingeteilt hat.</note></quote></cit>
          </epigraph>
          <salute><pb xml:id="p080" ed="pga"/>Liebe Freunde!</salute>
        </div>
        <div type="main">
        <p>Nun ist die Zeit wieder da, die uns mahnt, unsere Gedanken zu sammeln um die Passion des Heilandes.<note xml:id="n02">Der <date when="1915-02-28">28. Februar</date> war der Sonntag Reminiscere.</note> Die Wahrheit, die die tiefste ist von allen Gotteswahrheiten, die Himmel und Erde umfaßt, die das Grundgesetz unseres inwendigen Lebens ist und zugleich das Grundgesetz des Menschheitslebens, die Wahrheit von der Erlösung durch das Leiden des Gerechten, sie will uns nun wieder vor die Augen und unseren Herzen nahe treten in der Gestalt des Mannes von <placeName ref="kbga-places-780">Galiläa</placeName>, der am Kreuz der Schande dafür büßte, daß er den Menschen das Gottesreich nahegebracht und verkündigt hatte.</p>
        <p>Und nun wollen wir hören von den Leiden und der Herrlichkeit des Knechtes Gottes, wie sie im 53. Kapitel des <persName ref="kbga-actors-2204">Jesaja</persName> uns beschrieben sind. Wer ist der Knecht Gottes, von dem da die Rede ist? Kennen wir ihn? Wir kennen ihn und kennen ihn doch nicht. Hat er vor Zeiten gelebt, oder ist er jetzt in unserer Mitte? Er war da, ehe <persName ref="kbga-actors-444">Abraham</persName> war [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.8.58">Joh. 8, 58</ref>], und geht doch lebendig noch durch unsere Reihen. Ist er ein bestimmter Mensch oder ein unsichtbarer Geist? Er war von jeher Beides: ein Geist in bestimmten Menschen und doch nie gebunden an die Menschen, größer als sie an Kraft und Tiefe und Dauer.</p>
        <p>Hört, wie seine Art ist: Er ist frei von den <hi rend="i">Vorurteilen</hi>. Was Alle denken und meinen, ist für ihn kein Zwang. Die Masse um ihn her ist für ihn kein Gefängnis. Er sieht hinein in ihr Leben, und es jammert ihn, wie sie so geplagt sind [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.9.36">Mt. 9, 36</ref>] mit dem, was sie für selbstverständlich halten, mit ihren ererbten Verhältnissen und eingerosteten Gewohnheiten. Und weil es ihn jammert, kann er ihnen den Gefallen nicht tun, ihnen recht zu geben, er muß anders denken und reden und sein als sie und ihre Väter und Großväter und Nachbarn. Er muß als ein Freier mitten durch sie hindurch gehen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.4.30">Lk. 4, 30</ref>], nur seiner inneren Stimme gehorchend.</p>
        <p>Er ist aber frei auch von den <hi rend="i">Einbildungen</hi>, von dem falschen Wähnen, das nicht von jeher da war, sondern als etwas Neues je und je auf<pb xml:id="p081" ed="pga" break="no"/>tritt, die Seelen der Menschen gefangen nimmt wie eine Leidenschaft, wie ein Rausch. Er kann nicht mitjammern, wenn Alles jammert, er kann nicht mitjubeln, wenn Alles jubelt. Das allgemeine Rühmen kann er ebenso wenig mitmachen wie das allgemeine Schelten. Er muß immer hinwegsehen über das, was gerade ist und gilt. Er sieht das Gefährliche, Giftige in den Erregungen des Augenblicks und wartet auf das Größere, Bessere, das kommen muß und wird, wenn der Augenblick vorüber ist.</p>
        <p>Er <hi rend="i">umfaßt</hi> und beherrscht das Leben mit weitem, durchdringendem Blick. Er läßt sich nicht fangen durch den Augenschein und läßt sich nicht verleiten zu Urteilen und Meinungen, die auf der Hand liegen, die aber auch nicht weiter reichen als die Spanne einer Hand. Ihn treibt eine gewaltige Unruhe, das Leben vom Anfang und vom Ende, von der Tiefe und von der Höhe aus zu betrachten, die verborgenen schattigen Täler muß er kennen und den Lauf der unterirdischen Flüsse und die hohen reinen Berggipfel im ewigen Schnee, über denen nur noch der Himmel ist. Er sieht dem Unrecht ins Gesicht und der Gerechtigkeit Gottes, dem Leid und der Seligkeit, dem Tod und dem ewigen Leben, will sie unverhüllt sehen, wie sie sind, und von diesen Endpunkten aus denkt und lebt er, weil er weiß, daß er keine andere Heimat, keinen anderen Standort hat und finden kann als diese Wahrheit und Klarheit des Anfangs und des Endes.</p>
        <p>Und in dieser Unruhe, die ihn treibt, hat er doch zugleich <hi rend="i">Ruhe</hi>. Denn weil er innerlich gebunden ist an das Größte und Höchste, hat er ein Ziel vor sich, das er wohl zeitweilig aus den Augen verlieren, aber nicht ganz vergessen kann. Hat einen ruhigen Punkt gewonnen, der durch die Bewegungen des Lebens wohl auch noch aufs tiefste erschüttert, aber nicht aufgehoben und vernichtet werden kann. Ihm spüren die Menschen an, daß er etwas besitzt, das ihn aus der Ungewißheit, dem Zweifel, der Unzufriedenheit, der Sorge, der Verzweiflung immer wieder hinausführt, in denen sie stecken bleiben. Ihn beneiden sie heimlich um seine Freudigkeit und Sicherheit, die doch ganz und gar inwendig ist. Was von ihren Lichtstrahlen nach außen dringt, das regt ihr Wünschen und Sehnen mächtig an: sie möchten auch so dran sein.</p>
        <p>Und doch geht er <hi rend="i">nicht</hi> als ein hochmütiger, selbstgenügsamer <hi rend="i">Einsamer</hi> durchs Leben. Seine Freiheit und sein Blick auf das Ewige und seine Seligkeit sind ihm keine Genüsse, mit denen er sich einschließen <pb xml:id="p082" ed="pga"/>könnte. Sondern in dem allem ist Trieb und Drang und Streben nach außen: hinaus in die kleine, gefangene, kurzsichtige, traurige Welt, damit sie anders werde. Er hat sein Leben nicht für sich, sondern für die Menschen alle um ihn her. Nicht nur zufällig und nebenbei will er sein Lichtlein hinausblitzen und -schimmern lassen, sondern sein Lebensinhalt und seine Lebensfreude ist es, hell zu sein, um zu leuchten. Nicht nur Neid und Sehnsucht will er erwecken mit dem, was er hat, sondern zu schenken begehrt er mit beiden Händen. So ungestüm sein Sehnen ist, frei und stark und freudig zu werden in Gott, so unbedingt geht sein ganzes Trachten dahin, mitzuteilen, zu geben, zu befreien, Wege zu weisen, Freude zu machen — Alles aus dem Schatz, den er selbst gewonnen. Eins kann nicht sein ohne das Andere. Ohne die Liebe wäre alles Göttliche nicht göttlich. Ohne das Göttliche, das sie mitzuteilen hat, wäre die Liebe leer und fad, eine geschmacklose Sentimentalität. Weil der Knecht Gottes immer von Beidem gelebt hat, von der Herrlichkeit und Größe Gottes und von seiner Liebe, darum ist auch immer etwas von der <hi rend="i">Kraft</hi> Gottes in ihm gewesen. Er möchte und will nicht nur, sondern er kann und wirkt.</p>
        <p>Er <hi rend="i">ist</hi> das Licht im Dunkeln, der Führer derer, die straucheln, der Segen der Völker. Man kann sich Vieles hinwegdenken aus dem Leben und aus der Welt. Es hat Zeiten gegeben, in denen es kaum eine Gelehrsamkeit gab, kaum eine Technik, kaum eine Kunst, kaum eine Kirche, kaum eine Kultur, ein auch nur ein wenig erfreulich gestaltetes und geordnetes Zusammenleben der Menschen. Wir leben wohl in und mit diesen Dingen, wir arbeiten an ihnen, wir freuen uns über sie, aber wir könnten sie alle zur Not auch entbehren, wir könnten sie uns hinwegdenken und sind in der Tat in mancher Zeit und Lage gezwungen, ohne sie auszukommen. Aber nicht können wir auskommen ohne das, was der Knecht Gottes uns gibt, in uns wirkt und schafft, Selbständigkeit und Überlegenheit und Sicherheit und Liebe — ohne ein gewisses kleines Maß dieser Kräfte wenigstens könnten wir einfach nicht leben, müßten wir in Verzweiflung vergehen, müßte die Welt selbst an ihrer Ungöttlichkeit sofort zu Grunde gehen. Die Kräfte des Gottesknechtes erhalten uns, erhalten die Welt; so war es immer, so wird es immer sein. Er, der große einsame, seltsame Missionar und Bote Gottes ist die eiserne Klammer, auf die wir alle uns eigentlich verlassen. Aus unserer eigenen Art könnten wir keinen Augenblick leben. Und das könnte uns Bürg<pb xml:id="p083" ed="pga" break="no"/>schaft und Anzeichen sein dafür, daß er eine große Verheißung hat, daß sein Dasein kein Traum ist und keine schöne Nebensache des Lebens, sondern der eigentliche Sinn, der einmal in der Welt durchbrechen wird, daß Wirkungen von ihm ausgehen werden, die stärker sein werden als alle Gegenwirkungen, weil er schon jetzt heimlich der Stärkste ist. Was soll denn der Kraft Gottes widerstehen?</p>
        <p>Einst war <hi rend="i"><persName ref="kbga-actors-444">Abraham</persName></hi> der Knecht Gottes, als er im Glauben in seinem 75. Altersjahr auszog, der Vater eines zahlreichen Volkes zu werden [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.12.2">Gen. 12, 2</ref>.<ref type="can" subtype="bible" target="Gen.12.4">4</ref>], als er für den Frieden eintrat gegen seinen eigenen Vorteil [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.13.8">Gen. 13, 8ff.</ref>], als er sein Liebstes Gott zu opfern bereit war gegen alle Vernunft und Einsicht, nur weil Gott es verlangte [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.22.1">Gen. 22, 1ff.</ref>]. Einst war es <hi rend="i"><persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName></hi>, der sein Volk aus der Gefangenschaft führte gegen alle Wahrscheinlichkeit und Möglichkeit [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ex.3.9">Ex. 3, 9f.</ref>], der ihm seinen Gott zeigte und immer wieder zeigte in seinen Geboten und Verheißungen. Und wieder waren die <hi rend="i">Propheten</hi> Israels die Knechte Gottes, als sie in den dunklen Zeiten der Heuchelei und Verirrung ohne allen Gewinn für ihre Person stets aufs neue fröhlich und scharf den lebendigen Gott geltend machten, seinen unbedingten Willen, seine grenzenlose Macht und seine unerschütterliche Güte. Und dann, als das große Unglück kam, als <term ref="kbga-terms-427">Israel</term> zertreten und zerstreut und verachtet wurde, da war es das <hi rend="i">ganze Volk</hi>, sofern es die Gebote und Verheißungen seines Gottes nur ernst nahm, das sich jetzt erst recht fühlte als Sendbote einer höheren, besseren Welt an die Heiden [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Jes.42.6">Jes. 42, 6f.</ref>]. Und gerade in dieser Zeit tiefster Finsternis, in der kein äußerer Glanz mehr verwechselt werden konnte mit dem inneren Glanz dieser Sendung Gottes, da hat einer seiner größten Dichter und Propheten im Namen Gottes diese triumphierenden Worte hingeschrieben: Siehe, mein Knecht wird Erfolg haben: er wird emporkommen und erhöht werden und hoch erhaben sein.</p>
          <p>Wir denken nicht mehr an <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> und die Propheten und an das Volk <term ref="kbga-terms-427">Israel</term>, wenn wir die Botschaft hören: siehe da, mein Knecht! Vor unseren Augen steht das Bild dessen, der das mehr und in tieferem Sinn gewesen ist als sie alle. Wir wissen auch <hi rend="i">nach Jesus Christus</hi> Keinen, der so völlig wie er ein Verkünder und Bringer der überlegenen herrlichen Gotteswelt gewesen wäre. In ihm sind uns die letzten Stufen der Freiheit, zu der wir berufen sind [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gal.5.13">Gal. 5, 13</ref>], offenbar geworden. Er hat hinuntergesehen in die tiefste Tiefe und hinauf in die höchste Höhe des <pb xml:id="p084" ed="pga"/>Lebens, und wir dürfen es mit ihm tun. In ihm war die Ruhe eines unüberwindbaren Sieges über die Welt, die Kraft der Liebe, die sich nicht verbittern und enttäuschen läßt, weil sie nicht das Ihre sucht [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.13.5">1. Kor. 13, 5</ref>], die Macht Gottes selber schließlich, der man im Ernste nicht widersprechen und noch weniger widerstehen kann. Seit Jesus Christus über die Erde gegangen ist, wissen wir es, daß der Knecht Gottes Wirklichkeit und Wirkung hat, können wir es mit Händen greifen, daß er nicht umsonst an der Arbeit ist im Dienste des ewigen Vaters. Seit ihm wissen wir, daß der Knecht Gottes nicht eine schöne Ausnahme ist, nicht eine Art Wunderwesen, das dieser und jener sich leisten könnte vorzustellen, während die Menge der Menschen einem solchen Dasein fremd gegenüberstehen müßte: nein, da ist die Gotteswelt mit solcher Macht und so hellem Licht hervorgebrochen, daß sie sich jetzt jedem Menschen ankündigt als das allein Wahre, und jeder Mensch ist nun eingeladen, auch Knecht Gottes zu werden, weil er ja ein Bruder Jesu ist und mit ihm ein Kind des Vaters. Seit ihm sehen wir hell und deutlich die Linie, die von dem ältesten Glauben und Hoffen in dunkler Vergangenheit über die Heldenzeiten der Gottesmenschen zu uns führt, die wir jetzt darauf warten, ob Gott uns eine neue Ausgießung des heiligen Geistes schenken wolle.<note xml:id="n03">Von dieser Erwartung war <persName ref="kbga-actors-48">J. Chr. Blumhardt</persName> bewegt. Vgl. <bibl><author ref="kbga-actors-851">Fr. Zündel</author>, <title level="m">Johann Christoph Blumhardt. Ein Lebensbild</title>, <pubPlace>Gießen/Basel</pubPlace> <date when="1921">1921</date><edition><hi rend="sup">8</hi></edition>, <biblScope>S. 215</biblScope></bibl>: <quote>«Sein [scil. Blumhardts] großer Satz: Wir Christen sollen einträchtig um eine neue Ausgießung des heiligen Geistes bitten, war ein Notschrei, in dem all der Jammer der Menschen, der auf ihn einströmte, sich Luft gemacht hat.»</quote></note> In Jesus Christus sehen wir allen Gehorsam und alles Vertrauen, alle Liebe und alle Freiheit der Menschheit in Einem zusammengefaßt, allen wahrhaftigen Gottesdienst in der Welt ausgeprägt in Einer Person, wie er denn wirklich alles Wahrhaftige und Göttliche vor ihm und nach ihm in Fülle in sich vereinigt, als der Vertreter Gottes bei den Menschen, als der Vertreter der Menschen vor Gott. Wie wollten wir uns den Knecht Gottes, die menschgewordene Kraft und Liebe Gottes in unserem Leben, in unserer Welt heute anders vorstellen als mit seinen Zügen, mit seinem Wesen?</p>
          <p>Doch nun kennen wir den Knecht Gottes nicht anders, weder in der Vergangenheit noch in der Gegenwart noch in der Zukunft, als in der <hi rend="i">Passion</hi>, im Leiden. Wie kennen wir denn Christus anders denn als das <pb xml:id="p085" ed="pga"/>Lamm Gottes, unschuldig am Kreuzesstamm geschlachtet<note xml:id="n04">Anfang des im Gottesdienst gesungenen Liedes in der Fassung des <bibl><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-107">GERS (1891)</abbr></title> <idno>117</idno>: «<title level="a">O Lamm Gottes, unschuldig ...</title>» Ebenso in <bibl><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-108">GERS [1952]</abbr></title> <idno>139</idno></bibl>.</bibl></note>? Nichts haben uns die Evangelisten im Neuen Testament so ausführlich dargestellt wie seinen Todesgang. Nichts hat doch uns und allen Christen von Jugend auf so tiefen Eindruck gemacht an ihm wie das, daß er von seinen Feinden ans Kreuz geschlagen wurde und so gestorben ist als ein Verbrecher vor der Welt. Und ist es je einmal anders gewesen? Spüren wir nicht in allen Zeugnissen aller wahren Knechte Gottes dieses selbe Zittern und Beben und Schluchzen des Leidens? Wie ist doch <persName ref="kbga-actors-444">Abraham</persName> ein so törichter, verlachter Wanderer gewesen in der Welt, wie hat <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> seufzen müssen und klagen bis zuletzt, wo ihm die Bürden seiner Aufgabe abgenommen wurden. Wie ist die Geschichte sämtlicher Propheten, die wir kennen, eine Geschichte von Mißverständnissen, Verspottungen, Anklagen, Verurteilungen, Strafen und Niederlagen. Was ist die Mission des Volkes <term ref="kbga-terms-427">Israel</term> an den Heidenvölkern für ein kümmerliches und mißglücktes Schauspiel. Und es wurde nicht anders, als nun der lebendige Christus als der größte und wahre Knecht Gottes durch die Völker und Jahrhunderte zu schreiten begann. Wo ist denn das wirkliche <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> nicht verfolgt worden? Wo haben die Menschen die nicht gesteinigt, die zu ihnen gesandt waren [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.23.37">Mt. 23, 37</ref>]? Wo ist es denen gut gegangen, die durch ihr Leben und ihre Worte Christus als den König und Herrscher der Welt bekannten? Wo darf man denn noch heute offen sagen, was im Neuen Testament steht, ohne sofort auf lebhaften Widerspruch von allen Seiten zu stoßen? Wo sehen wir denn den Knecht Gottes triumphieren?</p>
        <p>Ja, es gibt eine Sorte Religion und <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term>, eine Sorte Wahrheit, die braucht nicht zu leiden, die weiß vom Kreuz nichts, obwohl sie vielleicht das Won beständig im Munde führt. Da steht das Göttliche in vollstem Frieden mit dem Menschlichen. Da sind seine Bekenner geruhsame, angesehene Leute unter den anderen Leuten. Gelüstet es uns nach solchem <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> ohne Passion? Es mag uns wohl danach gelüsten, sicher ist nur das, daß der nicht der Knecht Gottes <hi rend="i">ist</hi>, der vom Leiden, von der Verachtung, vom Auslachen und Geplagtwerden nichts weiß. Das <hi rend="i">ist</hi> nicht der Christusgeist, der vom Weltgeist ruhig und freundlich ertragen wird. Das <hi rend="i">ist</hi> nicht das Göttliche, das neben dem Menschlichen <pb xml:id="p086" ed="pga"/>still und befriedigend seinen Platz findet. Lest das 53. Jesajakapitel und achtet darauf, wie großartig natürlich und selbstverständlich das dort gesagt wird vom Gottesknecht: er leidet; man entsetzt sich über ihn, weil seine Gestalt häßlicher ist als die der Leute und sein Anblick nicht mehr wie der der Menschenkinder. Nicht als etwas Erstaunliches, Befremdendes wird das gesagt — erstaunlich ist es nur denen, die ihn noch nicht kennen —, sondern als etwas, was ja gar nicht anders sein kann: daß der Knecht Gottes Mitleid und Entsetzen erregt, weil es ihm gar so übel ergeht. Wie könnte es ihm anders ergehen als eben so? Wie könnte er anders dastehen denn als ein Geschlagener, ein zum Schweigen Gebrachter, ein unscheinbar gewordener Besiegter — als einer, der mit großem Anspruch und großer Verheißung auftrat und nichts erreichte?</p>
        <p>Wir sollten aus unserem Text heute vor Allem das nehmen, daß wir aufhören müssen, uns zu verwundern und darüber aufzuhalten, daß es so ist, daß der Knecht Gottes und die Passion zusammengehören. Warum erstaunen wir darüber, daß es nun einmal kein Evangelium gibt ohne Unruhe und Anfechtung? Keine Wahrheit ohne Spott und Widerspruch? Keinen Gottesmenschen ohne Kreuzigung? Kein <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> ohne Teilnahme am Leiden des Meisters? Warum erstaunt uns das? Warum nehmen wir es nicht vielmehr hin als etwas, was einfach so sein muß? Weil es so begründet ist im inneren Verhältnis Gottes zur Welt. Weil die Wahrheit nicht die Wahrheit wäre und ein Christ kein Christ, wenn das Kreuz ausgeschaltet werden könnte. Wie geht’s denn zu, wie ist’s noch immer zugegangen, wenn der Knecht Gottes, ausgerüstet mit seinem ganzen Schatz von Freiheit, Freudigkeit und Liebe, unter die Menschen trat, um der Wahrheit der Welt die Wahrheit Gottes entgegenzustellen? Z.B. die innere Freude gegen den Taumel der Begierde, oder das Recht gegen die Gewalt, oder die Wahrheit gegen die Macht des Stärkeren, oder die Liebe gegen das Geld, oder die Demut gegen die Eitelkeit? Wie ging’s und wie geht es denn da?</p>
        <p>Da sieht man doch auf den ersten Blick, daß die Wahrheit der Welt viel <hi rend="i">anziehender</hi> ist, schon einfach darum, weil sie gilt und immer gegolten hat: das ist so, das macht man so, das hat man immer so gemacht! Sie liegt so nahe, man kann sie so getrost und ohne Anstrengung mit Händen greifen. Und so <hi rend="i">gescheit</hi> ist sie. Für die Wahrheit Gottes kann man fast nie praktische, verständige Gründe anführen. Sie verlangt einfach Glauben und Gehorsam. Man muß schon ein wenig träumen <pb xml:id="p087" ed="pga"/>und phantasieren können, meinen die Anderen, um sie anzunehmen. Dagegen sieh, wie klipp und klar sich die Wahrheit der Welt beweisen läßt: so muß es sein und darum so und schließlich so, und die Rechnung geht schön auf, und der liebe Gott hat Unrecht. Und nicht nur anziehender und gescheiter ist die Wahrheit der Welt, sondern auch tatsächlich <hi rend="i">stärker</hi>. Sieh dich um in der Geschichte der Menschheit, sieh dich um im Leben — siehst du nicht, wie überall die Gewalt und das Geld und die Selbstsucht und die Dummheit sogar recht behalten und sich durchsetzen, wie sich vor ihnen das beste Sehnen und Wollen der Menschen wie ein gehetztes Wild in Höhlen und Klüfte zurückziehen muß, zu einem bescheidenen, nichtigen Dasein verurteilt ist neben den Gewalten, die da tatsächlich das Leben beherrschen und die doch eben keine göttlichen Gewalten sind? Und darum müssen sich die Wahrheit Gottes und alle ihre wirklichen Bekenner Wunde um Wunde, Niederlage um Niederlage holen in der Welt. Sie sind eben von vornherein im Nachteil. Sie haben die Lockmittel nicht und die Gescheitheit nicht und die Kräfte nicht, die auf der Gegenseite im Spiel sind, sie haben nur das Eine für sich, daß sie Gott für sich haben, aber was will das sagen gegenüber jenen harten Tatsachen? Gott! Das ist so etwas Luftiges, Scheinhaftes, Geistermäßiges. Wer soll’s da gewinnen?</p>
        <p>Und nun steht die ungeheure Mehrzahl der Menschen in geschlossener Front dem Knechte Gottes gegenüber. Innerlich zwar sehr verschieden. Die Menschen, die Jesus ans Kreuz brachten, waren ja auch von den verschiedensten Motiven und Gefühlen beseelt. Da die Einen, die gutmütig lächelnd an seinem Schatz vorübergehen, von dem sie ja ganz genau wissen, daß es soweit nicht her ist damit. Da die Anderen, die zum Lächeln den giftigen Spott fügen. Da die Dritten, die in kalter Entschlossenheit sich wehren gegen das, wovon sie fühlen, daß es gegen ihre Interessen geht. Da die Vierten, die in heller Wut über das herfallen, was ihnen ein so schlechtes Gewissen macht. Wieviele andere Arten gibt’s noch! Vor Allem und nicht zu vergessen die große Masse, die in träger Gleichgiltigkeit nicht will und ebenso träge sich mitreißen läßt, zu rufen: Kreuzige ihn! [<ref type="can" subtype="bible" target="Mk.15.13">Mk. 15, 13</ref> par.]. Sie sind trotz allem Verschiedenen eine geschlossene Schar. Und das, was sie erreichen, ist jedenfalls, daß der Knecht Gottes ans Kreuz muß.</p>
        <p>Warum verwundert uns das? Darum gerade geht ja der Knecht Gottes aus als der einsame, seltsame Missionar, weil die Wahrheit der Welt <pb xml:id="p088" ed="pga"/>so anziehend, so gescheit, so stark ist, weil sie Sieg auf Sieg erficht über die Wahrheit Gottes und weil die Menschheit leidet unter diesen Siegen, die sie Tag für Tag erfechten hilft. Wäre es anders, so brauchte es keinen Gottesknecht. Wäre der Christusgeist mächtig, was sollte uns Christus? Wäre die Wahrheit der Welt nicht so übermächtig, was sollte dann die ganze Lebensbewegung von <persName ref="kbga-actors-444">Abraham</persName> her bis zu unserem erbärmlichen kleinen Glauben? Nun aber ist es Gott mit seinen Offenbarungen und Taten in alter und neuer Zeit ernst und nicht bloß Schein. Sein Licht leuchtet nicht am hellen Tag, sondern in der Finsternis [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.1.5">Joh. 1, 5</ref>]. Und was sagt uns denn die Passion, das Leiden, das Ausgelachtwerden, die Ablehnung, die Niederlagen des Knechtes Gottes anderes, als daß die Finsternis eben wirklich Finsternis ist und daß es hier eine gewaltige, ernste Wirkung Gottes gilt und nicht ein bloßes Scheinmanöver?</p>
        <p>Ja, aber — meinst du — Gott sollte sich doch als der Stärkere erweisen, das Licht sollte die Finsternis überwinden. Die Wirkungen Gottes sollten Sieg und Triumph und Sturz des Bösen und selige Freude sein. Und statt dessen: Sehet, welch ein Mensch! [<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.19.5">Joh. 19, 5</ref>]. Wie häßlich und menschenunwürdig, wie schwach und geschlagen und zurückgedrängt der Held Gottes. Tönt’s uns nicht fast wie Hohn in den Ohren, die Worte, mit denen der Prophet anfing: Siehe, mein Knecht wird Erfolg haben!? Erfolg! Da sieh den Erfolg: und sie kreuzigten ihn und die Übeltäter mit ihm, Einen zur Rechten und Einen zur Linken [<ref type="can" subtype="bible" target="Lk.23.33">Lk. 23, 33</ref>]. Da sieh den Erfolg: wie sie alle ihren Geschäften nachgehen, wie sie alle ihr Eigenes suchen, wie sie alle die alten Wege trotten. Da sieh den Erfolg: wie sie lachen und die Achsel zucken und nichts verstehen wollen und blöden Widerspruch erheben und Stein auf Stein in den Weg legen. Da sieh den Erfolg: wie die Völker Europas nun nach bald 2000 Jahren <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> die Waffen kreuzen ohne Ende und dazu noch den Segen Gottes anrufen. Erfolge Gottes! O grausamer Hohn!</p>
        <p>Was wollen wir darauf antworten? Wir wollen heute gar nichts darauf antworten. Das sei unsere Passionsfeier, daß wir uns nur diese furchtbare Frage stellen und es versuchen, durch sie hindurchzugehen. Das Höchste steht da auf dem Spiel, und wir können und dürfen den Ernst dieser Frage nicht mildern und verwischen. Soll das Beste und Edelste, was wir haben, das, woran sogar der schlechteste Mensch sich klammert, das, wovon wir alle leben, das, was uns Gottes Knecht gebracht hat und bringt, soll das Lüge sein? Oder soll Gott doch Recht <pb xml:id="p089" ed="pga"/>behalten? Das ist Tatsache, daß sein Knecht und mit ihm er selber leidet und leiden muß vor unseren Augen, in unserem Leben, in unserer Welt. Beseitigen können wir diese Tatsache nicht. Da können wir lange mit Petrus rufen: Herr, das widerfahre dir nur nicht! [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.16.22">Mt.16, 22</ref>]. Das Kreuz ist die unerbittlichste Tatsache. Werden wir darunter zerbrechen? Oder werden wir hindurchdringen dorthin, wo Alles auf einmal ganz anders aussieht, wo wir mit dem Propheten zu der Erkenntnis kommen, daß gerade vor dem Leidenden, Unterliegenden, in Spott und Schmach Gehüllten wahrhaftig die Völker in Ehrfurcht aufspringen und die Könige den Mund zuhalten werden, weil ihnen gerade in ihm, in dem leidenden Gottesknecht, die unerhörte, ungesehene, die unbegreifliche, törichte, schwache Wahrheit Gottes wirklich Wahrheit wird? Wird uns die unerbittliche Tatsache des Kreuzes zum Schlüssel werden zu den Toren des Lebens, nach denen wir sonst vergeblich suchen?</p>
        <p>Hier halten wir inne. Hier soll nun zunächst die Frage selbst, die gewaltige Passionsfrage von <placeName ref="kbga-places-864">Gethsemane</placeName> und <placeName ref="kbga-places-405">Golgatha</placeName> ihre Arbeit tun an uns. Siehe da, mein Knecht!, ruft Gott durch die Geschichte der Menschen und durch deine und meine Lebensgeschichte hin. Und: siehe da, der bittere Kelch und das Kreuz für deinen Knecht!, antwortet ihm die Welt um uns und in uns. Wir wollen an den kommenden Sonntagen weiter darüber nachdenken. Aber das muß schon jetzt gesagt sein: die Entscheidung über diese Frage, die <hi rend="i">du</hi> nötig hast, fällt nicht hier in der Kirche.</p>
        </div>
        <div type="closer">
          <salute>Amen.</salute>
        </div>
        <div type="songs">
          <head>Lieder:</head>
          <listBibl type="songs">
            <bibl corresp="kbga-songs-102" type="song">Nr. <idno>30</idno>: «<title level="a">Herzlich lieb hab’ ich dich, o Herr</title>» von <author ref="kbga-actors-4149">M. Schalling</author>, <biblScope>Strophen 1 und 2</biblScope> (= <bibl><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-108">GERS [1952]</abbr></title> <idno>65</idno>, <biblScope>1-2</biblScope></bibl>; <bibl><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-88">EG</abbr></title> <idno>397</idno>, <biblScope>1-2</biblScope></bibl>)</bibl>
            <bibl corresp="kbga-songs-75" type="song">Nr. <idno>117</idno>: «<title level="a">O Lamm Gottes, unschuldig</title>» von <author ref="kbga-actors-1349">N. Decius</author>, <biblScope>Strophen 1-3</biblScope> (= <bibl><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-108">GERS [1952]</abbr></title> <idno>139</idno>, <biblScope>1-3</biblScope></bibl>; <bibl><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-88">EG</abbr></title> <idno>190</idno>.<biblScope>1</biblScope></bibl>) Die <biblScope>Strophen 2 und 3</biblScope> in den schweizerischen Gesangbüchern sind nicht liturgische Wiederholungen der Agnus Dei-Übertragung wie bei <author ref="kbga-actors-1349">Decius</author>, sondern Zudichtungen unbekannter Autoren des 18. Jahrhunderts.</bibl>
          <!--<item><ref type="pub" subtype="bib1-kd" target="b0030">Nr. 30</ref>: <bibl>«Herzlich lieb hab’ ich dich, o Herr» von <author>M. Schalling</author>, Strophen 1 und 2
(<title level="m">GERS [1952]</title> 65, 1-2; <title level="m">EG</title> 397, 1-2)</bibl></item>
          <item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1920" target="b0117">Nr. 117</ref>: <bibl>«O Lamm Gottes, unschuldig» nach <author>N. Decius</author>, Strophen 1-3 (<title level="m">GERS
[1952]</title> 139, 1-3; <title level="m">EG</title> 190. 1)</bibl>. Die Strophen 2 und 3 in den schweizerischen Gesangbüchern
sind nicht liturgische Wiederholungen der Agnus Dei-Übertragung
wie bei Decius, sondern Zudichtungen unbekannter Autoren des
18. Jahrhunderts.</item>-->
          </listBibl>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
