<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-12026"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="volume" n="vol-12">Predigten 1954–1967</title><title type="content">Du darfst! Predigt über Jer. 31,33</title><title type="citation_line_1">Barth, Karl: Du darfst! Predigt über Jer. 31,33, 3. April 1960</title><title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/12026 (Stand: 31. Mai 2022)</title><title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1954–1967, Zürich 2003, S. 163–170.</title></titleStmt><editionStmt><edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition><sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor><sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor><sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor></editionStmt><publicationStmt><publisher>Karl Barth-Archiv</publisher><pubPlace>Basel</pubPlace><date when="2022">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence></availability><idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/12026</idno></publicationStmt><sourceDesc><!-- The printed Gesamtausgabe --><bibl type="pga" xml:id="pga"><title type="volume">Predigten 1954–1967</title><title type="text">DU DARFST!</title><author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author><pubPlace>Zürich</pubPlace><publisher>Theologischer Verlag</publisher><date type="publication">2003</date><biblScope unit="page">Pp. 163-170</biblScope><!--position within a volume--><biblScope unit="part">26</biblScope></bibl><!-- The first digital edition (data from xml and database) --><bibl type="asp" xml:id="asp"><title type="edition">Princeton Barth Project edition</title><title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe I.12, Predigten 1954-1967, 1960</title><author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author><editor>James R. Adair, Jr.</editor><editor>Timothy J. Finney</editor><editor>Christian Kelm</editor><pubPlace>Princeton</pubPlace><publisher>Alexander Street Press</publisher><date type="publication">2001</date></bibl><!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) --><bibl type="source" xml:id="A" subtype="Vorlage_der_Edition">Barth, Karl:Du darfst, 1965, 17-26.<idno type="zotero">zotero-A6EDH57Y</idno><idno type="URI">https://www.zotero.org/groups/2431654/kbga/items/A6EDH57Y</idno></bibl><msDesc type="source" xml:id="B" subtype="Weitere_Vorlage"><msIdentifier><repository>Karl Barth-Archiv</repository><idno type="kba-objects-identifier">KBA 1651</idno><altIdentifier><idno type="URI">https://kba.karl-barth.ch/objects/2100</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kba-objects-id">kba-objects-2100</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kbga-sources-id">kbga-sources-1423</idno></altIdentifier></msIdentifier><msContents><msItem><title>Predigt: Jer 31,33: "Du darfst!"</title><docDate><date type="creation" when="1960-04-03">3. April 1960</date></docDate></msItem></msContents></msDesc><msDesc type="source" xml:id="C" subtype="Weitere_Vorlage"><msIdentifier><repository>Karl Barth-Archiv</repository><idno type="kba-objects-identifier">KBA 877</idno><altIdentifier><idno type="URI">https://kba.karl-barth.ch/objects/6204</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kba-objects-id">kba-objects-6204</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kbga-sources-id">kbga-sources-1422</idno></altIdentifier></msIdentifier><msContents><msItem><title>Du darfst! Predigt über Jer. 31,33</title><docDate><date type="creation" when="1960-04-03">3. April 1960</date></docDate></msItem></msContents></msDesc><!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  --></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="ger">German</language></langUsage><textClass><keywords><term>sermon</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><listPrefixDef><prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1"><p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1"><p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1"><p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1"><p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1"><p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1"><p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1"><p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1"><p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1"><p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1"><p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1"><p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1"><p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-05-31T18:13:52+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-05-31T18:13:52+02:00</change></revisionDesc></teiHeader><text>
    <body>
      <div type="sermon">
      <pb xml:id="p163" ed="pga"/>
      <div type="opener">
      <head type="header">DU DARFST!</head>
      <dateline><date when="1960-04-03">3. April 1960</date>, <placeName ref="kbga-places-989">Strafanstalt Basel</placeName></dateline>
      <epigraph><cit>
        <ref type="can" subtype="bible" target="Jer.31.03">Jeremia 31,33</ref>
        <quote>So spricht der Herr: Ich will mein Gesetz in ihr Inneres legen und in ihr Herz schreiben.</quote>
      </cit>
      </epigraph>
        <div type="prayer">
          <p>Herr, unser Vater! Du ladest uns ein, du erlaubst uns, und so rufst und gebietest du uns, zu dir zu kommen, damit du zu uns reden kannst, damit wir auch mit dir reden können.</p>
          <p>Du weißt, wie nötig uns das ist. Du weißt, woher wir alle kommen: aus wieviel Irrtum und Verwirrung, aus wieviel Unglauben und Aberglauben, aus wieviel Sorge und Betrübnis. Du kennst unsere Übertretungen und Verkehrtheiten. Du kennst auch das Maß der Schuld eines Jeden von uns.</p>
          <p>So wollen wir uns jetzt nur an das Eine halten: daß du Keinen von uns fallen lässest — daß du uns bis hierher geführt und getragen hast und noch führst und trägst, um uns Zeit zu geben, dich zu suchen und uns von dir finden zu lassen.</p>
          <p>Das ist es, was wir auch in dieser Stunde miteinander tun möchten. Dazu bitten wir dich um deine Gegenwart, um dein Wort, um deinen guten Geist. Alles, was wir hier denken, sagen und tun, wäre falsch und unnütz ohne das, was nur du in unserer Mitte wirken kannst. Um deinen Segen bitten wir aber, indem wir uns im Geiste vereinigen mit allen Versamm<pb ed="A" n="18" break="no"/>lungen deines Volkes in dieser Stadt und auf der ganzen Erde, auch für sie. Gib ihrem und unserem Zeugnis Licht, Freiheit, Freudigkeit und dann auch Fruchtbarkeit!</p>
          <p>Unser Vater …!</p>
          <div type="closer"><salute>Amen.</salute></div>
        </div>
          <salute>Meine lieben Brüder und Schwestern!</salute>
      </div>
      <div type="main">
        <p>Ich glaube nicht zu irren, wenn ich annehme, daß das Wort «Gesetz» für die Meisten, ja wahrscheinlich für Alle von euch etwas Bedrückendes und Unangenehmes hat. Mich jedenfalls beunruhigt es jedesmal, wenn ich es höre oder lese. Und das hat seine guten Gründe.</p>
        <p>Es gibt nur <hi rend="i">ein</hi> Gesetz, bei dem das anders ist: das nicht peinlich ist, sondern Freude bereitet, das uns nicht in ein fremdes, unheimliches <pb xml:id="p164" ed="pga"/> Land, sondern in die Heimat führt — nur ein Gesetz, das uns nicht einschränkt und so zu nahe tritt, uns lästig wird und ärgert, sondern vielmehr frei macht. Es gibt nur <hi rend="i">ein</hi> Gesetz, das wir Menschen nicht brechen und auch nicht umgehen, sondern das wir nur eben halten und erfüllen können — nur <hi rend="i">ein</hi> Gesetz, vor dessen Macht und Geltung, vor dessen Auge — ihr wißt ja: es gibt auch ein Auge des Gesetzes! — wir uns nicht drücken und verstecken, vor dem wir nicht fliehen wollen können: darum nicht, weil wir von uns aus nur Ja zu ihm sagen können.</p>
        <p>Ihr seht schon: das ist ein ganz anderes Gesetz als alle sonstigen Gesetze — anders als das Zivilgesetz oder das Strafgesetz, mit dem man bekanntlich so leicht und so folgenschwer in <pb ed="A" n="19"/> Konflikt kommen kann — anders als alle Gesetze des Staates mit ihren von Menschen ausgedachten und formulierten Anordnungen und Vorschriften, ihren Geboten und Verboten — anders auch als das Gesetz der guten Gesellschaft mit seinen Unterscheidungen zwischen dem, was anständig und unanständig ist — anders auch als das, was man als das Gesetz in des Menschen Brust zu bezeichnen pflegt, im Blick auf das wir auseinanderhalten, was wir für Recht und Unrecht halten — aber anders auch als das Naturgesetz, das angeblich letztinstanzlich bestimmt und unterscheidet, was notwendig und was unmöglich ist. — Das alles sind gute, nötige und vor allem mächtige Gesetze, die wir wohl oder übel zu beachten und zu respektieren haben. Nur daß sie uns alle miteinander im letzten Grund darum bedrängen, weil sie von außen, aus irgend einer Höhe und Fremde über uns kommen und so irgendwie in uns allen eben die Lust erwecken, ihnen zu entkommen, sie zu umgehen, zu biegen oder gar zu brechen, ihnen zu entwischen wie durch die Maschen eines Netzes — oder uns doch die Augen vor ihnen zu verschließen und uns damit zu trösten, daß das wirkliche Leben dort anfängt, wo sie, diese Gesetze, aufhören.</p>
        <p>Das eine ganz andere Gesetz ist das Gesetz <hi rend="i">Gottes</hi>, wenn er es nämlich in unser Inneres legt, es in unser <hi rend="i">Herz</hi> schreibt.</p>
        <p>Ja, <hi rend="i">wenn</hi>! Es versteht sich nämlich nicht von selbst, daß Gott das tut. Tut er es, dann ist das seine freie Gnade, die niemand sich verdienen, verschaffen und nehmen kann. Sie ist uns verheißen. Sie steht uns auch an einem ganz bestimmten Ort deutlich genug, zum Greifen deutlich sogar, vor Augen. Wir werden aber, um sie zu empfangen, um aus ihr zu leben, immer wieder um sie bitten müssen.</p>

        <p><pb xml:id="p165" ed="pga"/> Wenn Gott uns diese seine freie Gnade nicht zuwendet, sein Gesetz <hi rend="i">nicht</hi> in unser Inneres legt, <hi rend="i">nicht</hi> in unser Herz schreibt <pb ed="A" n="20"/> — vielmehr: wenn wir es nicht gewahr werden und sind, daß er schon im Begriff ist, das zu tun — ja, dann steht sein Gesetz, sein gutes und heiliges Gesetz vor uns, über uns, uns gegenüber wie die Spitze eines hohen Berges, welcher in eine dunkle Wolke gehüllt ist. Und da sieht dann Gottes Gesetz jenen anderen Gesetzen in Vielem nur zu ähnlich, nur daß es, weil es <hi rend="i">Gottes</hi> Gesetz ist, auch in dieser Verhüllung viel mächtiger, viel dringlicher, viel drohender ist und wirkt als jene — nur daß es vor ihm kein Entweichen gibt.</p>
        <p>Was sagt uns gerade Gottes Gesetz, wenn er es <hi rend="i">nicht</hi> in unser Inneres legt, <hi rend="i">nicht</hi> in unser Herz schreibt? Es sagt uns dann scharf und gewaltig und erschreckend: <hi rend="i">Du sollst</hi>! Ja, du <hi rend="i">sollst</hi> — so hören wir dann — einsehen, was du verkehrt getan hast, <hi rend="i">sollst</hi> es bereuen, soweit du kannst wieder gut machen und dann dein Leben in eine andere, bessere Ordnung bringen — <hi rend="i">sollst</hi> das Gute wählen und das Böse verwerfen — <hi rend="i">sollst</hi> rein, aufrichtig und selbstlos sein (und das alles womöglich «absolut», wie es die Leute von der «Moralischen Aufrüstung» verkündigen!<note xml:id="n01">Die vier «Absoluta» der Moralischen Aufrüstung: absolute Ehrlichkeit, Reinheit, Selbstlosigkeit, Liebe. Vgl. z. B. <bibl corresp="kbga-bibls-1601"><author ref="kbga-actors-2637">Fr. N. D. Buchman</author>, <title level="m">Für eine neue Welt</title>, <pubPlace>München</pubPlace><date when="1949">1949</date>, S. 14.57.</bibl>
               </note>). Und weiter: du <hi rend="i">sollst</hi> auch Anderen helfen, <hi rend="i">sollst</hi> ihnen sogar ein gutes Vorbild sein! Und weiter: Du <hi rend="i">sollst</hi> glauben, <hi rend="i">sollst</hi> beten, <hi rend="i">sollst</hi> in der Bibel lesen, <hi rend="i">sollst</hi> in die Kirche gehen! Du sollst, du sollst, du sollst!, so tönt das Gesetz Gottes, so hören wir es, wenn Gott es nicht in unser Inneres legt, nicht in unser Herz schreibt. So redet seine Stimme aus jener Wolke heraus.</p>
        <p>Und wie sind wir dann dran? Dann geben wir der Stimme Gottes etwa die klägliche Antwort: Ich wollte schon, aber ich kann nicht, ich bin zu schwach dazu. Oder die leichtsinnige Antwort: Ich höre wohl, was ich soll, ich könnte es wohl auch tun, aber ich habe keine Lust dazu; es gibt Anderes, was mich mehr freut. Oder die trotzige Antwort: Auch ich könnte wohl, aber ich will nicht — darum nicht, weil ich mir gerade dieses <pb ed="A" n="21"/> «Du sollst» nicht gefallen lassen mag. Und die schlimmste Antwort wird lauten: O, es ist alles nicht so gefährlich. Ich höre schon: Du sollst!, und ich werde es wohl tun können, werde dem, was von mir verlangt ist, sicher gerecht werden, werde Gott, der es von mir verlangt, <pb xml:id="p166" ed="pga"/> sicher zufriedenzustellen vermögen. Ich baue jetzt seinem Berg gegenüber ganz einfach künstlich den meinen auf: den Berg meiner Bravheit, meiner Tugend, meiner Gerechtigkeit, vielleicht auch meiner Frömmigkeit. Und hoch auf diesen meinen Berg will ich mich setzen, um dort gleich zu gleich auf derselben Höhe mit ihm zu sein. Und wie sollte er es mir dann nicht schuldig sein, mich zu anerkennen, mich zu loben, mich, wie ich es offenbar verdiene, zu belohnen?</p>
        <p>Aber halt: so kommen wir nicht durch. Denn durch alle diese unsere Kläglichkeit, durch unseren Leichtsinn und unseren Trotz und erst recht durch unsere ganze Selbstgerechtigkeit hindurch tönt die Stimme des Gesetzes Gottes weiter: das alles zählt nicht, das alles ist Ausrede und Ausflucht. Du entrinnst mir aber nicht. Du hörst und weißt es wohl, was du sollst, was ich von dir will. Und eben das tust du nicht, und dann am wenigsten, wenn du dir einbildest, daß du es tust. Tust du es aber nicht, so bist du ein elender, ein verdammter, ein verlorener Mensch! Ja, da stehen wir oder hocken wir oder liegen wir auf dem Rücken: unter dieser Anklage, dieser Drohung, in der ganzen Not, in die das Gesetz Gottes, legt er es nicht in unser Inneres, schreibt er es nicht in unser Herz, uns notwendig versetzen muß und die umso größer ist, je weniger wir es vielleicht bemerken, daß wir in dieser Not sind und daß sie unsere große und schreckliche Not ist.</p>
        <p>So sind wir dran ohne Gottes freie Gnade: wenn das Gesetz Gottes aus der Wolke spricht, wenn er sein Gesetz nicht in unser Inneres legt, nicht in unser Herz schreibt.</p>
        <p><pb ed="A" n="22"/> Aber eben das ist seine Verheißung: daß er das tun will und wird. Wenn Gott so redet, so ist das etwas ganz Anderes, als wenn unsereiner sich vornimmt und sagt, er werde heute nachmittag dies und das tun, wo wir doch nicht wissen, was dazwischen kommen mag, und nicht einmal das, ob wir heute nachmittag überhaupt noch am Leben sein werden. Wenn Gott seine Verheißung gibt und also sagt: Ich will, ich werde, dann tut er, was er sagt, daß er tun werde. Mehr noch: es beginnt dann schon zu geschehen, was er sagt.</p>
        <p>Laßt uns etwas davon hören, wie wir dran sind, wenn das geschieht. Es zerreißt dann die Wolke, die uns den Berg seines Gesetzes verhüllt. Wir sehen ihn dann im hellen Sonnenlicht so, wie er ist. Dasselbe Gesetz Gottes sagt uns dann etwas ganz Anderes, als es uns zuvor zu sagen <pb xml:id="p167" ed="pga"/> schien, als wir zuvor zu hören gemeint haben. Nicht mehr: Du sollst! heißt es jetzt, sondern: <hi rend="i">Du darfst!</hi> Was hast du da eben gesagt: Ich kann nicht? ich mag nicht? ich will nicht? Was hast du da versucht auf dem von dir selbst erbauten und erkletterten Berg deiner eigenen Gerechtigkeit? Warum hast du Angst vor mir? Und warum begegnest du mir gleichzeitig so hochmütig? Warum willst du mich so oder so betrügen? Was soll das ganze Spiel, das du da vor mir aufführst? So kannst du doch mit mir und meinem Gebot nur umgehen, solange du noch meinst, du <hi rend="i">müssest</hi> mir gehorchen! Alles grundfalsch! Kein Mensch muß müssen<note xml:id="n02"><bibl corresp="kbga-bibls-568"><author ref="kbga-actors-244">G. E. Lessing</author>, <title level="m">Nathan der Weise</title> (<date when="1779">1779</date>)</bibl>, Erster Aufzug, Dritter Auftritt: «Kein Mensch muß müssen, und ein Derwisch müßte?»</note>, und gerade Gott gegenüber ganz bestimmt nicht. «Erfüllung eines Soll», wie man in den Ost-Staaten sagt, ist gerade nicht der Gehorsam, den Gott fordert. Gehorchen heißt: gehorchen <hi rend="i">dürfen</hi>, in <hi rend="i">Freiheit</hi>, von sich aus gehorchen, von sich aus das Gute wählen und das Böse meiden. So steht es mit dem Berg des Gesetzes Gottes, wenn die Wolke weicht, wenn wir ihn im Licht der Sonne sehen <hi rend="i">dürfen</hi>, wie er wirklich ist und aussieht.</p>
        <p><pb ed="A" n="23"/> Was will denn Gott von uns? Was fordert sein Gesetz? Wohlverstanden: Es ist schon ein richtiges Gesetz; es fordert etwas von uns, und es gebietet und verbietet uns etwas, und es will gehalten und von uns erfüllt sein. Aber was fordert es?</p>
        <p>So lautet sein <hi rend="i">Gebot</hi>, wenn wir es recht hören und verstehen: Laß du dich jetzt ganz einfach von mir lieb haben und habe mich wieder lieb! Sehr schlicht das ist «das Gute», wenn du das tust. Sehr schlicht das ist die Wurzel, das ist der Sinn, das ist die Kraft aller Zehn Gebote. «Liebe und tue, was du willst!»<note xml:id="n03"><bibl corresp="kbga-bibls-1602"><author ref="kbga-actors-14">Augustinus</author>, <title level="m">In Epistolam Ioannis ad Parthos</title>, tract. VII n. 8 (<ref type="can">MPL 35, col. 2033</ref>)</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Nam multa fieri possunt quae speciem habent bonam, et non procedunt de radice charitatis. Habent enim et spinae flores: quaedam vero videntur aspera, videntur truculenta; sed fiunt ad disciplinam dictante charitate. Semel ergo breve praeceptum tibi praecipitur, Dilige, et quod vis fac: sive taceas, dilectione taccas; sive clames, dilectione clames; sive emendes, dilectione emendes; sive parcas, dilectione parcas: radix sit intus dilectionis, non potest de ista radice nisi bonum existere.</foreign>»</note>, hat ein großer Kirchenvater gesagt. Ein kühnes Wort, aber ein wahres Wort. Denn so ist es: Wer sich von Gott lieb haben läßt und ihn daraufhin wieder lieben darf und aus dieser Liebe heraus tut, was er will, der tut ganz sicher das Rechte. So steht es.</p>

        <p><pb xml:id="p168" ed="pga"/> Und so lautet Gottes <hi rend="i">Verbot:</hi> Wehr dich jetzt einmal nicht mehr gegen die Liebe, in der ich dich liebe und du mich lieb haben darfst! Denn sich dagegen wehren — das ist das Böse, das ist die Sünde, das ist die Übertretung aller Zehn Gebote, aus der alles Wüste und Schlechte hervorgeht. Wenn du dich dagegen wehrst, dich nicht lieb haben lässest und von der Freiheit, wieder lieben zu dürfen, keinen Gebrauch machst, dann magst du der brävste, tüchtigste, ernsthafteste Mensch sein: es wird dann auch das Beste, was du willst und tust, falsch und verkehrt sein. So steht es.</p>
        <p>Also: Wenn Gott sein Gesetz, dieses sein Gebot und Verbot in dein Inneres legt, in dein Herz schreibt, dann darfst du es halten. Du <hi rend="i">darfst</hi> dich ja dann lieb haben lassen und <hi rend="i">darfst</hi> ja dann wieder lieben: ihn, Gott, und darum auch deinen Nächsten. Du darfst dann wohl auch in aller Unvollkommenheit und Unsicherheit und in aller Bescheidenheit zur Umkehr von deinem bisherigen Weg antreten, darfst dann — nicht gleich «absolut», aber doch ein bißchen reiner, aufrichtiger, selbst<pb ed="A" n="24" break="no"/>loser werden, da und dort wenigstens ein bißchen helfen und vielleicht sogar Anderen ein bißchen vorbildlich sein. Ja, und weiter: dann darfst du auch glauben, darfst du auch beten, darfst du auch in der Bibel lesen, darfst du sogar in die Kirche kommen. Ach ja, ich hoffe so sehr, ihr alle seid nicht weil ihr müßt, sondern weil ihr dürft, hierher gekommen! Du darfst: das ist das neue, das wahre Gebot, das in unser Inneres gelegte, in unser Herz geschriebene Gesetz Gottes. Es ist einfach und schlicht unsere eigene Freiheit für ihn, für das gehorsame Tun seines Willens.</p>
        <p>Aber gibt es denn das?, fragt ihr mich wohl. Wie sollen wir uns das denken: ein Gesetz, das im Unterschied zu allen sonstigen Gesetzen keinen Druck, keine Plage bedeutet, nichts uns Fremdes, sondern das Gesetz ist, das uns selbst frei macht zu der Freiheit, gerade von uns aus willig und bereit zu sein, Gott Gehorsam zu leisten: den Gehorsam, der ihm dann ohne weiteres wohlgefällig ist? Wie schafft und gibt Gott diese Freiheit? Wie geschieht das, daß er sein heiliges, hohes Gesetz in unser Inneres legt, es so in unser Herz schreibt, daß wir es von uns aus halten und erfüllen dürften? Ja, nur Gott kann das schaffen und geben. Du kannst es nicht, ich kann es auch nicht, wir alle können es nicht. Wie ich am Anfang sagte: das ist Gottes Werk und Gabe an uns, seine freie Gnade. Aber eben: das <hi rend="i">ist</hi> seine freie Gnade, das <hi rend="i">schafft</hi> er, das <hi rend="i">gibt</hi> er.</p>

        <p><pb xml:id="p169" ed="pga"/> Ich möchte dazu zum Schluß nur noch das Wichtigste und Entscheidende sagen. Es gibt tatsächlich einen Ort, wo wir es sehen, mit Augen sehen und mit Händen greifen können, wie Gott das schafft und gibt, wie das Werk seiner freien Gnade geschieht. Wir treten ja jetzt wieder ein in die Zeit des Gedenkens an die <hi rend="i">Leidensgeschichte</hi>, in welcher Gott in der Person seines lieben Sohnes bis aufs Letzte, bis in den verdienten Tod <pb ed="A" n="25"/> des größten Sünders unser Nächster, unser Bruder, ganz und gar unseresgleichen geworden ist: ganz der Unsrige, damit wir, alle Menschen, die Seinigen, schon Gottes Kinder sein dürften. In dieser Geschichte geschah es, daß die Wolke, die den Berg des Gesetzes Gottes verhüllte, zerriß. In ihr wurde es wahr: «Ich werde ihr Gott und sie werden mein Volk sein» [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Jer.31.33c">Jer. 31,33 c</ref>]. In ihr wurde der neue, der wahre Bund offenbar: der Bund zwischen Gott und uns, wie Gott ihn meint, will und aufrichtet, in welchem es nicht mehr heißt: Du sollst!, sondern so, wie in dem Lied, das wir nachher miteinander singen wollen, «lieblich, freundlich, schön und prächtig, groß und mächtig, reich an Gaben, hoch und wunderbar erhaben»<note xml:id="n04"><bibl type="song" corresp="kbga-songs-48">Schluß der <biblScope>1. Strophe</biblScope> des <bibl corresp="kbga-bibls-1087">Liedes <idno>255</idno></bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1086">mit Textdifferenzen: <title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-90">EKG</abbr></title> <idno>48</idno></bibl>) «<title level="a">Wie schön leuchtet der Morgenstern</title>» (<date when="1599">1599</date>) von <author ref="kbga-actors-1388">Ph. Nicolai</author> (<date from="1556" to="1608">1556–1608</date>)</bibl>.</note>: <hi rend="i">Du darfst</hi>, du bist frei, indem ich dich frei mache. Denn in dieser Geschichte hat Gott in der Person des Einen, der für uns alle gut steht, sein Gesetz in unser Inneres gelegt, in unser Herz geschrieben, hat er uns zu der Freiheit befreit, von der wir jetzt gehört haben: zu der Freiheit, uns lieb haben zu lassen, sich selbst lieb zu haben: Sie, die Leidensgeschichte und Siegesgeschichte jenes Einen, unseres Heilandes Jesus Christus, ist ja nicht irgend eine Geschichte, die einmal geschehen ist, uns als vergangene Geschichte nichts angehen kann — sie ist ein für allemal für uns alle geschehen. In ihr ist, wenn ihr es recht verstehen wollt, unser aller Geschichte längst geschehen, die Geschichte unseres Heils, unseres Friedens mit Gott und untereinander: die Geschichte unserer Befreiung.</p>
        </div>
        <div type="closer"><salute>Amen.</salute></div>
        <div type="prayer">
          <p>Heiliger und barmherziger Gott! Was sind schon alle unsere Worte, und was könnte unser ernstlichstes Danken und Loben <pb ed="A" n="26"/> sein angesichts dessen, was du für uns und mit uns getan, tust und noch tun willst? — angesichts des neuen Bundes, in dem wir alle schon stehen dürfen? — angesichts der Gnade, in der du dein Gesetz jetzt eben in unseren Sinn legen, in unsere Herzen schreiben willst? Zieh ein bei <pb xml:id="p170" ed="pga"/> uns! Räume aus dem Wege, was dich daran hindern möchte! Und dann rede weiter mit uns — führe uns weiter auf deinem, dem allein guten Weg: auch wenn wir nachher wieder auseinandergehen, zurückkehren in unsere Einsamkeiten und morgen an unsere Arbeit!</p>
          <p>Und so treibe dein Werk vorwärts auch außerhalb dieses Hauses, auch in der ganzen Welt! Erbarme dich all der Kranken, Hungernden, Vertriebenen, Unterdrückten! Erbarme dich des Unvermögens, in welchem die Völker, die Regierungen, die Zeitungen und leider auch die christlichen Kirchen, in welchem wir alle dem Meer von Schuld und Not des heutigen Menschheitslebens gegenüberstehen! Erbarme dich des Unverstandes, in welchem sich heute gerade manche der Verantwortlichsten und Mächtigsten getrieben sehen, mit dem Feuer zu spielen, neue, größere Gefahren heraufzubeschwören!</p>
          <p>Wenn dein Wort nicht auf dem Plan wäre, was bliebe uns übrig, als zu verzagen? Dein Wort ist aber in seiner ganzen Wahrheit auf dem Plan, und darum können wir nicht verzagen, dürfen und wollen wir, auch wenn die Erde unter unseren Füßen bebt, darauf vertrauen, daß alle Dinge in ihrem ganzen Lauf in deiner starken und gütigen Hand sind und daß wir es endlich und zuletzt zu sehen bekommen werden, daß du uns und unsere dunkle Welt schon mit dir versöhnt, ihr Heil und ihren Frieden allem Übermut und aller Verzweiflung der Menschen zum Trotz schon herbeigeführt hast: in Jesus Christus, deinem Sohn, unserem für uns und für Alle gestorbenen und auferstandenen Herrn und Heiland!</p>
          <div type="closer"><salute>Amen.</salute></div>
        </div>
        <div type="songs">
          <head>Lieder:</head>
          <listBibl type="songs">
            <bibl corresp="kbga-songs-3" type="song"><bibl corresp="kbga-bibls-1087">Nr. <idno>39</idno></bibl>: «<title level="a">Mein ganzes Herz erhebet dich</title>» (Nach <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.138">Ps. 138</ref>), <biblScope>Strophen 1–3</biblScope></bibl>
            <bibl corresp="kbga-songs-48" type="song"><bibl corresp="kbga-bibls-1087">Nr. <idno>255</idno></bibl>: «<title level="a">Wie schön leuchtet der Morgenstern</title>» nach <author ref="kbga-actors-1388">Ph. Nicolai</author>, <biblScope>Strophen 1–4</biblScope></bibl>
            <bibl corresp="kbga-songs-49" type="song"><bibl corresp="kbga-bibls-1087">Nr. <idno>25</idno></bibl>: «<title level="a">Singt, singt dem Herren neue Lieder</title>» (nach <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.98">Ps. 98</ref>) von <author ref="kbga-actors-5724">M. Jorissen</author>, <biblScope>Strophe 2</biblScope></bibl>
          </listBibl>
          <!--
          <item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1909" target="b0039">Nr. 39</ref>: «Mein ganzes Herz erhebet dich» (Nach <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.138">Ps. 138</ref>), Strophen 1-3</item>
          <item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1933" target="b0255">Nr. 255</ref>: «Wie schön leuchtet der Morgenstern» nach Ph. Nicolai, Strophen 1-4</item>
          <item><ref type="pub" subtype="bib1-kd" target="b0025">Nr. 25</ref>: «Singt, singt dem Herren neue Lieder» (nach <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.98">Ps. 98</ref>) von M. Jorissen,
Strophe 2</item>-->
        </div>
      </div>
    </body>
  </text></TEI>
