<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-12028"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="volume" n="vol-12">Predigten 1954–1967</title><title type="content">Meine Zeit steht in deinen Händen. Predigt über Psalm 31,16</title><title type="citation_line_1">Barth, Karl: Meine Zeit steht in deinen Händen. Predigt über Psalm 31,16, 31. Dezember 1960</title><title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/12028 (Stand: 9. Juni 2022)</title><title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1954–1967, Zürich 2003, S. 179–186.</title></titleStmt><editionStmt><edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition><sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor><sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor><sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor></editionStmt><publicationStmt><publisher>Karl Barth-Archiv</publisher><pubPlace>Basel</pubPlace><date when="2022">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence></availability><idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/12028</idno></publicationStmt><sourceDesc><!-- The printed Gesamtausgabe --><bibl type="pga" xml:id="pga"><title type="volume">Predigten 1954–1967</title><title type="text">MEINE ZEIT STEHT IN DEINEN HÄNDEN</title><author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author><pubPlace>Zürich</pubPlace><publisher>Theologischer Verlag</publisher><date type="publication">2003</date><biblScope unit="page">Pp. 179-186</biblScope><!--position within a volume--><biblScope unit="part">28</biblScope></bibl><!-- The first digital edition (data from xml and database) --><bibl type="asp" xml:id="asp"><title type="edition">Princeton Barth Project edition</title><title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe I.12, Predigten 1954-1967, 1960</title><author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author><editor>James R. Adair, Jr.</editor><editor>Timothy J. Finney</editor><editor>Christian Kelm</editor><pubPlace>Princeton</pubPlace><publisher>Alexander Street Press</publisher><date type="publication">2001</date></bibl><!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) --><bibl type="source" xml:id="A" subtype="Vorlage_der_Edition">Barth, Karl:Meine Zeit steht in deinen Händen, 1961, in: Be.Pr.; St.G. Jg.21 (1969), Sp. 41-44
R.m.a S.37-46.<idno type="zotero">zotero-YCHV369Z</idno><idno type="URI">https://www.zotero.org/groups/2431654/kbga/items/YCHV369Z</idno></bibl><msDesc type="source" xml:id="B" subtype="Weitere_Vorlage"><msIdentifier><repository>Karl Barth-Archiv</repository><idno type="kba-objects-identifier">KBA 1653</idno><altIdentifier><idno type="URI">https://kba.karl-barth.ch/objects/2102</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kba-objects-id">kba-objects-2102</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kbga-sources-id">kbga-sources-1428</idno></altIdentifier></msIdentifier><msContents><msItem><title>Predigt: Ps 31,16: "Meine Zeit steht in deinen Händen"</title><docDate><date type="creation" when="1960-12-31">31. Dezember 1960</date></docDate></msItem></msContents></msDesc><msDesc type="source" xml:id="C" subtype="Weitere_Vorlage"><msIdentifier><repository>Karl Barth-Archiv</repository><idno type="kba-objects-identifier">KBA 832</idno><altIdentifier><idno type="URI">https://kba.karl-barth.ch/objects/6155</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kba-objects-id">kba-objects-6155</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kbga-sources-id">kbga-sources-1427</idno></altIdentifier></msIdentifier><msContents><msItem><title>Meine Zeit steht in deinen Händen. Predigt über Psalm 31,16</title><docDate><date type="creation" when="1960-12-31">31. Dezember 1960</date></docDate></msItem></msContents></msDesc><!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  --></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><date type="creation" when="1960-12-31">31. Dezember 1960</date></creation><langUsage><language ident="ger">German</language></langUsage><textClass><keywords><term>sermon</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><listPrefixDef><prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1"><p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1"><p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1"><p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1"><p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1"><p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1"><p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1"><p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1"><p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1"><p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1"><p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1"><p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1"><p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-06-09T13:06:53+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-09T13:06:53+02:00</change></revisionDesc></teiHeader><text>
    <body>
      <div type="sermon">
      <pb xml:id="p179" ed="pga"/>
      <div type="opener">
      <head type="header">MEINE ZEIT STEHT IN DEINEN HÄNDEN</head>
      <epigraph><cit>
        <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.31.16">Psalm 31,16</ref>
        <quote>Meine Zeit steht in deinen Händen.</quote>
      </cit>
      </epigraph>
        <dateline><date when="1960-12-31">31. Dezember 1960</date>, <placeName ref="kbga-places-989">Strafanstalt Basel</placeName></dateline>
        <div type="prayer">
          <p>Herr, unser Vater! Wir sind an diesem letzten Abend des Jahres hier zusammengekommen, weil wir nicht so für uns allein, sondern beieinander und alle miteinander mit dir zusammen sein möchten. Und nun begehren wir etwas Besseres zu hören als das, was wir in unseren Herzen zu uns selbst sagen, oder was uns da und dort jemand ins Ohr flüstert oder zuruft, oder als das, was wir im Radio hören oder in Büchern und Zeitungen lesen können. Von dem allem können wir ja nicht leben. Wir möchten dein Wort hören, dich selbst, deinen Trost, deine Mahnung. Wir glauben, daß du lebendig mitten unter uns bist und uns geben willst, was wir brauchen, was wir aber nicht haben und uns auch nicht nehmen können. Dafür danken wir dir und bitten dich nun nur um das Eine, daß du unsere zerstreuten Gedanken sammelst, alles Trotzige, Wüste und Dumme, was uns stören könnte, fürs erste wegwischest, damit wir jetzt für dich noch einmal so offen seien, wie du in deiner unerschöpflichen Güte jahraus jahrein für uns alle offen bist. Unser Vater …</p>
          <div type="closer"><salute><pb ed="A" n="38"/> Amen.</salute></div>
        </div>
          <salute>Liebe Brüder und Schwestern!</salute>
      </div>
      <div type="main">
        <p>Ich hatte einst einen guten, unvergeßlichen Freund. Er war ein französischer Pfarrer und Professor. In der Neujahrszeit <date when="1956">1956</date>, also jetzt gerade vor fünf Jahren, hat er in einer reformierten Kirche in <placeName ref="kbga-places-1027">Nordafrika</placeName> über dieses Wort gepredigt: «Meine Zeit steht in deinen Händen.»<note xml:id="n01"><bibl corresp="kbga-bibls-1603"><author ref="kbga-actors-7214">P. Maury</author>, <title level="a">Mes temps sont dans Ta main</title>, in: <title level="m">Antwort. Karl Barth zum siebzigsten Geburtstag am 10. Mai 1956</title>, <pubPlace>Zollikon-Zürich</pubPlace><date when="1956">1956</date>, S. 938–942.</bibl></note> Es war eine sehr warme, reiche, bewegte und bewegende Predigt. Als ich <pb xml:id="p180" ed="pga"/> sie in diesen Tagen noch einmal las, fand ich sie so gut, daß ich einen Augenblick überlegt habe, ob ich sie nicht einfach mitbringen und euch vorlesen solle. Sie war aber auch die letzte Predigt dieses Mannes: fünf Tage nachher, als er nach <placeName ref="kbga-places-52">Paris</placeName> zurückgekehrt war, ist er ganz unerwartet gestorben. Was weiß ich, ob das nicht heute auch meine letzte Predigt ist? Und wer weiß, ob es nicht die letzte ist, die er zu hören bekommt? Was wissen wir alle, ob wir übers Jahr oder schon in fünf Tagen noch da sein werden? «Mitten wir im Leben sind von dem Tod umfangen.»<note xml:id="n02">Anfang des Liedes <bibl type="song" corresp="kbga-songs-238"><bibl corresp="kbga-bibls-1087"><idno>295</idno></bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1086"><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-90">EKG</abbr></title> <idno>309</idno></bibl>)</bibl>, vorreformatorisch nach der Antiphon «Media vita in morte»: «Mitten wir im Leben sind <hi rend="i">mit</hi> dem Tod umfangen …»</note>
            </p>
        <p>«Meine Zeit steht in deinen Händen» — das heißt sicher auch: Meine Zeit gehört nicht mir, sie ist mir nur geliehen und kann mir jederzeit gekündigt und genommen werden. Und dann werde ich gefragt sein: Wer bist du nun in deiner Zeit eigentlich gewesen? Was hast du nun mit der dir gegebenen Zeit gemacht? Was werden wir da antworten? Mit Ausreden, Beschönigungen und Entschuldigungen wird dann für uns alle gar nichts zu machen sein. Denn Er — der, in dessen Händen unsere Zeit steht — Er wird dann antworten. Und für uns wird dann Alles davon abhängen, was Er antworten wird. Und sollten wir dann noch irgend etwas zu melden haben, so wird es nur das Eine sein können: <q rend="block"><lg><l xml:space="preserve">Christi Blut und Gerechtigkeit, <pb ed="A" n="39"/></l><l xml:space="preserve">das ist mein Schmuck und Ehrenkleid,</l><l xml:space="preserve">damit ich will vor Gott bestehn,</l><l xml:space="preserve">wenn ich zum Himmel werd eingehn<note xml:id="n03"><bibl type="song" corresp="kbga-songs-236"><biblScope>Strophe 1</biblScope> des Liedes <bibl corresp="kbga-bibls-1087"><idno>265</idno></bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1086"><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-90">EKG</abbr></title> <idno>273</idno></bibl>), <pubPlace>Leipzig</pubPlace> <date when="1638">1638</date> (<bibl>die folgenden <biblScope>Strophen 2–8</biblScope> im Schweizer Gesangbuch von <author ref="kbga-actors-441">N. L. Graf von Zinzendorf</author></bibl>)</bibl>.</note></l></lg></q> — das ganz allein! Es dürfte sich wohl lohnen, auch darüber nachzudenken. Und wenn wir jetzt hier beisammen sind, so soll uns das gewiß auch dazu dienen, uns auf diese Wahrheit zu besinnen und uns — wie wir alle es nötig haben — diese Wahrheit sagen zu lassen.</p>
        <p>Aber nun möchte ich zunächst doch etwas ganz Anderes klarstellen:</p>
        <p>Es heißt <hi rend="i">nicht</hi>: Unsere menschliche Zeit — das, was wir so die Zeit nennen — steht in den Händen Gottes. Gott ist ihr Herr, sie fängt mit ihm an und hört mit ihm auf. Das wäre auch wahr und schön. Das wäre eine wichtige Aussage in einem guten religiösen Vortrag und würde uns <pb xml:id="p181" ed="pga"/> über uns selbst und unsere Zeit und über Gott eine heilsame Nachricht geben. Warum sollten wir sie uns nicht geben lassen?</p>
        <p>Das Wort des Psalms lautet aber anders: «<hi rend="i">Meine</hi> Zeit steht in <hi rend="i">deinen</hi> Händen.» Merkt ihr den Unterschied? So wie er dasteht, ist dieser Satz eine Anrede, ein Stück aus einer Geschichte: nicht aus einer Geschichte, die wir anhören oder lesen oder im Kino oder im Fernsehen oder im Theater betrachten können, sondern ein Stück einer Geschichte, in der wir selber dabeisein und mittun dürfen und sollen. Da bin ich mit meiner Zeit, und da ist Gott, und offenbar hat er irgend etwas zu mir gesagt, und jetzt habe ich das Wort, jetzt darf und jetzt soll auch ich sagen, was ich weiß. Nicht irgend etwas von der Zeit im allgemeinen, sondern von <hi rend="i">meiner</hi> Zeit, und nicht etwas über einen großen Unbekannten, der nun einmal herkömmlicherweise den Namen «Gott» trägt! Überhaupt nicht etwas <hi rend="i">über</hi> Gott (es ist immer gefährlich, wenn wir Menschen <hi rend="i">über</hi> Gott reden!), sondern etwas <hi rend="i">zu Gott</hi>, der mir leibhaftig gegenübersteht: zu Gott, <pb ed="A" n="40"/> den ich kenne und der vor allem auch mich kennt und zu dem ich «Du» sagen darf, wie er zu mir «Du» sagt — der jetzt eben darauf wartet, daß ich mit ihm, zu ihm rede.</p>
        <p>So sind wir dran an diesem Sylvesterabend, wenn wir uns unter dieses Wort stellen. Wir befinden uns mitten in dieser Geschichte, in diesem Gespräch. Nochmals: Da sind wir in unserer Zeit, und da ist leibhaftig Gott, der (z. B. an der Weihnacht!) allerhand zu uns gesagt hat, dem wir nun antworten dürfen und sollen, dem gegenüber wir es nun aussprechen und bekennen dürfen, wie es sich mit uns verhält: daß <hi rend="i">meine</hi> Zeit in <hi rend="i">deinen</hi> Händen steht.</p>
        <p>«<hi rend="i">Meine Zeit</hi>» — was ist das? Nun, meine Zeit ist wohl einfach meine Lebenszeit, also meine Vergangenheit von meiner Geburt her und meine Zukunft hin zu meinem Tode und dazu das Merkwürdigste: meine Gegenwart, der ständige Übergang von der Vergangenheit in die Zukunft, der Augenblick jetzt, der immer wieder kommt und immer wieder geht — dieser Augenblick heute abend am Ende des Jahres <date when="1960">1960</date> und ganz nahe dem Kommen des Jahres <date when="1961">1961</date>. Unsere Lebenszeit ist der Raum, der uns allen gegeben ist, die Gelegenheit, die uns allen geboten wird zum Leben. Ein beschränkter Raum, eine einmalige und vorübergehende Gelegenheit zum Leben! Denn wenn der Tod kommt, haben <pb xml:id="p182" ed="pga"/> wir diesen Raum nicht mehr, ist es vorbei mit dieser Gelegenheit. Diese meine kurze oder lange Lebenszeit steht in deinen Händen!</p>
        <p>«Meine Zeit» heißt aber noch mehr als das. Das Wort, das <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> mit «meine Zeit» übersetzt hat, heißt eigentlich: mein Geschick. Meine Zeit ist also meine Lebensgeschichte: das, was in meiner Lebenszeit passiert — alles das, was ich da getan und unterlassen habe und noch tun und unterlassen werde, vielleicht gerade auch in dieser Stunde wieder tue oder <pb ed="A" n="41"/> unterlasse. Meine Zeit, das ist meine ganze Lebensgeschichte mit Allem, was ich gelitten und angerichtet habe und vielleicht noch leiden und anrichten werde — meine Lebensgeschichte mit Allem und Jedem, was ich war und bin und sein werde. Sie, diese meine Lebensgeschichte, steht in deinen Händen!</p>
        <p>Schließlich kann man das alles auch zusammenfassen und einfach sagen: «Meine Zeit» — das bin ich: ich, der da gelebt hat und lebt und noch ein bißchen leben möchte — ich selbst mit all dem, was ich verstehe und nicht verstehe, was ich kann und nicht kann, mit meinen starken und mit meinen schwachen Seiten, mit meinen guten und weniger guten Eigenschaften. Meine Zeit, das bin ich selbst mit meiner hohen Bestimmung, Gott, meinen Herrn, zu lieben von ganzem Herzen, von ganzem Gemüt und aus allen meinen Kräften und meinen Nächsten wie mich selbst [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.10.27">Lk. 10,27</ref>]. Meine Zeit, das bin aber auch ich selbst mit dem Abgrund von Verlogenheit und Verkehrtheit, der in mir ist. Und nun also: ich, so wie ich war, bin und sein werde und wie du mich wohl kennst — ich selbst stehe in deinen Händen.</p>
        <p>Es lohnt sich, hier auch das Wörtlein «<hi rend="i">steht</hi>» etwas genauer anzusehen. Meine Zeit liegt also nicht irgendwo herum wie eine Handtasche, die Jemand im Tram oder sonstwo vergessen oder verloren hat. Sie rollt auch nicht dahin wie eine von unsichtbarer Hand geschmissene Kegelkugel. Sie zittert auch nicht wie Espenlaub im Wind. Sie schwankt und wackelt auch nicht daher wie ein Betrunkener. Sie steht. Sie ist gehalten. Sie ist getragen. Sie ist gesichert. Sie steht nicht darum, weil ich so ein standfester Bursche wäre: das ist nämlich keiner von uns. Sie steht aber darum, weil sie in deinen Händen steht. Was in deinen Händen ist, das steht. Da steht es also: mein Gestern, mein Heute und mein Morgen mit allem Verborge<pb ed="A" n="42" break="no"/>nen und Offenkundigen, was dazu gehört. Da stand meine Zeit, meine Lebensgeschichte, ich selbst schon lange, lange <pb xml:id="p183" ed="pga"/> bevor ich geboren war, in deinem Ratschluß und so von Ewigkeit her. Und da wird es stehen: nicht nur bis zu meinem Tode, sondern über ihn hinaus, für immer. Nichts, gar nichts von dem, was da kam und noch kommt und jetzt ist, wird je verloren, vergessen und ausgelöscht sein. Ich bin, ich werde leben, ob ich gleich stürbe [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.11.25">Joh. 11,25</ref>], weil mein Leben in deinen Händen steht.</p>
        <p>Aber nun kommt erst die Hauptsache: «Meine Zeit steht <hi rend="i">in deinen Händen</hi>.» Wenn Etwas in der Hand von Jemandem ist, dann ist anzunehmen, daß ihm das für den Augenblick gehört, daß er es bis auf weiteres braucht und gebraucht und darum zunächst Sorge dazu trägt. Aber wir reden nicht von den Händen von irgend Jemandem, sondern von deinen, von den Händen Gottes. Steht meine Zeit in deinen Händen, dann gehört sie dir von Anfang an und endgültig, dann willst du sie auch immer wieder brauchen und neu gebrauchen. Und dann ist es so, daß du ohne Grenzen und Aufhören zu ihr und also zu mir Sorge trägst.</p>
        <p>Meine Zeit steht in <hi rend="i">deinen</hi> Händen. Nicht in den Händen eines dunklen, dumpfen Schicksals, vor dem man sich grauen und fürchten müßte, mit dem man hadern und kämpfen dürfte, mit dem man sich innerlich und äußerlich herumzuschlagen hätte. Mit dem Schicksal könnte ich mich auseinandersetzen. Mit dir, Gott, kann ich mich nicht auseinander-, sondern nur zusammensetzen.</p>
        <p>Meine Zeit steht auch nicht in den Händen irgendwelcher großer oder kleiner Menschen, gegen die ich mich dann wohl früher oder später auflehnen, von denen ich mich langsam oder nach und nach befreien möchte.</p>
        <p><pb ed="A" n="43"/> Und das Wichtigste: Meine Zeit steht nicht in meinen eigenen Händen. Es ist ein wahres Glück, daß ich nicht auf mich selbst als Respektsperson angewiesen bin, deren Weisheit ich zu bewundern und zu verehren, aber zuletzt doch auch zu bezweifeln hätte, vor deren Torheiten ich eigentlich alle Augenblicke erschrecken müßte. Es ist gut, daß ich nicht mein eigener Herr bin, daß meine Zeit nicht in meinen Händen steht. Sondern meine Zeit, meine Lebensgeschichte, ich selber, steht in deinen Händen.</p>
        <p>Ja, fragt ihr mich, hat Gott denn Hände? Jawohl, Gott hat Hände, und zwar ganz andere, viel bessere, viel geschicktere, viel stärkere Hän<pb xml:id="p184" ed="pga"/>de als diese unsere Klauen. Was heißt das: Gottes Hände? Laßt es mich zuerst so sagen: Gottes Hände sind seine Taten, seine Werke, seine Worte, die uns alle, ob wir es wissen und wollen oder nicht, von allen Seiten umgeben und umfassen, tragen und erhalten. Aber das könnte immer noch bloß bildhaft, symbolisch gesagt und verstanden sein. Es gibt einen Punkt, da hört das Bildhafte und Symbolische auf, da wird die Sache mit den Händen Gottes ganz wörtlich ernst — dort, wo alle Taten, Werke und Worte Gottes ihren Anfang, ihre Mitte und ihr Ziel haben: «Deine Hände» — das sind die Hände unseres Heilandes Jesus Christus. Sie sind die Hände, die er weit ausgebreitet hat, als er rief: «Kommet her zu mir alle, die ihr mühselig und beladen seid, ich will euch erquicken» [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.11.28">Mt. 11,28</ref>]. Sie sind seine Hände, mit denen er die Kinder gesegnet hat. Sie sind seine Hände, mit denen er die Kranken angerührt und geheilt hat. Sie sind die Hände, mit denen er das Brot brach und austeilte an die Fünftausend in der Wüste und dann noch einmal an seine Jünger vor seinem Sterben. Sie sind endlich und vor allem seine für unsere Versöhnung mit Gott ans Kreuz genagelten Hände. Meine Brüder und Schwestern, das, das sind die Hände Gottes: die starken <pb ed="A" n="44"/> Vaterhände, die guten, weichen, zarten Mutterhände, die treuen, helfenden Freundeshände, die gnädigen Gotteshände, in denen unsere Zeit steht, in denen wir selbst stehen. Von ihm, von diesem unserem Heiland ist es ja gesagt, daß, indem er kam, die Zeit erfüllt wurde [<ref type="can" subtype="bible" target="Gal.4.4">Gal. 4,4</ref>], will sagen: daß in ihm die Zeit — alle Zeit und so auch die Zeit eines Jeden von uns — ihren Sinn und ihre Richtung und ihr Ziel bekommen hat. Lassen wir es dabei: in deinen Händen — in den Händen deines lieben Sohnes — da steht meine Zeit, da steht mein Leben, da darf ich stehen. Er, dein lieber Sohn, hat es ja gesagt: «Niemand wird sie aus meiner Hand reißen» [<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.10.28">Joh. 10,28</ref>]. Hört ihr’s: Niemand, kein Mensch und kein Engel und kein Teufel, meine Sünde nicht und mein Tod auch nicht! Niemand kann und wird sie aus meiner Hand reißen.</p>
        <p>In diesen deinen Gotteshänden bin ich geborgen, bin ich aufgehoben, bin ich bewahrt, bin ich gerettet. In diesen deinen Händen stand mein Jahr <date when="1960">1960</date> mit Allem, was es mir brachte und nahm, mit all dem, was ich da recht und schlecht war und getan habe. Weil es so mit diesem nun vergehenden Jahr steht, darum war es unter allen Umständen ein Jahr des Heils, ein Jahr der Gnade. Sollte ich es nicht gefühlt, nicht gemerkt haben, so wollen wir es uns nun in dieser seiner letzten Stunde sagen <pb xml:id="p185" ed="pga"/> lassen: es war ein Jahr des Heils und der Gnade, weil es in deinen Händen stand. In diesen deinen Händen wird aber auch mein Jahr <date when="1961">1961</date> stehen mit Allem, was da kommen und nicht kommen mag und was ich da wieder recht oder schlecht sein und machen werde, was mir da leicht und was mir da schwer, vielleicht sehr schwer fallen wird. Es wird nicht irgend ein Jahr, sondern auch es wird dein Jahr, ein «Jahr des Herrn» sein. Und in dieser deiner Gnade und Herrschaft steht auch diese Stunde, in der wir jetzt beieinander sind, unsere geheimnisvolle Gegenwart zwischen Vergangenheit und Zu<pb ed="A" n="45" break="no"/>kunft also: das Geheimnis dieses Augenblicks. Wißt ihr, was sein Geheimnis ist? Der leise, vielleicht auch laute Ruf, der eben jetzt an uns alle ergeht: «Heute, heute, da ihr seine Stimme hört, so verstocket eure Herzen nicht!» [<ref type="can" subtype="bible" target="Hebr.4.7">Hebr. 4,7</ref>]. Weil meine Zeit, weil eben diese Stunde in deinen Händen steht, darum ist sie für mich, für dich, für uns alle Entscheidungsstunde.</p>
        <p>Ich komme zum Schluß mit einem Rat oder einer Bitte:</p>
        <p>Wie wäre es, wenn wir — ein Jeder und eine Jede von uns — heute nacht, bevor wir einschlafen, laut oder leise das, was wir jetzt gehört haben, noch einmal zu Gott sagen würden: «Meine Zeit steht in deinen Händen»? Wenn das dann das Letzte wäre im alten Jahr, so würde dessen Abschluß darin bestehen, daß wir die Wahrheit sagten. Denn das ist die Wahrheit: «Meine Zeit steht in deinen Händen!», und Gott wartet darauf, daß wir endlich — und wäre es in der letzten Stunde — die Wahrheit sagen. Was für ein Jahresende!</p>
        <p>Und wie wäre es, wenn wir morgen früh, wenn wir erwachen, wieder laut oder leise, ganz dasselbe sagen würden: «Meine Zeit steht in deinen Händen»? Wenn also das das Erste wäre im neuen Jahr, daß wir noch einmal die Wahrheit redeten, jetzt im Blick auf die Zukunft. Gott wartet ja darauf, daß wir einmal anfangen, die Wahrheit zu reden, und das ist die Wahrheit: «Meine Zeit steht in deinen Händen.» Was für ein Jahresanfang! Ja, wie wäre es? Was wäre das für ein Ende, was wäre das für ein Anfang!</p>
      </div>
      <div type="closer"><salute>Amen.</salute></div>
      <div type="prayer">
          <p>Herr, unser Vater! Du sagst uns heute wie gestern und wirst es uns morgen wie heute sagen: daß du uns je und je geliebt und darum zu dir gezogen hast aus lauter Güte. Wir hören <pb ed="A" n="46"/> dich, aber laß es doch geschehen, daß wir dich recht hören! Wir glauben dir, aber hilf doch <pb xml:id="p186" ed="pga"/> unserem Unglauben! Wir möchten dir gehorchen, aber mach doch Schluß mit all dem viel zu Weichen und viel zu Harten in uns, damit wir dir wirklich und recht gehorchen! Wir vertrauen dir, aber verjage doch alle Gespenster aus unseren Herzen und Köpfen, damit wir dir ganz und fröhlich vertrauen! Wir fliehen zu dir, aber laß uns doch ernstlich zurücklassen, was dahinten bleiben muß, und laß uns in heiterer Zuversicht vorwärts schauen und gehen!</p>
          <p>Hilf dazu Allen, die in diesem Hause sind — auch allen Verirrten, Betrübten, Verbitterten, Verzweifelten in dieser Stadt und in der ganzen weiten Welt — auch allen anderen Gefangenen — auch den Kranken in den Spitälern und Irrenhäusern — auch denen, die in der Politik das Wort führen und die Macht haben — auch den nach Brot und Recht und Freiheit rufenden und mit Vernunft oder Unvernunft dafür kämpfenden Völkern — auch den Lehrern und Erziehern und der ihnen anvertrauten Jugend — auch den Kirchen aller Art und Richtung: daß sie das reine Licht deines Wortes hüten und verbreiten möchten.</p>
          <p>Wir sehen in der Nähe und in der Ferne so viel, was uns traurig und verzagt, wohl auch zornig oder gleichgültig machen möchte. Aber bei dir ist die Ordnung, der Friede, die Freiheit, die Freude in Vollkommenheit. Du warst unsere und der ganzen Welt Hoffnung im alten Jahr, du wirst es auch im neuen sein. Wir erheben unsere Herzen — nein, erhebe du unsere Herzen zu dir! Dir, der du der Vater, der Sohn und der Heilige Geist bist, sei die Ehre: wie gestern, so heute, wie heute, so morgen und so in Ewigkeit.</p>
          <div type="closer"><salute>Amen.</salute></div>
        </div>
        <div type="songs">
          <head>Lieder:</head>
          <listBibl type="songs">
            <bibl corresp="kbga-songs-47" type="song"><bibl corresp="kbga-bibls-1087">Nr. <idno>132</idno></bibl>: «<title level="a">Nun laßt uns gehn und treten</title>» von <author ref="kbga-actors-131">P. Gerhardt</author>, <biblScope>Strophen 1, 2, 6, 7, 11–15</biblScope></bibl>
            <bibl corresp="kbga-songs-16" type="song"><bibl corresp="kbga-bibls-1087">Nr. <idno>47</idno></bibl>: «<title level="a">Du meine Seele, singe</title>» von <author ref="kbga-actors-131">P. Gerhardt</author>, <biblScope>Strophen 1–5</biblScope> (= <bibl corresp="kbga-bibls-1086"><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-90">EKG</abbr></title> <idno>197</idno>, <biblScope>Str. 1–4, 8</biblScope></bibl>)</bibl>
            <bibl corresp="kbga-songs-4" type="song"><bibl corresp="kbga-bibls-1087">Nr. <idno>44</idno></bibl>: «<title level="a">Nun danket alle Gott</title>» von <author ref="kbga-actors-1393">M. Rinckart</author>, <biblScope>Strophen 2 und 3</biblScope></bibl>
          </listBibl>
          <!--
          <item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1923" target="b0132">Nr. 132</ref>: «Nun laßt uns gehn und treten» von <persName ref="kbga-actors-131">P. Gerhardt</persName>, Strophen 1, 2, 6, 7, 11-15</item>
          <item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1909" target="b0047">Nr. 47</ref>: «Du meine Seele, singe» von <persName ref="kbga-actors-131">P. Gerhardt</persName>, Strophen 1-5 (= <bibl><title level="m">EKG</title> 197,
Str. 1-4, 8</bibl>)</item>
          <item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1909" target="b0044">Nr. 44</ref>: «Nun danket alle Gott» von <persName ref="kbga-actors-1393">M. Rinckart</persName>, Strophen 2 und 3</item>-->
        </div>
      </div>
    </body>
  </text></TEI>
