<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-12034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-12">Predigten 1954–1967</title>
        <title type="content">Predigt: 2 Korinther 5,11: "Vor dem Richterstuhl Christi"</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: 2 Korinther 5,11: "Vor dem Richterstuhl Christi", 24. Februar 1963</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/12034 (Stand: 23. Dezember 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1954–1967, Zürich 2003, S. 226–233.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/12034</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1954–1967</title>
          <title type="text">VOR DEM RICHTERSTUHL CHRISTI</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2003</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 226-233</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">34</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe I.12, Predigten 1954-1967, 1963</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Vor dem Richterstuhl Christi, 1965, in: Rufe mich an! Neue Predigten aus der Strafanstalt Basel, 88-96. </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Predigt: 2 Kor 5,11: "Vor dem Richterstuhl Christi", 24. Februar 1963. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/2108">KBA 1659.2</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="C" type="source">C (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Predigt: 2 Kor 5,11: "Vor dem Richterstuhl Christi", 24. Februar 1963. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/2205">KBA 1659.1</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="D" type="source">D (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Vor dem Richterstuhl Christi: Predigt über 2. Kor. 5,11, 24. Februar 1963. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/6238">KBA 909</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="E" type="source">E (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Predigt: 2 Kor 5,11: "Vor dem Richterstuhl Christi", 24. Februar 1963. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/2206">KBA 1659.3</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1963-02-24">24. Februar 1963</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>sermon</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-12-23T11:07:35+01:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-12-23T11:07:35+01:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="sermon">
      <pb xml:id="p226" ed="pga"/>
      <div type="opener">
      <head type="header">VOR DEM RICHTERSTUHL CHRISTI</head>
      <epigraph>
        <cit>
                            <ref type="can" subtype="bible" target="2.Kor.5.10">2.Korinther 5,10</ref>
          <quote>Wir müssen alle offenbar werden vor dem Richterstuhl Christi.</quote>
                        </cit>
      </epigraph>
        <dateline>
                        <date when="1963-02-24">24. Februar 1963</date>, <placeName ref="kbga-places-989">Strafanstalt Basel</placeName>
                    </dateline>
        <div type="prayer">
          <p>Herr unser Gott! Hier kommen wir. Hier sind wir. Vielleicht nur darum, weil wir für eine Stunde nicht mit unseren Gedanken allein sein möchten. Vielleicht nur darum, weil wir gerne einmal etwas Anderes hören möchten als das, was wir uns untereinander zu erzählen haben oder was wir in Büchern und Zeitungen lesen können. Vielleicht nur darum, weil wir uns vorstellen, daß zu einem rechten Alltag auch ein rechter Sonntag gehören möchte. Aber in dem allem könnten wir ja schon deine Stimme, deinen Ruf vernommen haben und also ganz recht haben. Sind wir bei dir, dann sind wir gewiß nicht mehr allein. Hören wir dein Wort, dann hören wir auf alle Fälle etwas ganz Anderes und Neues. Dürfen wir diesen Sonntag mit dir <pb xml:id="p227" ed="pga"/> feiern, dann wird er in aller Dunkelheit ein Sonnentag auch für unseren Alltag sein.</p>
          <p>Du kennst uns besser, als wir uns selbst kennen. Mit unserem bißchen Glauben ist es nicht weit her. Laß unseren gemeinsamen Anruf dennoch gelten und erhöre ihn, wie wenn er das Bekenntnis eines reichen, starken Glaubens wäre! Tritt in unsere Mitte und rede du selbst zu uns! Öffne du selbst unsere Ohren und Herzen, damit wir frei werden, dich zu hören! Laß du selbst das Reden, Beten und Singen, mit dem wir dir zu <pb ed="A" n="89"/> antworten versuchen, wenigstens von ferne übereinstimmen mit dem besseren Lob deiner heiligen Engel! Und dasselbe laß überall geschehen, wo deine Gemeinde auf Erden sich an diesem Tage versammelt, um die großen Taten deiner Barmherzigkeit zu bezeugen!</p>
          <p>Das bitten wir dich im Namen unseres Herrn und Heilandes Jesus Christus und mit seinen Worten: Unser Vater …!</p>
        </div>
          <salute>Meine lieben Brüder!</salute>
      </div>
      <div type="main">
        <p>Wir wissen alle, was das heißt: <hi rend="i">vor Gericht</hi> kommen. Ich kann mich selbst da ohne weiteres einschließen. Denn vor nun bald dreißig Jahren, in der Hitlerzeit also, in <placeName ref="kbga-places-94">Köln</placeName> am Rhein, bin ich auch einmal vor Gericht gekommen. Angeklagt war ich und vorgehalten wurde mir da von einem bösen Staatsanwalt: daß ich getan habe, was man im damaligen <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschland</orgName> nicht tun durfte, und nicht getan habe, was man im damaligen Deutschland tun sollte. Drei Richter saßen mir gegenüber und schauten mich mit ernsten, mißtrauischen Gesichtern an. Und ein tüchtiger junger Anwalt saß neben mir und gab sich große Mühe, zu beweisen, daß Alles nicht so schlimm sei. Es kam aber doch Alles, wie es kommen mußte. Ich wurde für schuldig befunden und verurteilt: zur Absetzung nämlich als ein unzuverlässiger Staatsbeamter und als ein unguter Lehrer der deutschen Jugend.<note xml:id="n01">Der Prozeß fand am <date when="1934-12-20">20.12.1934</date> statt. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-134">
                                <author ref="kbga-actors-1513">E. Busch</author>, <title level="m">Karl <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Lebenslauf. Nach seinen Briefen und autobiographischen Texten</title>, <pubPlace>München</pubPlace>
                                <date when="1975">1975</date>. <date when="1978">1978</date><edition rend="sup">3</edition>, S. 269ff.</bibl>
               </note> Nun, das ist lange her, und ich habe es, wie ihr seht, soweit gut überstanden.</p>
        <p>Ich erzähle es denn auch nur, um euch an das zu erinnern, was ihr ja <pb xml:id="p228" ed="pga"/> selbst besser als ich kennt: wie das ist und zugeht, wenn man vor ein <hi rend="i">menschliches</hi> Gericht kommt. Inmitten vieler Menschen sitzt da — und Aller Augen sind auf ihn gerichtet — der Angeklagte, um von anderen Menschen wegen dessen, was er <pb ed="A" n="90"/> getan, zur Rechenschaft gezogen zu werden. Festgestellt wird nun, was nach menschlicher Einsicht in seiner Sache offenbar ist. Und erkannt wird nun, was ihm deshalb nach menschlichem Urteil zukommen soll. Womit er sich dann wohl oder übel abzufinden hat! Vielleicht, daß er appellieren kann und will, was aber doch nur bedeuten wird, daß er noch einmal vor ein anderes menschliches Gericht kommt. Und dann geht das Leben weiter: für alle beteiligten Personen und so auch für ihn, den Angeklagten und nun Verurteilten. Andere Ereignisse folgen, und wer weiß, ob er nicht später statt einer Strafe gelegentlich — wohlverstanden: wieder nach menschlichem Ermessen — einen Preis bekommen wird?<note xml:id="n02">Am <date when="1963-02-16">16.2.1963</date> hatte der Rektor der Universität <placeName ref="kbga-places-112">Kopenhagen</placeName> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> mitgeteilt, daß ihm der Sonning-Preis für Europäische Kultur verliehen werden solle. Am <date when="1963-04-19">19.4.1963</date> nahm <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> den Preis in Kopenhagen entgegen.</note>
            </p>
        <p>Wie ist das alles so klein, fast lächerlich, wie versinkt das alles verglichen mit dem, was uns jetzt in unserem Text durch den Apostel <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> angezeigt wird: <hi rend="i">Wir müssen alle offenbar werden vor dem Richterstuhl Christi!</hi>
            </p>
        <p>Wenn das geschieht, geht nämlich das Leben nicht weiter, weder in die Tiefe noch in die Höhe. Was jetzt ist und passiert, damit ist es dann zu Ende. Alles — der Himmel und die Erde in ihrer jetzt sichtbaren Gestalt, die Weltgeschichte, wie wir sie jetzt sehen und beurteilen, wir selbst mit Allem, was wir waren, sind und sein werden — dieses Ganze wird dann vergangen, d. h. vorübergegangen sein. Auch mit allen menschlichen Gerichtsszenen und Preisverteilungen wird es dann vorbei, sie werden dann nur noch gewesen sein: Alles zu einem einzigen großen Gestern geworden. Ein Traum, hat man wohl schon gesagt.<note xml:id="n03">Vgl. das <bibl corresp="kbga-bibls-1606">Drama <title level="m">Das Leben ein Traum</title> von <author ref="kbga-actors-2640">P. Calderón de la Barca</author> (<date when="1636">1636</date>).</bibl>
               </note> Aber nein! Es war kein Traum, es war schon unser wirkliches Leben, nur daß es dann unwiderruflich abgeschlossen dahinten liegen, gestern gewesen sein wird.</p>
        <p>Was dann? Wir hören: eben dieses unser wirkliches, nun aber ganz und gar gestrig gewordenes Leben wird dann <hi rend="i">offenbar</hi> <pb ed="A" n="91"/> werden. Es <pb xml:id="p229" ed="pga"/> liegt jetzt eine <hi rend="i">Decke</hi> darüber. Wir sehen jetzt Vieles, das Meiste, im Grunde Alles durchaus nicht so, wie es wirklich ist: auch uns selbst nicht so, wie wir wirklich sind. Und so sehen uns auch die Anderen nicht. So sieht uns Gott schon jetzt: sieht, was da vorgeht in unserem Innersten — sieht, was wir meinten und wollten von unserer Jugend an und was wir heute meinen und wollen — sieht, wie es stand und steht und noch stehen wird zwischen uns und unseren Mitmenschen — sieht, was wir erreicht und ausgerichtet haben und etwa noch erreichen und ausrichten werden — sieht, wer und was wir eigentlich sind. Wir sehen es jetzt nicht so. Wir sehen es nach anderen Worten des Apostels <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> nur wie in einem Spiegel, nur als ein großes Rätsel
          [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.13.12">1.Kor. 13,12</ref>] — und auch wenn wir Christen sind (oder wären) nur im Glauben, nicht im Schauen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="2.Kor.5.7">2.Kor. 5,7</ref>]. Das ist die Decke. Diese Decke wird dann in einem Ruck <hi rend="i">weggezogen</hi>. Wir werden dann <hi rend="i">offenbar</hi> werden. Nichts von Allem, was in unserem Leben war und geschah, wird dann verborgen bleiben: vor unseren eigenen Augen nicht und vor denen der Anderen auch nicht. Alles wird dann ans Licht kommen und im Licht sein: nichts vergessen, nichts vernebelt und zweideutig, nichts mehr mißverständlich. Das ganze große Gestern unseres wirklichen Lebens wird dann offen daliegen wie ein aufgeschlossenes Buch — Alles genau so, wie es gewesen ist!</p>
        <p>Wir <hi rend="i">müssen</hi> dann <hi rend="i">alle</hi> offenbar werden, heißt es. Es wird dann also kein Verstecklis-Spiel geben wie das, das der <persName ref="kbga-actors-2144">Adam</persName> im Paradies spielen wollte [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.3.8">Gen. 3,8</ref>]. Das Licht, das dann aufleuchten wird, wird unaufhaltsam Alle und Alles erhellen, an den Tag bringen. Keiner wird dann eine Privatperson bleiben, sich ausnehmen, sich dem einfallenden Licht und also der Öffentlichkeit entziehen können: auch keiner von den Vielen, die nie vor ein menschliches Gericht gekommen sind. Und Keiner wird dann wenigstens Ausnahmen machen, dies und das auf die Seite <pb ed="A" n="92"/> stellen können mit der Begründung: das sei seine Privatsache, die niemand als ihn angehe. Das mögen wir jetzt so zu praktizieren versuchen. Dann aber wird Alles veröffentlicht werden und öffentlich sein.</p>
        <p>Und nun kommt erst die Hauptsache: Eben mit diesem Offenbarwerden werden wir, wird unser jetziges wirkliches Leben <hi rend="i">ins Gericht</hi> kommen. Das hereinbrechende Licht wird nämlich zeigen, ob es im Einzelnen und im Ganzen ein aufrichtiges oder ein verlogenes, ein schö<pb xml:id="p230" ed="pga"/>nes oder ein wüstes, ein in Liebe oder ein in Gleichgültigkeit oder Haß gelebtes, ein brauchbares oder ein unbrauchbares Leben gewesen ist. Es wird dann zur Krisis kommen. «Krisis» bedeutet Scheidung. Also: es wird dann eine <hi rend="i">Scheidung</hi> durch Alle und durch Alles hindurchgehen wie ein scharfes Messer. Und mit größter Pünktlichkeit wird es dann zur <hi rend="i">Entscheidung</hi> darüber kommen: wer und was wir waren, ob wir also auf die rechte, die gute — oder auf die linke, die böse Seite zu stehen kommen.</p>
        <p>Sicher: göttlich und nicht mehr menschlich wird da gerichtet, nach göttlicher und nicht mehr nach menschlicher Weisheit und Gerechtigkeit wird da geschieden, entschieden und geurteilt werden. Und das bedeutet, daß wir Anlaß bekommen werden, uns zu wundern darüber, wieviel Erste da als Letzte, wieviel Letzte da als Erste erscheinen werden [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mk.10.31">Mk. 10,31</ref>] — uns auch darüber zu wundern, wieviel jetzt Großes dann ganz klein und wieviel jetzt Kleines dann ganz groß dastehen wird. Verlassen wir uns darauf: es wird da auf alle Fälle ordentlich und mit rechten Dingen zugehen. Aber verlassen wir uns auch darauf: es wird da tatsächlich gerichtet, geschieden, entschieden und geurteilt werden — und weiter auch darauf, daß da auch festgestellt werden wird, was einem Jeden auf Grund des über ihn ergangenen Urteils zukommen soll. «Damit ein Jeder empfange dem entsprechend, wie er gehandelt hat in seinem Leibesleben, <pb ed="A" n="93"/> Gutes oder Böses» — so lautet nämlich die Fortsetzung unseres Textes. Verlassen wir uns schließlich auch darauf: bedingte Verurteilungen, Appellationsmöglichkeiten, frühzeitige Entlassungen — übrigens auch Rückfälligkeiten! — gibt es dann nicht mehr. Wir werden dann vor dem höchsten Richter stehen. Es wird das letzte, das «jüngste», das definitive, das ewige Gericht sein, in das wir dann kommen werden. Das Leben geht dann eben nicht mehr weiter.</p>
        <p>Was sollen wir dazu sagen? Wie werden wir da bestehen? Was wird da aus uns werden? Haben wir einen Trost, indem uns unser Weg unvermeidlich diesem Gericht entgegenführt? Um da Antwort zu bekommen, müssen wir ganz neu und besonders darauf achten, daß es heißt: vor dem <hi rend="i">Richterstuhl Christi</hi> müssen wir alle offenbar werden. Also nicht vor dem Thron irgend eines höchsten, unbekannten Weltrichters wie der, den sich manche Heiden in Furcht und Schrecken ausgedacht haben! Nein: vor eben dem, der uns von Ewigkeit her und dann in sei<pb xml:id="p231" ed="pga"/>ner Geburt im Stall von <placeName ref="kbga-places-385">Bethlehem</placeName> und in seinem Kreuzestod auf <placeName ref="kbga-places-405">Golgatha</placeName> geliebt und zu sich gezogen hat aus lauter Güte [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Jer.31.3">Jer. 31,3</ref>]! Vor dem, in welchem Gott seinen Bund mit uns Menschen geschlossen und treulich gehalten und erfüllt hat! <hi rend="i">Dieser</hi> wird unser Richter sein: <hi rend="i">sein</hi> Licht das Licht des jüngsten Tages, in welchem wir alle offenbar werden müssen — <hi rend="i">sein</hi> Werk das Scheiden und Entscheiden, zu dem es dann kommen — <hi rend="i">sein</hi> Wort das Urteil, das dann über uns ergehen wird. Wahrlich nicht nur <hi rend="i">ein</hi>, sondern <hi rend="i">der</hi> große, starke Trost: daß wir vor <hi rend="i">seinem</hi> Richterstuhl offenbar werden sollen. Ja, aber gerade weil er der große, starke Trost ist, kein billiger Trost!</p>
        <p>Denn bedenken wir: Es wird dann gerade auch das offenbar werden, daß wir täglich und stündlich <hi rend="i">gegen ihn</hi>, diesen Mittler unseres Heils, gesündigt haben. Gerade an <hi rend="i">ihm</hi> vorbei haben <pb ed="A" n="94"/> wir nach anderen Göttern, die doch nur Götzen waren, ausgeschaut und gefragt. Gerade <hi rend="i">ihn</hi> haben wir in unseren Mitmenschen, seinen Brüdern und Schwestern — diesen oft so beschwerlichen, so bösen, so verrückten und immer so armen Mitgeschöpfen — übergangen, verachtet, gehaßt. Gerade <hi rend="i">ihn</hi>, gerade seine freie Gnade haben wir, indem wir nicht auf sie, sondern auf unsere eigene Unschuld, Bravheit und wohl auch Frömmigkeit bauen und trotzen wollten, verworfen. Kurz gesagt: gerade als <hi rend="i">seine Feinde</hi> haben wir gelebt. Und sollen nun gerade vor <hi rend="i">seinem</hi> Richterstuhl erscheinen. Soll uns das eine tröstliche Aussicht sein, dann werden wir das einsehen und zugeben müssen, daß wir gerade gegen <hi rend="i">ihn</hi> gesündigt haben und noch sündigen, daß wir gerade <hi rend="i">ihm</hi> als unserem Richter gegenüber ganz und gar unentschuldbar sind. Tröstlich kann uns jene Aussicht nur sein, wenn und indem wir uns allein daran halten, daß er ja gerade die, die es nicht um ihn verdient haben, angenommen hat — daß er denen vergab, die ihn ans Kreuz schlugen und als den Gekreuzigten verhöhnten [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.23.34">Lk. 23,34</ref>] — daß er auch uns gerade als seine Feinde geliebt hat, liebt — und lieben wird. Der große starke Trost im Ausblick auf das kommende Gericht: daß der Richter Dieser ist, der es so mit uns hält — daß wir an ihn, der Dieser ist, glauben — auf ihn, der Dieser ist, hoffen — ihn, der Dieser ist, lieben dürfen. Billiger als so ist dieser teure Trost nicht zu haben. So ist er zu haben: sofort, ganz und in ganzer Gewißheit!</p>
        <p>Bedenken wir dasselbe noch etwas anders: Es wird dann gerade das offenbar werden, daß er, Jesus Christus, der wahre Gottessohn und <pb xml:id="p232" ed="pga"/> wahre Menschensohn, der dann unser Richter sein wird, zuvor genau dorthin getreten ist, wohin von Rechtswegen wir alle gehören müßten: unter Gottes Gericht und Todesurteil, auf die linke, die böse Seite, mitten unter die Verdammten und ewig Verlorenen<note xml:id="n04">Original: «… die Verdammten und ewig Verdammten». Korrektur nach <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Manuskript.</note>. So steht es mit uns. Das ist <pb ed="A" n="95"/> unsere Stelle, unser Ort laut dessen, daß er an unsere Stelle, unseren Ort getreten ist. Wieder kann uns die Aussicht, vor seinem Richterstuhl offenbar zu werden, nur tröstlich sein, indem wir das einsehen und zugeben: dahin gehören wir — um uns dann daran zu halten, daß er als unser Richter noch einmal zu uns heruntersteigen, sich zu uns bekennen, sich an unsere Seite stellen und so sich als unser alleiniger, aber siegreicher Anwalt erweisen möchte. Der große, starke Trost: daß wir gerade ihn, diesen Richter als unseren rechten Anwalt anerkennen und bekennen, an ihn als Diesen glauben, auf ihn als Diesen hoffen, ihn als Diesen lieben dürfen! Billiger ist er, dieser teure Trost, nicht zu haben. So ist er zu haben — und das sofort, ganz und mit ganzer Gewißheit zu haben!</p>
        <p>Ich bin am Schluß. <hi rend="i">Angst</hi> vor jenem Licht und Gericht? Ihr habt wohl bemerkt, daß wir sehr ernste Gründe haben könnten, hier Angst zu haben. Aber wenn wir den großen, starken Trost ergreifen und als unseren einzigen Trost im Leben und im Sterben<note xml:id="n05">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-440">Heidelberger Katechismus (<date when="1563">1563</date>)</bibl>, Frage 1: «Was ist dein einiger Trost im Leben und im Sterben? — Daß ich mit Leib und Seele, beides, im Leben und im Sterben, nicht mein, sondern meines getreuen Heilandes Jesu Christi eigen bin …»</note> gelten lassen, dann fällt der Grund zur Angst, so ernst er sein mag, dahin. Wir haben dann Grund zur <hi rend="i">Freude</hi> — nicht zur Freude an uns selbst, wohl aber zur Freude an ihm, Jesus Christus, der gestern war, heute ist und in Ewigkeit sein wird
          [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Hebr.13.8">Hebr. 13,8</ref>] — Grund zur Freude daran, daß wir alle <hi rend="i">vor seinem Richterstuhl</hi> offenbar werden müssen. Müssen? Nein: dürfen!</p>
        </div>
        <div type="closer">
                    <salute>Amen.</salute>
                </div>
          <div type="prayer">
          <p>Herr, unser Gott und Vater! Wir danken dir, daß das Wort, das du in deinem Sohn Jesus Christus zu uns gesprochen hast, so streng, aber auch so freundlich, so demütigend, aber auch so erhebend ist. Wir danken dir dafür, daß du uns nichts übrig  <pb ed="A" n="96"/>  lässest, als uns vor <pb xml:id="p233" ed="pga"/> dir zu beugen, und uns gerade damit frei und freudig machst, uns aufzurichten und der Offenbarung deines Reiches gern und zuversichtlich entgegenzusehen. Bewege uns durch deinen Heiligen Geist, dir in Beidem, immer neu gehorsam zu werden!</p>
          <p>Und nun denken wir an die großen und kleinen Nöte dieser unserer gegenwärtigen Zeit und Welt: an die vielen Millionen von Hungernden, verglichen mit denen es uns so gut geht — an die finstere Bedrohung unserer schönen Erde durch die Atombombe — an die Hilflosigkeit, in der die großen Staatsmänner der Aufgabe gegenüberstehen, ein vernünftiges Wort miteinander zu reden — an die Schmerzen der Kranken und an die Verwirrungen der Geisteskranken — an das viele Versagen unserer öffentlichen Ordnungen und an die Torheit der meisten unserer Sitten und Gewohnheiten — an so viel Eitelkeit und Leerlauf auch in unserem geistigen und kulturellen Leben — an die Unsicherheit und Schwäche auch unseres kirchlichen Wesens — an so viel Kummer und Verwicklungen in unseren Familien und schließlich auch an all das Besondere, was jeden Einzelnen unter uns heute betrüben und belasten mag.</p>
          <p>Nun bitten wir dich: Herr, laß es Tag werden! Herr, zermalme, brich, zerstöre alle Macht der Finsternis!<note xml:id="n06">Anfang der <bibl corresp="kbga-songs-60" type="song">
                                <biblScope>4. Strophe</biblScope> des <bibl corresp="kbga-bibls-1087">Liedes <idno>306</idno></bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1086">
                                    <title><abbr ref="kbga-abbreviations-90">EKG</abbr></title> <idno>262</idno>, <biblScope>Str. 6</biblScope></bibl>) «<title level="a">O Durchbrecher aller Bande</title>» (<date when="1698">1698</date>) von <author ref="kbga-actors-1342">G. Arnold</author> (<date from="1666" to="1714">1666–1714</date>)</bibl>.</note> Heile du uns, Herr, so werden wir heil! — wenn es im Ganzen noch nicht sein kann, dann doch im Kleinen und Vorläufigen: als Zeichen, daß du lebst und daß wir trotz allem dein Volk sind, das du durch Alles hindurch deiner Herrlichkeit entgegenführst. Du allein bist gut. Dir allein gebührt die Ehre. Du allein kannst und wirst helfen. Wir müssen es wohl erst ganz neu lernen, von Herzensgrund zu rufen: Du allein!</p>
          <div type="closer">
                        <salute>Amen.</salute>
                    </div>
          </div>
        <div type="songs">
          <head>Lieder:</head>
          <listBibl type="songs">
            <bibl corresp="kbga-songs-57" type="song">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-1087">Nr. <idno>80</idno></bibl>: «<title level="a">Morgenglanz der Ewigkeit</title>» von <author ref="kbga-actors-2060">Chr. A. Ph. Knorr von Rosenroth</author>, <biblScope>Strophen 1–4</biblScope></bibl>
            <bibl corresp="kbga-songs-61" type="song">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-1087">Nr. <idno>50</idno></bibl>: «<title level="a">Gelobet sei der Herr</title>» von <author ref="kbga-actors-5745">J. Olearius</author>, <biblScope>Strophen 1–3</biblScope></bibl>
            <bibl>
                            <bibl corresp="kbga-bibls-1087">Nr. <idno>50</idno></bibl>, <biblScope>Strophe 4</biblScope></bibl>
          </listBibl>
          <!--<item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1914" target="b0080">Nr. 80</ref>: «Morgenglanz der Ewigkeit» von <persName ref="kbga-actors-2060">Chr. A. Ph. Knorr von Rosenroth</persName>,
Strophen 1-4</item>
          <item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1909" target="b0050">Nr. 50</ref>: «Gelobet sei der Herr» von <persName ref="kbga-actors-5745">J. Olearius</persName>, Strophen 1-3</item>
          <item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1909" target="b0050">Nr. 50</ref>, Strophe 4</item>-->
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
