<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-56005"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="volume" n="vol-56">Predigten 1912</title><title type="content">Predigt: Mk 1,9-11 (II)</title><title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: Mk 1,9-11 (II), 21. Januar 1912</title><title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/56005 (Stand: 7. Juni 2022)</title><title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1912, Zürich 2022, S..</title></titleStmt><editionStmt><edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition><sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor><sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor><sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor></editionStmt><publicationStmt><publisher>Karl Barth-Archiv</publisher><pubPlace>Basel</pubPlace><date when="2022">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">Creative Commons BY-SA</licence></availability><idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/56005</idno></publicationStmt><sourceDesc><!-- The printed Gesamtausgabe --><bibl type="pga" xml:id="pga"><title type="volume">Predigten 1912</title><author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author><pubPlace>Zürich</pubPlace><publisher>Theologischer Verlag</publisher><date type="publication">2022</date><!--position within a volume--><biblScope unit="part">5</biblScope></bibl><!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) --><msDesc type="source" xml:id="A" subtype="Vorlage_der_Edition"><msIdentifier><repository>Karl Barth-Archiv</repository><idno type="kba-objects-identifier">KBA 1075</idno><altIdentifier><idno type="URI">https://kba.karl-barth.ch/objects/1540</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kba-objects-id">kba-objects-1540</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kbga-sources-id">kbga-sources-2608</idno></altIdentifier></msIdentifier><msContents><msItem><title>Predigt: Mk 1,9-11 (II)</title><docDate><date type="creation" when="1912-01-21">21. Januar 1912</date></docDate></msItem></msContents></msDesc><!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  --></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><date type="creation" when="1912-01-21">21. Januar 1912</date></creation><textClass><keywords><term>sermon</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><listPrefixDef><prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1"><p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1"><p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1"><p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1"><p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1"><p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1"><p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1"><p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1"><p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1"><p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1"><p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1"><p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1"><p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-06-07T13:11:51+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-07T13:11:51+02:00</change></revisionDesc></teiHeader><text>
        <body>
          <div type="sermon">
          <div type="opener">
            <head><idno>97</idno></head>      
              <dateline><placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, Sonntag, den <date when="1912-01-21">21. Januar 1912</date></dateline>
              <epigraph>
                  <cit><ref type="can" subtype="bible" target="Mk.1.9 Mk.1.11">Markus 1,9–11 (<span><idno>II</idno></span>)</ref>
                  <quote>Und es geschah in jenen Tagen, dass Jesus von <placeName ref="kbga-places-948">Nazareth</placeName> in <placeName ref="kbga-places-780">Galiläa</placeName> kam und ließ sich von <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-2206">Johannes</persName></hi> im <placeName ref="kbga-places-926">Jordan</placeName> taufen. Und wie er aus dem Wasser aufstieg, <hi rend="i">sah er den Himmel sich auftun und den Geist gleich wie eine Taube herabkommen auf ihn</hi>. Und da geschah eine Stimme vom Himmel: Du bist mein lieber Sohn, an dem ich Wohlgefallen habe.</quote></cit>
              </epigraph>
              <salute>Liebe Freunde!</salute>  
          </div>
          <div type="main">
              <p>Als wir am letzten Sonntag zum ersten Mal von dieser Geschichte sprachen, haben wir unsre Aufmerksamkeit ganz auf die Tatsache gerichtet, dass Jesus mit allem Volk zu <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-2206">Johannes dem Täufer</persName></hi> gegangen ist und sich taufen ließ, dass also die letzte Zeit seines Lebens begonnen hat mit einer Handlung der Unterordnung unter einen andern Menschen. Wir achteten auf die Triebfedern, die ihn dahin brachten, auf die <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1437">Wahrhaftigkeit</term></hi> gegen sich selbst, auf den <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1439">Respekt</term></hi> vor dem Großen, was Andern vor ihm gegeben war, auf die schlichte <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1440">Menschlichkeit</term></hi> seines innern Lebens, und wir erkannten in seiner Handlungsweise den rechten <term ref="kbga-terms-280">Heilandsweg</term>, den Gottesweg, der auch für uns kein anderer sein kann. Nur indem wir bereit sind, uns innerlich vor andern, bessern Menschen zu beugen, beugen wir uns aufrichtig vor Gott. Nur indem wir die schwere Kunst lernen, uns von Andern ihr Höchstes, Bestes geben zu lassen, empfangen wir das, was Gott uns schenken will. Wie der Weg des <term ref="kbga-terms-235">Gottessohns</term> zum Täufer hin und nicht an ihm vorbei führte, so muss uns auch unser Weg zu allen guten Menschen hin und nicht in falschem Selbstbewusstsein an ihnen vorbei führen.</p>
              <p>Heute soll nun diese Geschichte in andrer Weise zu uns reden. Als Jesus aus dem Wasser aufstieg, lesen wir, <hi rend="i">sah er den Himmel sich auftun und den <term ref="kbga-terms-179">Geist</term> gleich wie eine Taube herabkommen auf ihn</hi>. Darüber wollen wir uns jetzt besinnen. Wir können uns dabei gerade anschließen an unsre Gedanken vom letzten Sonntag.</p>
              <p>In dem Augenblick, da Jesus sich dem Täufer und seinem Wort unterordnete, da er seine Botschaft in sich aufnahm und die äußere Handlung an sich vollziehen ließ, die Umkehr und <term ref="kbga-terms-982">neues Leben</term> in der Erwartung des <term ref="kbga-terms-434">Reiches Gottes</term> bedeutete, in dem Augenblick <hi rend="i">sah er den Himmel sich auftun</hi>. Ich bemerke gleich, dass wir uns nicht aufhalten wollen mit einer Besprechung der Frage, ob das wörtlich oder bildlich, äußerlich oder innerlich zu verstehen sei. Es ist das für unsern Zweck wirklich gleichgiltig. Die Einen werden sagen: diese Worte vom Auftun des <term ref="kbga-terms-966">Himmels</term> sind eine Photographie, die genau das wiedergibt, was äußerlich sichtbar geschehen ist. Die Andern werden sagen: sie sind eine Zeichnung, die nach der Phantasie etwas darstellt, was man nicht sehen kann, weil es etwas Geistiges ist. Man kann in guten Treuen die eine oder die andre Meinung haben, aber ich möchte Euch bitten, jetzt nicht <hi rend="i">darüber</hi> zu studieren, sondern darüber, was dies Bild, ob’s nun eine Photographie oder eine Zeichnung ist, uns zu sagen hat. Daran merken wir vor Allem Eines: Jesus hat in jener Stunde wohl <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-2206">Johannes den Täufer</persName></hi> gesucht und gefunden mit seinem Wort und seiner <term ref="kbga-terms-68">Taufe</term>, und doch hat er bei ihm nicht ihn selbst, nicht den <hi rend="i">Menschen</hi> gesucht und gefunden, sondern Gott, der aus ihm redete und dessen Werkzeug er war. Als er aus dem Wasser des <placeName ref="kbga-places-926">Jordans</placeName> aufstieg als Getaufter, da blieb sein Auge nicht hängen an der Person des Täufers, sondern es war gen Himmel gerichtet. Diese Beobachtung müssen wir uns gut einprägen, wenn auch unser Weg ein Gottesweg sein oder werden soll. Damit, dass wir auf andre Menschen, bessere Menschen sehen und hören in unserm Leben, wie dort Jesus zum Täufer gegangen ist, damit sind wir noch nicht sicher auf diesem rechten Weg. Unzählige Völkermassen sind auch zum Täufer gegangen, haben sein Wort gehört und seine Taufe empfangen, und es war doch nur <hi rend="i">ein</hi> Jesus unter ihnen. Und so haben wohl auch die Allermeisten von uns irgend einmal in ihrem Leben an einem Menschen so recht hinaufgesehen, als an einem, der ihnen gefiel und auf den sie hörten, der ihnen imponierte und den sie im Stillen zur Richtschnur ihres Lebens machten. Wer noch nie einen guten Menschen verehrt und bewundert hat, der wäre zu bedauern; wir haben das letzte Mal gesehen: warum. Aber wie stehen wir heute dazu? Wie ist’s dann weiter gegangen mit dem Menschen, den wir verehrten? Haben wir auch so etwas erlebt wie Jesus bei Johannes dem Täufer, dass der Geist auf uns herabkam? Oder sehen wir nicht fast mit einem gewissen Verdruss auf solche Zeiten zurück, wo wir uns imponieren ließen, oder auch mit Bedauern, dass wir uns nicht mehr imponieren, dass wir nicht mehr bewundern oder verehren <hi rend="i">konnten?</hi> So oder ähnlich es ist sehr wahrscheinlich den Menschen von denen gegangen, die sich dort mit Jesus beim Täufer eingefunden hatten. Sie erlebten nichts davon, dass der <term ref="kbga-terms-179">Geist</term> auf sie herabkam. Einige Jahre später dachten sie über Johannes, wie Jesus es ihnen dann einmal gesagt hat: «Er war ein brennend und scheinend Licht; wir aber wollten eine kleine Weile fröhlich sein in seinem Lichte!» [<hi rend="u"><ref type="can" subtype="bible" target="Joh.5.35">Joh. 5,35</ref></hi>] Als die kleine Weile um war, wurde es wieder dunkel. Warum war das so? Warum war das bei ihnen und ist es bei uns anders als bei Jesus? Ich glaube, da kann uns die Beobachtung Aufschluss geben, die wir vorher gemacht haben: Jesu Augen hafteten nicht auf dem Täufer, als er getauft wurde, sondern bei ihm hatte das Wort und die Handlung des <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-2206">Johannes</persName> </hi>die Wirkung, dass er zum <term ref="kbga-terms-966">Himmel</term> aufsah. Darum konnte er auch sehen, wie sich der Himmel auftat, und darum kam auch der Geist auf ihn hernieder. – | </p>
              <p>Ich will zuerst den Irrweg beschreiben, den <hi rend="i">wir</hi> gewöhnlich einschlagen, dann verstehen wir den Unterschied. Unser Irrweg besteht zuerst darin, dass wir nur die Person, den Menschen verehren und bewundern, wenn wir so Einem begegnen, <term ref="kbga-terms-1442">an dem wir hinaufsehen</term>, von dem wir für unsern <term ref="kbga-terms-1436">Geist</term>, für unser <term ref="kbga-terms-1431">inneres Leben</term> etwas empfangen können. Wir sagen von so Einem: <hi rend="i">er gefällt mir!</hi> Wir hören viel weniger auf das, <hi rend="i">was</hi> er sagt und tut, als auf die Art, wie er es macht und tut. Er gefällt mir! Warum er uns gefällt, könnten wir in den meisten Fällen schwerlich angeben. Ich glaube, die meisten Freundschaften oder die meisten solchen Bewunderungsverhältnisse, wie sie etwa zwischen Schülern und Lehrern eintreten, beruhen auf diesem geheimnisvollen: er gefällt mir!, das wir<note xml:id="na"><p> Mskr.: doppeltes «wir».</p></note> nicht weiter erklären könnten. Daran ist nun zunächst durchaus nichts Schlimmes. Beruht doch sogar das wichtigste Verhältnis, das es unter Menschen geben kann, die <term ref="kbga-terms-1448">Liebe</term> zwischen Mann und Weib, wenn sie aufrichtig ist, durchaus auf diesem unerklärlichen Grunde der Sympathie. Die Sympathie ist die Brücke, die uns Menschen hilft, <term ref="kbga-terms-800">miteinander</term> zu verkehren. Oft genug müssen wir freilich ohne Brücke durch den Fluss waten oder schwimmen; wir müssen mit Leuten verkehren, die uns nicht gefallen, die uns unsympathisch sind, und zwar müssen wir freundlich mit ihnen verkehren. Und das ist uns auch gesund. Aber jedenfalls dürfen wir, wenn uns einer persönlich gefällt, auf keinen Fall auf dieser Brücke stehen bleiben. Ein Mensch, der uns etwas Rechtes sein soll, muss uns mehr zu geben haben als seine eigene Person, und wir müssen mit dem bestimmten Willen an ihn herantreten, mehr von ihm zu empfangen als etwa die Freude, die uns durchrieselt, mit einer so tüchtigen, gehaltvollen <term ref="kbga-terms-1443">Persönlichkeit</term> verkehren zu dürfen, mehr auch als seine Neigung und mehr als seine Freundschaft. Denn damit, dass uns Einer gefällt, und wäre es der Größte und Beste, damit, dass wir unter dem Zauber des Eindrucks stehen, der von ihm ausgeht, damit sind wir noch nicht bessere Menschen geworden. Wenn wir uns damit begnügen, uns von ihm imponieren zu lassen, Freude an seiner Person zu haben, dann tun wir eben das, was einst die große Menge mit <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-2206">Johannes dem Täufer</persName></hi> tat, wir sind «eine kleine Weile fröhlich in seinem Licht». Das ist der Anfang unsres Irrweges. |</p>
              <p>Und der gabelt sich nun, er geht nach zwei Seiten, wie das Holzwege oft tun. Aber er bleibt ein Irrweg auf beiden Seiten. Die eine Möglichkeit ist nämlich die, dass wir über den Vorzügen des Menschen, an dem wir so hinaufsehen, die <hi rend="i">Fehler übersehen</hi>, die seiner Person unweigerlich auch anhaften. Es hat oft etwas Rührendes zu sehen, wie viele Menschen auf ihre Führer und <term ref="kbga-terms-1442">Vorbilder</term> nichts, aber auch gar nichts wollen kommen lassen. Sie sehen den, der ihnen einmal gefällt, wie mit Scheuklappen, finden nur Gutes an ihm und wissen alles Unvorteilhafte an ihm womöglich noch in einen besondern Vorzug zu verwandeln, mögen Andre noch so sehr die Köpfe darüber schütteln. Das bekannteste Beispiel dafür ist die Art, wie manche Frauen ihre Männer<note xml:id="nb"><p> Im Mskr. findet sich an dieser Stelle ein mit Bleistift eingetragenes Fragezeichen.</p></note> bewundern. Potz, mi Ma!<note xml:id="n01"><p> Schweizerdeutsch für: «Toll, mein Mann!»</p></note> Das ist für sie etwas ganz Besonderes, außer Konkurrenz Stehendes. Allerdings habe ich gefunden, dass die Frauen auf dem Lande in dieser Beziehung meistens ehrlicher oder scharfsinniger sind als die Frauen in der Stadt. Ich habe aber solche Bewunderung mit Scheuklappen auch einmal in einem Kreis von sehr gebildeten Männern und Frauen [gesehen]<note xml:id="nc"><p> Mskr.: «begegnet».</p></note>, der sich um einen in der Tat hervorragenden Prediger und Seelsorger scharte.<note xml:id="n02"><p> Möglicherweise meint Barth <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-47">Christoph Fr. Blumhardt</persName></hi> (1842–1919), den er schon zu Studienzeiten von <placeName ref="kbga-places-61">Tübingen</placeName> aus mehrfach in <placeName ref="kbga-places-158">Bad Boll</placeName> besuchte, oder <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-240">Hermann Kutter</persName></hi> (1863–1931), mit dem er von <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> aus in Kontakt kam.</p></note> Jedes Wort des Widerspruchs wurde dort schon wie eine Art Gotteslästerung aufgenommen. Und ich erinnere mich, <term ref="kbga-terms-1444">Freundschaften</term> beobachtet zu haben, in denen so Einer den Andern nur durch eine rosa Brille anzusehen vermochte. Wie gesagt, das hat etwas Rührendes und in gewissem Sinn Schönes. Und doch ist es ein Holzweg. Denn wer sich von einem Menschen nur imponieren lässt, ohne seine Fehler sehen zu wollen, der wird auf die natürlichste Art von der Welt dazu kommen, sich auch von seinen Fehlern imponieren zu lassen und sie schließlich, ohne es zu bemerken, in seinen eigenen Charakter zu übernehmen. Ja, noch mehr: wer sich damit begnügt, diesen und jenen zu bewundern, nur weil er ihm gefällt, der kommt in Gefahr, hauptsächlich in seinen Fehlern ihm gleich zu werden. Denn es liegt in dieser Art, so rührend sie oft sein kann, doch eine gewisse Untätigkeit, ja <term ref="kbga-terms-1279">Trägheit</term>. Wir lassen uns beeinflussen, ohne selbst etwas dazu zu denken und zu tun. Wenn wir uns aber untätig beeinflussen lassen, dann werden wir, selbst wenn wir es mit feinen, guten Menschen zu tun haben, vor Allem durch ihre Fehler und Einseitigkeiten beeinflusst werden. Das <term ref="kbga-terms-829">Gute</term> in uns entsteht nie durch Untätigkeit. – |</p>
              <p>Es kann aber auch einen ganz andern Weg gehen, wenn unsre Augen und unsre Gedanken so an den <hi rend="i">Menschen</hi> hängen bleiben, die uns einmal sympathisch geworden sind und von denen wir uns gerne führen lassen. Die Meisten von uns tragen nämlich nur an ganz seltenen Tagen eine solch rosenrote Brille, wie ich sie eben beschrieben. Für gewöhnlich tragen sie eine graue Brille. O dann ist das eine böse Sache, wenn man sich mit seinem Vertrauen an einen Menschen geheftet hat und wenn dann eines Morgens die graue Brille an die Reihe kommt, wenn die <hi rend="i">Kritik</hi> in uns erwacht. Dann geht’s uns gerade umgekehrt wie vorher. Wir hatten nur Freude an einem Menschen, an einer kraftvollen und reichen <term ref="kbga-terms-1443">Persönlichkeit</term>, wir dachten nie etwas Anderes als: er gefällt mir! Wir suchten auch nichts Anderes als ein solches Wohlgefallen. Aber wenn wir’s nun nicht finden? Oder gefunden, wieder verloren? Da sind wir dann oft im Stande, die größte Liebe fast unvermittelt in die größte Gleichgiltigkeit, ja Abneigung übergehen zu lassen. Nichts ist begreiflicher als das. So geheimnisvoll wie eine Sympathie gekommen ist, so geheimnisvoll kann sie wieder gehen. Wie eine Nebelwoge oft in wenigen Minuten eine schöne Landschaft völlig unkenntlich machen kann, so kann das Misstrauen und der Unwille gegen einen <term ref="kbga-terms-800">Menschen</term> in kürzerer oder längerer Zeit über uns kommen und uns kalt und geringschätzig gegen ihn stimmen. Wir sehen plötzlich auffallend klar seine Fehler, wir werden plötzlich sonderbar genau und umsichtig allen seinen Äußerungen und Handlungen gegenüber und, ehe wir es uns versehen, haben wir kaum mehr den Schatten der vorherigen Bewunderung in unserm Herzen und eine kühl abwartende Stellung hat ihren Platz eingenommen. So ungerecht wir in einem Fall Fehler übersehen, so ungerecht unterstreichen wir sie im andern. Und auch da gehen wir leer aus, wir sind durch ein solches Erlebnis nicht besser, sondern schlechter geworden. Denn auch da sind wir im Grunde untätig gewesen. Wir haben uns von einer erwachten Antipathie leiten lassen wie vorher von unsrer Sympathie. Weil wir nur dieser Stimme folgen, sehen wir an dem Menschen nur das Ungute, und <term ref="kbga-terms-829">das Gute</term>, das er uns zu geben hat, findet seinen Weg nicht mehr zu uns. Wir haben ihn uns selbst verbaut, weil wir nur auf seine Person sahen. – | </p>
              <p>Solange wir es <hi rend="i">so</hi> machen, solange wir gerade bei den <hi rend="i">guten</hi> Menschen, wie wir sie hoffentlich Alle kennen, nur fragen: Gefällt er mir? oder: gefällt er mir nicht?, solange wird uns selbst ein <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-2206">Johannes der Täufer</persName></hi> nur ein Licht sein, das uns auf eine kurze Weile scheint, solange könnte ein Engel vom Himmel zu uns kommen, ohne dass er uns ein wirksames Gotteswort sagen könnte, solange ist unser Weg sicher noch nicht der Gottesweg.</p>
              <p>Da wollen wir nun sehen, wie <hi rend="i">Jesus</hi> es gemacht hat. Er <hi rend="i">sah den Himmel sich auftun</hi>, als er von Johannes getauft war. Daran sehen wir deutlich, dass er bei ihm etwas Höheres gesucht und gefunden hat als einen Menschen, der ihm angenehm oder unangenehm war. Von dem persönlichen Eindruck, den er von ihm hatte und der uns in seiner Lage gewiss die Hauptsache gewesen wäre, hören wir bezeichnenderweise gar nichts. Er sah den <term ref="kbga-terms-966">Himmel</term> sich auftun! Wie könnte da die Person des Täufers auch nur auch in Betracht kommen? Und doch ist der Täufer an diesem Erlebnis Jesu nicht unbeteiligt. Wir sagten es schon am letzten Sonntag, dass durch sein Wort das, was in Jesus schlummerte, geweckt worden ist. Johannes hat dort zu allem Volke von Gott geredet, von seiner <term ref="kbga-terms-485">Gerechtigkeit</term> und von seiner <term ref="kbga-terms-186">Güte</term>, von seinem <term ref="kbga-terms-809">Zorn</term> und von seiner <term ref="kbga-terms-37">Liebe</term>, von seinem <term ref="kbga-terms-388">Gericht</term> und von seiner <term ref="kbga-terms-72">Verheißung</term>. Das war es, <hi rend="i">Gottesgedanken</hi> waren es, die Jesus hörte und in sich aufnahm. Es brauchte einen Mann von der ganzen Wucht und Größe des Johannes, um diese Gottesgedanken din die Seele Jesu zu werfen<note xml:id="nd"><p> Im Mskr. nachträglich mit Bleistift unterstrichen. </p></note>, um da etwas entstehen zu lassen, was unendlich viel größer war als Alles, was Johannes selbst besaß. Aber nicht diesen Mann hat Jesus dort gefunden, er blieb nicht dabei, sich zu erbauen an dem Anblick dieses Starken, er wollte nicht eine <term ref="kbga-terms-1445">schöne Seele</term> genießen,<note xml:id="n03"><p> Der erstmals von <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-8987">Christoph Martin Wieland</persName></hi> verwendete Begriff «schöne Seele» wurde in der Literatur des späteren 18. Jahrhunderts zu einem Modewort (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1524">H. Schmeer, <hi rend="i">Der Begriff der «schönen Seele» besonders bei Wieland und in der deutschen Literatur des 18. Jahrhunderts</hi>, Berlin 1926; Nachdr. Nendeln 1967)</bibl>. Siehe besonders <bibl corresp="kbga-bibls-1525"><hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-764">Fr. Schiller</persName></hi>, <hi rend="i">Über Anmut und Würde</hi> (1793; Sämtliche Werke, Bd. 5, München 19623, S. 433–488, dort S. 468f.474f.484)</bibl>, sowie das aus Gesprächen und Briefen <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-8988">Susanne von Klettenbergs</persName></hi> (1723–1774) bestehende Buch VI: <hi rend="i">Bekenntnisse einer schönen Seele</hi>, in: <bibl corresp="kbga-bibls-1526"><hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-136">J. W. von Goethe</persName></hi>, <hi rend="i">Wilhelm Meisters Lehrjahre</hi> (Hamburger Ausgabe, Bd. 7, S. 358–420)</bibl>. </p></note> sondern er hat in ihm und durch ihn die Wirkung Gottes, des <term ref="kbga-terms-1711">lebendigen Gottes</term> gefunden und gefühlt. <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-2206">Johannes</persName></hi> war das Instrument, aber auch <hi rend="i">nur</hi> das Instrument. Was unter seinen Händen entstand, das war nicht ein persönliches Verhältnis zu ihm, sondern ein persönliches Verhältnis zu Gott. Jesus hat dort nicht den Johannes erlebt, sondern er hat Gott erlebt, weil er nicht den Johannes, sondern Gott gesucht hatte. Und so war das Ergebnis seiner <term ref="kbga-terms-68">Taufe</term> nicht das, dass er einen großen und guten Menschen kennen gelernt hatte, sondern das, dass er den <hi rend="i">Himmel sich auftun, dass er den Geist auf sich herabkommen sah</hi> wie eine Taube. Das will doch auf alle Fälle sagen, dass dort etwas ganz Eigenes, Neues, Göttliches in Jesus entstanden ist. Vor seinem innern Auge verschwanden alle Dunkelheiten und Zweifel und Ungewissheiten über Gott und über die Welt und über sich selbst, die ihn sicher vorher auch beschäftigt haben, wie sie uns immer wieder beschäftigen. Sie verschwanden, wie die Wolken am Himmel auseinandertreten müssen, zur Seite treten, wenn ein kräftiger Windstoß durchzieht; und nun sah er hinein in die <term ref="kbga-terms-1247">Ewigkeit</term>. Er sah das, was <hi rend="i">ist</hi> und <hi rend="i">gilt</hi>, während alles bloß Scheinbare und Wertlose fliehen musste. Er sah hinein in die <term ref="kbga-terms-106">Herrlichkeit</term> des Gottes, von dem Johannes geredet, näher, greifbarer, lebendiger, als Johannes selbst es je getan. Er sah hindurch durch die oberflächliche Decke des Lebens, die wir so oft für das <term ref="kbga-terms-56">Leben</term> selbst halten, und erkannte aller Dinge Grund und <term ref="kbga-terms-1446">Wesen</term> in dem alles Dasein durchflutenden <term ref="kbga-terms-179"><idno>Geist</idno></term>, der gut ist und doch gütig, der von uns Menschen Alles fordert, um uns Alles zu schenken, der uns verurteilt, um uns immer wieder freizusprechen, der uns niederbeugt, um uns immer wieder aufzurichten. Er sah, dass dieser Geist die letzte, höchste Wahrheit sei in seinem eigenen Leben und in aller Welt. Und indem er das Alles sah, wurde es sein Eigentum. Der <term ref="kbga-terms-966">Himmel</term> grüßte ihn nicht aus unendlicher Ferne, sondern er stieg zu ihm hernieder. Die <term ref="kbga-terms-106">Herrlichkeit Gottes</term> blieb ihm nicht eine erhabene Vision, wie sie es den <term ref="kbga-terms-426">Propheten</term> des <term ref="kbga-terms-751">alten Bundes</term> gewesen war, sondern sie nahm Wohnung in seinem Inwendigen, das Leben, das unter der Oberfläche der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term> verborgen ist, wurde sein Leben, er fing an, sich eins zu fühlen mit dem Grund und <term ref="kbga-terms-1446">Wesen aller Dinge</term>, innerlich zusammenzuwachsen mit dem Geist der <term ref="kbga-terms-283">Gerechtigkeit</term> und der <term ref="kbga-terms-593">Liebe</term>, der die letzte <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term> und Wirklichkeit ist in der Welt. Er wurde<note xml:id="ne"><p> Im Mskr. nachträglich mit Bleistift unterstrichen.</p></note><hi rend="i"> <term ref="kbga-terms-235">Gottes Sohn</term></hi> in dieser wunderbaren Stunde. – |</p>
              <p>Wir wollen das nächste Mal näher davon reden, was für ein Geist das war, der da auf ihn herabgekommen ist, und was das bedeutete, dass er <term ref="kbga-terms-235">Gottes Sohn</term> wurde<note xml:id="nf"><p> Im Mskr. nachträglich mit Bleistift unterstrichen.</p></note>. Heute sollte uns nur der <hi rend="i">Weg</hi> beschäftigen, der ihn dahin geführt hat. <term ref="kbga-terms-1055">Gottes Kinder</term> sollen wir auch sein und werden. Und darum ist sein Weg in allen Stücken auch der unsrige. Jesus kam zu dem erhabenen Punkt dieses Erlebnisses, weil er bei <hi rend="u"><persName ref="kbga-actors-2206">Johannes</persName></hi> nicht Johannes, sondern Gott suchte und fand. O meine Freunde, was für große und schöne Erfahrungen dürften wir Alle machen, wenn wir es einmal dahin brächten, gerade zu unsern bessern <term ref="kbga-terms-800">Mitmenschen</term>, zu denen, die uns etwas zu geben und zu sagen haben, uns so zu stellen, [wie]<note xml:id="ng"><p> Fehlt im Mskr.</p></note> er zu Johannes. Wenn wir bei Jedem von Ihnen, bei den großen und bei den kleinen Geistern, statt auf das Menschliche, auf das Persönliche auf das Göttliche in ihnen achten wollten, nicht auf das, was uns an ihnen gefällt, was uns an ihnen angenehm ist, was wir an ihnen genießen, sondern auf das an ihnen, was uns anpackt mit dem erschütternden Ernst und mit der bezwingenden Freundlichkeit der echten Gotteswirkung, die mit nichts Anderm zu verwechseln ist. Wo uns ein Mensch demütigt und doch zugleich stark macht, da ist diese echte Gotteswirkung. Da schafft der <term ref="kbga-terms-1711">lebendige Gott</term> an uns, dessen Kinder wir werden sollen. Dass wir uns doch heißhungrig an unsre Mitmenschen wenden möchten, ob sie uns etwas zu bieten haben vom Gesetz und von der Gnade dieses Gottes! Wenn wir’s tun wollten, würden wir die wunderbarsten Erfahrungen machen. Wir würden entdecken, dass solche Menschen, solche Instrumente Gottes vielleicht in unsrer nächsten Umgebung viel mehr sind, als wir jetzt ahnen. Wir würden nicht mehr auf die Suche gehen nach <term ref="kbga-terms-1447">Extramenschen</term>, wie man [ihnen]<note xml:id="nh"><p> Mskr.: «sie».</p></note> nur alle 20 Jahr einmal begegnet, sondern wir bekämen Augen für den Wert auch der Gewöhnlichen unter unsern Brüdern und Schwestern. Wir würden nicht gleichgiltig und kalt gegen die Personen unserer <term ref="kbga-terms-800">Mitmenschen</term>, wenn wir sie so als Gottes Instrumente auffassten, sondern im Gegenteil: jetzt würden wir ihnen gerecht werden, wir würden sie nicht mehr beurteilen, je nachdem sie uns gefallen oder nicht, sondern nach dem Ewigen, das in sie gelegt ist. Wir würden ihre Fehler deutlicher erkennen als jetzt, wo wir sie mit unsrer grauen Brille ansehen, aber diese Fehler könnten uns nicht mehr stören und abschrecken, denn wir hätten genug damit zu tun, <term ref="kbga-terms-829">das Gute</term>, das sie uns zu geben haben, in Empfang zu nehmen.</p>
              <p>Und schließlich würde sich über uns selbst der <term ref="kbga-terms-966">Himmel</term> auftun, wie es Jesus geschehen ist. Der <term ref="kbga-terms-179">Geist</term> wartet und möchte auch auf uns herabkommen. </p>
          </div>
          <div type="closer">
              <salute>Amen.</salute>
          </div>
          </div>
        </body>
    </text></TEI>
