<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-56018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-56">Predigten 1912</title>
        <title type="content">Predigt: 1 Petrus 3,19-20</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: 1 Petrus 3,19-20, 14. April 1912</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/56018 (Stand: 23. Dezember 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1912, Zürich 2022, S..</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">Creative Commons BY-SA</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/56018</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1912</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2022</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">18</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Predigt: 1 Petr 3,19-20, 14. April 1912. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/1552">KBA 1088</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1912-04-14">14. April 1912</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>sermon</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-12-23T14:29:50+01:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-12-23T14:29:50+01:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
            <div type="sermon">
                <div type="opener">
           <head>
                        <idno>110</idno>
                    </head>
                    <dateline>
                        <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, Sonntag, den <date when="1912-04-14">14. April 1912</date>
                    </dateline>
                    <epigraph>
                        <cit>
                            <ref type="can" subtype="bible" target="1. Petr.3.19 1. Petr.3.20">1. Petrus 3,19–20</ref>
                <quote>Christus ist im Geiste hingegangen und hat den Geistern im Gefängnis gepredigt, die ehemals ungehorsam gewesen.</quote>
                        </cit>
                    </epigraph>
                <salute>Liebe Zuhörer!</salute>
                </div>
                <div type="main">
                    <p>In der verlesenen Bibelstelle ist ein Gedanke ausgesprochen, dessen sich die Ältern von Euch sehr wahrscheinlich aus ihrem <term ref="kbga-terms-353">religiösen Jugendunterricht</term> erinnern werden, der aber heutzutage um seiner Merkwürdigkeit willen in der christlichen <term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term> wenig oder gar nicht mehr berührt wird, nämlich die Lehre von der sogenannten <hi rend="i">
                            <term ref="kbga-terms-1584">Höllenfahrt Jesu</term></hi>.<note xml:id="n01">
                    <p> Mit dieser Lehre beschäftigte Barth sich in seiner Akzessarbeit, die für das theologische Examen in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> erforderlich war, und ging dabei ausführlich auch auf diesen zentralen Text zur Thematik ein: <bibl corresp="kbga-bibls-1454">
                                    <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="i">Die Vorstellung vom Descensus Christi ad inferos in der kirchlichen Literatur bis Origenes</hi> [1908], in: V.u.kl.A. 1905–1909, S. 244–312, dort bes. S. 259–272</bibl>.</p>
                </note> Sie ist außer an dieser Stelle des ersten Petrusbriefs nur noch an einigen wenigen andern Orten des neuen Testamentes und auch dort nur andeutungsweise erwähnt. Dagegen heißt es in dem sicher Vielen von euch bekannten sogenannten <term ref="kbga-terms-48">apostolischen Glaubensbekenntnis</term> ausdrücklich: Christus ist gestorben, begraben, <hi rend="i">niedergefahren zur Unterwelt</hi>, am dritten Tage wieder auferstanden von den Toten… Und dieser Zusammenhang mit der Auferstehung gibt mir den Anlass, heute, am Sonntag nach Ostern, einmal auf diese eigentümliche Lehre zu reden zu kommen. Sie sagt also: Christus sei in der Zeit zwischen seinem <term ref="kbga-terms-129">Tod</term> und seiner <term ref="kbga-terms-393">Auferstehung</term> im Geiste zur <term ref="kbga-terms-711">Unterwelt</term> hinabgestiegen, an den Ort, wo sich die verlorenen Seelen der vergangenen Zeiten befanden, die Seelen derer, die gesündigt hatten und gestorben waren, bevor er auf die Welt gekommen, um den Menschen die <term ref="kbga-terms-1269">Erlösung</term> zu bringen, zu den «Geistern im Gefängnis», wie unser Text sagt, die ehemals ungehorsam gewesen. Und da habe er, um sein Amt nun vollständig auszuführen, auch ihnen das <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term> vom <term ref="kbga-terms-434">Reiche Gottes</term> verkündigt und ihnen so den Weg zum <term ref="kbga-terms-56">Leben</term> eröffnet. |</p>
                    <p>Das ist nun in der Tat eine sehr merkwürdige Vorstellung. Sie erinnert uns wie auch manche andre in der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> an die Denkweise alter Zeiten, die nicht mehr die unsrige ist. Denn da haben wir ganz deutlich jene kindliche Anschauung, als wäre die Welt ein Haus mit drei Stockwerken: Himmel, Erde und Hölle, zwischen denen Gott und die Menschen mit bedächtiger Schnelle aufwärts und abwärts wandeln, wie dies in den geistlichen Schauspielen des <term ref="kbga-terms-18">Mittelalters</term> auf einer dreifachen Theaterbühne wirklich dargestellt wurde.<note xml:id="n02">
                    <p> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1823">
                                    <persName ref="kbga-actors-9009">Th. Lessing</persName>, <hi rend="i">Theater-Seele. Studie über Bühnenästhetik und Schauspielkunst</hi>, in: ders., <hi rend="i">Nachtkritiken. Kleine Schriften 1906–1907</hi>, Hg. und kommentiert von R. Marwedel, Göttingen 2006, S. 276–402, dort S. 347</bibl>: «Die mittelalterliche Mysterienbühne dagegen war entweder ein dreiteilig Gerüst, auf dem man oben die Vorgänge im Himmel, in der Tiefe die Hölle und in der Mitten die Erde sah, oder es wurden Bilder der Passion <hi rend="i">simultan</hi> nebeneinander gestellt, […].»</p>
                </note> Das ist für unsre Begriffe dann doch etwas zu einfach und phantasievoll. Aber auch das <term ref="kbga-terms-1585">Leben nach dem Tod</term> können wir uns nicht mehr so anschaulich als eine Fortsetzung dieses Lebens an einem andern Ort vorstellen, wo man wohnt und einander besucht und Predigten hält und anhört, wie wir es hier tun. Wir sind zurückhaltender geworden, bescheidener mit unsern Gedanken über diese Dinge, als es die <term ref="kbga-terms-277">Christen</term> der frühern Jahrhunderte waren, wir überlassen die Erkenntnis dieser Sachen Gott und haben gar kein Verlangen danach, sie zu verstehen und uns auszumalen, weil wir erkannt haben, dass sie ihrer Natur nach alle unsre Begriffe übersteigen. Da ist es dann leicht begreiflich, dass wir heutzutage geneigt sind, über eine Vorstellung wie die von der <term ref="kbga-terms-1584">Höllenfahrt Jesu</term> den Kopf zu schütteln oder aber still darüber hinwegzugehen, zu etwas Anderem, was unserm Verständnis und unserm Interesse näher liegt. |</p>
                    <p>Ich möchte euch einladen, heute nun doch einen Augenblick dabei anzuhalten und darüber nachzudenken. Von dem Haus mit den drei Stockwerken und von der Predigt Jesu an die abgeschiedenen Seelen soll freilich nicht die Rede sei. Darüber habe ich nichts zu sagen. Aber wir wollen uns durch die merkwürdige Form dieses Gedankens nicht davon abschrecken lassen, dem Gedanken selbst auf die Spur zu kommen. Wie es in der Welt Gottes überhaupt im tiefsten Grund nichts Hässliches, nichts Naturwidriges gibt, so sehr uns Manches auf den ersten Blick derartig berühren mag, weil es uns gegen den Strich geht, so gibt es auch in der Bibel nichts Sinnloses und Gedankenloses, so sehr uns manches Kindliche und Fremdartige darin an die Tatsache erinnert, dass sie in andrer Zeit von andren Menschen mit andrer Denkweise geschrieben worden ist. Wir wollen also nicht Erörterungen anstellen über diese andre Denkweise, der wir in der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> begegnen, und noch weniger uns darüber ärgern – das wäre sehr leicht und wohlfeil, aber auch sehr kindisch von uns –, sondern wir wollen durch die alte menschliche Denkweise hindurch vordringen zu den ewigen Gottesgedanken, die darin enthalten und ausgesprochen sind. Auch die sonderbarsten und altertümlichsten Vorstellungen können da oft wieder lebendig zu uns reden. <anchor type="note" xml:id="fn-a"/>Nur nichts verurteilen und wegwerfen! Verdirb es nicht, es liegt ein Segen drin!<note place="footnote" n="a" target="fn-a" type="textcritical" xml:id="na">
                    <p> Im <ref corresp="A">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift unterstrichen.</p>
                    </note> [<ref type="can" subtype="bible" target="Jes.65.8">Jes. 65,8</ref>]. So ist auch in der eigentümlichen Lehre von der <term ref="kbga-terms-1584">Höllenfahrt Jesu</term>, die in unserm Text ausgesprochen ist, ein schöner und bedeutungsvoller Gedanke enthalten, der geeignet ist, uns anzutreiben und aufzurichten. Wir wollen versuchen, ihn zu erkennen.</p>
                <ab rend="center">*   *   *</ab>
                <p>«Christus ist hingegangen und hat den <hi rend="i">Geistern im Gefängnis</hi> gepredigt.» Besinnen wir uns einmal über diesen Ausdruck: «Geister im Gefängnis». Da ist offenbar an Wesen gedacht, die durch ihre Anlage bestimmt waren zu einem freien, göttlichen, <term ref="kbga-terms-726">ewigen Leben</term>. Sonst wären sie keine Geister. Aber sie sind im Gefängnis, sie sind gebunden, sie können nicht hingelangen zu dem Ziel, für das sie geschaffen sind. Sie sind von Gott entfernt wegen ihres Ungehorsams, und sie sind ungehorsam, weil das Licht der <term ref="kbga-terms-62">göttlichen Wahrheit</term> sie noch nicht oder doch noch nicht völlig erreicht hat. Geister im Gefängnis! Wir denken beim Klang des Wortes unwillkürlich an etwa Großes, Edles, Lebendiges, das sich aber nicht entfalten kann, weil es durch finstere Mächte geknechtet ist. Wir sehen hohe, würdige Gestalten, aber die Augen sind ihnen verschlossen, und so tappen und irren sie im Dunkeln. Was sind das für Wesen? In unserm Text ist von den Menschen die Rede, die ehemals ungehorsam gewesen waren, ehemals, also zu Zeiten, da Christus noch nicht auf Erden erschienen war. Nachher wird dann als Beispiel sogar noch ausdrücklich das Menschengeschlecht genannt, das zur Zeit <persName ref="kbga-actors-2233">Noahs</persName>, ohne das <term ref="kbga-terms-180">Gesetz</term> und das <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term> zu kennen, an den Folgen der <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term> zu Grunde gegangen ist: Was ist’s mit ihnen, mit den Millionen und Milliarden, die in Irrtum und Finsternis gelebt haben und gestorben sind vor Christus? Was wollte Gott mit ihnen? Was wurde aus ihnen? Nichtwahr, das ist eine Frage, die sicher uns Alle schon einmal beschäftigt hat? Und wenn wir einmal angefangen haben, dann fragen wir ganz von selbst weiter. «Geister im Gefängnis», unerleuchtete und darum irrende Menschen gab es nicht nur zur Zeit Noahs, überhaupt nicht nur in den Zeiten vor Christus. Die Kunde von Jesus und seinem Leben und seiner frohen Botschaft hat sich so unendlich <hi rend="i">langsam verbreitet</hi> auf der Erde. Wir brauchen ja bloß einmal eine Weltkarte aufzuschlagen oder eine Nachbildung der Erdkugel zu betrachten, um zu erkennen, wie klein auch heute das Gebiet ist, das von ihr erreicht ist. In jeder Minute sterben in fernen Erdteilen Hunderte von unsresgleichen, die nie etwas von seinem Namen und von dem, was er gebracht hat, gehört haben. Unter all diesen unzähligen Unerreichten sind Viele mit einem heißen Verlangen nach Licht und <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term>, mit schönen, edlen, freundlichen <term ref="kbga-terms-1416">Charakterzügen</term>, Menschen, in denen gewaltige und gute Kräfte teils schlummern, teils wirksam sind, gerade wie wir das auch von so Vielen, die vor Christus gelebt haben, wissen, von den <term ref="kbga-terms-426">Propheten</term> <term ref="kbga-terms-427">Israels</term>, von den <term ref="kbga-terms-1046">Philosophen</term> Griechenlands, von <persName ref="kbga-actors-3879">Kong-Tse</persName><note xml:id="n03">
                        <p> Kong-Tse ist die latinisierte Version einer chinesischen Namensvariante für <persName ref="kbga-actors-3879">Konfuzius</persName> (551–479 v. Chr.).</p>
                    </note> in <placeName ref="kbga-places-798">China</placeName> und von <persName ref="kbga-actors-68">Buddha</persName> in <placeName ref="kbga-places-372">Indien</placeName>. Und von <hi rend="i">allen</hi> den Unzähligen, die wir «<term ref="kbga-terms-109">Heiden</term>» zu nennen gewohnt sind, von allen ohne Ausnahme wissen wir, dass sie als Menschen für das Schöne, <term ref="kbga-terms-829">Gute</term>, Göttliche jedenfalls bestimmt und veranlagt waren und sind. Sie hatten und haben <term ref="kbga-terms-819">Vernunft</term> und <term ref="kbga-terms-596">Gewissen</term> und <term ref="kbga-terms-1435">Gefühl</term> wie wir, es fehlt ihnen nicht an innerm Licht, nur ist es in den einen nicht angezündet und in den andern brennt es unter dem Scheffel [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.5.15">Mt. 5,15</ref>]. |</p>
                <p>Was sollen wir von ihnen halten? Sie sind Geister im Gefängnis, müssen wir sagen, auch wenn sie selbst sich dessen nicht bewusst sind. Denn wir, die Jesus kennen, die wir etwas haben erfahren dürfen von der <term ref="kbga-terms-999">Kraft</term>, die von ihm ausgeht, wir wissen, dass ihnen bei allem Guten, das sie haben mögen, die Hauptsache, die <term ref="kbga-terms-1598">Vollkommenheit</term> fehlt. Es ist keine willkürliche Annahme, wenn wir das behaupten, sondern wir können auf ganz bestimmte Tatsachen in der Gesinnung und im Leben der alten Israeliten, Griechen und Römer so gut wie der modernen Inder und Chinesen die Hand legen und sagen: ihr mögt Manches haben: schöne Gedanken, weihevolle <term ref="kbga-terms-96">Gottesdienste</term>, eine hohe <term ref="kbga-terms-477">Moral</term>, aber hier fehlt euch die <term ref="kbga-terms-593">Liebe</term> und die <term ref="kbga-terms-1571">Reinheit</term> und die Lebenszuversicht und die Tiefe, die wir in Jesus kennengelernt haben. Hier seid ihr noch Geister im Gefängnis, noch nicht im vollen Lichte Gottes, selbst wenn ihr <persName ref="kbga-actors-2147">Amos</persName> und <persName ref="kbga-actors-2204">Jesajas</persName>, <persName ref="kbga-actors-777">Sokrates</persName> und <persName ref="kbga-actors-322">Plato</persName>, <persName ref="kbga-actors-3879">Kong-Tse</persName> und <persName ref="kbga-actors-68">Buddha</persName> heißt. |</p>
                <p>Und was wir da von den <term ref="kbga-terms-109">Heiden</term> und <term ref="kbga-terms-783">Juden</term> sagen müssen, das gilt genauso von denen, die Jesus zwar kennen, aber nur <hi rend="i">unvollständig kennen</hi>, die von der Wirkung seines Geistes in der Welt zwar berührt sind, aber nur ungenügend berührt. Wie Viele heißen doch <term ref="kbga-terms-277">Christen</term>, und die <term ref="kbga-terms-389">Wohltat Gottes</term> in Christus ist an ihnen aus den verschiedensten Gründen verloren gegangen! Wie zahlreich und mannigfaltig sind doch die christlichen Geister im Gefängnis! Da könnte man die <hi rend="i">Kinderseelen</hi> nennen, die, nachdem sie kaum die Schwelle des Lebens überschritten oder schon vorher <term ref="kbga-terms-1587">vom Tode wieder abgerufen</term> worden sind. Fällt auch ein Strahl vom <term ref="kbga-terms-1088">Lichte Gottes</term> in die für unsre Augen vollkommene Dunkelheit solcher Eintagsseelchen? Da sind die Unzähligen, die durch ein schwerverständliches Geschick oder durch die <term ref="kbga-terms-263">Schuld</term> ihrer <term ref="kbga-terms-1569">Eltern</term> als <term ref="kbga-terms-1590">
                            <hi rend="i">verkümmerte</hi> Geister</term> zur Welt gekommen sind und nun dahinleben müssen, nicht wie Menschen, sondern wie Pflanzen oder Tiere und oft genug auf einer noch niedrigeren Stufe. Hat Christus auch für sie gelebt oder sind nicht auch sie in der Zahl der Geister im Gefängnis, die wohl als Menschen berufen und veranlagt, aber tatsächlich vom Leben in Gott wie abgeschnitten sind? |</p>
                <p>Dann sind Andre, die haben wohl das Leben und die geistige <term ref="kbga-terms-1591">Gesundheit</term>, aber ihnen ist Jesus nie genügend, <hi rend="i">nie in rechter Weise</hi> bekannt geworden. Der <term ref="kbga-terms-563">Irrtum</term> und die <term ref="kbga-terms-1279">Trägheit</term> andrer Menschen ist zwischen sie und das <term ref="kbga-terms-1088">Licht Gottes</term> in Jesus hineingetreten. Geister im Gefängnis sind die Bauern in <placeName ref="kbga-places-297">Russland</placeName>, denen von <term ref="kbga-terms-1302">ihrer Kirche</term> an Stelle des <term ref="kbga-terms-1582">lebendigen Jesus</term> nur das starre, tote, gespensterhafte Bild eines Gottmenschen gezeigt wird, den man nicht lieben und dem man nicht nachfolgen, sondern dem man nur abergläubische, halbheidnische Verehrung zollen kann. Geister im Gefängnis sind die Meisten unsrer <term ref="kbga-terms-1592">katholischen Mitchristen</term>, weil die Kirche mit ihren Lehren und Einrichtungen ihre Aufmerksamkeit für sich in Anspruch nimmt, statt sie einfach und direkt auf Jesus und auf die <term ref="kbga-terms-37">Liebe Gottes</term> hinzuweisen. Geister im Gefängnis sind zahllose Bewohner der <term ref="kbga-terms-1593">Großstädte</term> mitten in der <term ref="kbga-terms-277">Christenheit</term>, ich denke besonders an die <term ref="kbga-terms-1464">Arbeitermassen</term>, die da von der Industrie zusammengeführt worden sind, ohne dass die Kirche und die religiösen Gemeinschaften es verstanden haben, auf ihre Lage, auf ihre Gedanken und Bestrebungen einzugehen und ihnen zu zeigen, dass der <term ref="kbga-terms-280">Heiland</term> wirklich und wahrhaftig auch der <term ref="kbga-terms-1595">Arbeiterheiland</term> ist. Wieviel <term ref="kbga-terms-1308">Entfremdung</term> und Feindschaft hat das zur Folge gehabt! |</p>
                <p>Und damit sind wir schon bei denen, die irgendwie <hi rend="i">aus Missverständnis Feinde</hi> Jesu geworden sind. Eine finstere Wand ist zwischen sie und den hineingetreten, in dem sich auch ihnen die hilfreiche Hand Gottes entgegenstreckte. Sie kamen unter den Einfluss irgend einer herrschenden Zeitströmung wie etwa des <term ref="kbga-terms-1380">Materialismus</term>, der vor 20 Jahren und in manchen Köpfen noch heute als die <term ref="kbga-terms-1139">Weltanschauung</term> der <term ref="kbga-terms-1594">Gebildeten</term> galt und gilt. Sie machten böse Erfahrungen mit solchen, die sich <term ref="kbga-terms-1540">überzeugte Christen</term> nannten – o wie häufig kommt das vor! Sie lernten das <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> in einer veralteten, starr und widerspruchsvoll gewordenen Form kennen, gegen die sich ihr <term ref="kbga-terms-1501">Denken</term> und ihr <term ref="kbga-terms-596">Gewissen</term> wehrte, und zwar sehr oft mit Recht. Sie fanden die Kirche auf Seiten der <term ref="kbga-terms-1119">Ungerechtigkeit</term>, auf Seiten der Weltmacht des <term ref="kbga-terms-160">Staates</term> und der Geldmacht des <term ref="kbga-terms-163">Kapitalismus</term> und verwarfen mit der Kirche auch Jesus, der doch zum Glück etwas ganz Andres ist als die Kirche. Kurzum, diese Geister begaben sich aus Missverständnis selbst ins Gefängnis, verschlossen sich die Augen und die Herzen vor der <term ref="kbga-terms-1257">Herrlichkeit</term> des <term ref="kbga-terms-280">Heilands</term> und konnten sich nicht entwickeln und entfalten ins <term ref="kbga-terms-434">Reich Gottes</term> hinein. |</p>
                    <p>Und dann gibt es noch Andre, die kennen Jesus und nennen sich seine Freunde, aber sie haben ihn <hi rend="i">nicht recht erkannt</hi>, sie haben nicht in die Tiefe seines Wesens hineingesehen. Vielleicht, dass sie sich einseitig einem Menschen oder einem Buch anvertraut haben, um ihn kennenzulernen. Sie haben sich ein Scheuleder aufsetzen lassen und wollen nun nichts mehr sehen und hören als das, wovon man ihnen gesagt hat: das ist Jesus! Vielleicht, dass sie sich selbst einen engen, kleinlichen Begriff von ihm zurechtgemacht, sich selbst in das Gehäuse eines unfrohen, <term ref="kbga-terms-1430">zänkischen</term> und <term ref="kbga-terms-1596">bornierten Christentums</term> hineinbegeben haben. Vielleicht aber auch, dass sie aus Oberflächlichkeit wichtige Seiten an ihm übersehen haben und darum den Glauben, die Liebe und die Hoffnung nicht besitzen, die sie als die Träger seines Namens besitzen sollten [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.13.13">1.Kor. 13,13</ref>]. Auch das sind christliche Geister im Gefängnis, und wenn wir es uns recht überlegen, meine Freunde, müssen wir die Beobachtung machen, dass diese letzte Klasse ganz besonders groß ist, ja, dass am Ende <hi rend="i">wir selbst alle</hi> miteinander uns mitten unter diesen christlichen Geistern befinden, die Jesus wohl erkannt, aber noch lange nicht recht erkannt, die die wichtigsten Botschaften seines <term ref="kbga-terms-1434">Lebens</term> überhört und übersehen haben und die deshalb noch im <term ref="kbga-terms-785">Ungehorsam</term> leben, als ob er für sie umsonst dagewesen sei. |</p>
                <p>Seht, da wollen wir uns nun vor Allem fragen, was bei uns das Gefängnis ist, das Hindernis, die Schranke des Ungehorsams, die uns von ihm und von Gott trennt. Bei dem Einen mag es eine Leidenschaft sein und bei dem andern eine alte Gewohnheit, [bei] dem einen ein störriger Gedanke und bei dem andern ein unbeherrschtes Gefühl, bei dem einen die Übermacht seines Eigenwillens und bei dem andern das Gegenteil davon, ganz einfach die Trägheit. Aber immer ist es wirklich ein Gefängnis, in das wir unsern Geist, trotzdem wir Christen heißen und sein wollen, hineingesteckt haben. Und weil der Geist im Gefängnis ist, kann er nicht in der <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term>, nicht bei Gott und in Gott sein. Wir spüren selbst die Trennung von ihm. Wir müssen uns selbst sagen, dass Christus noch nicht auf uns gewirkt hat, dass wir noch unbekehrt und unerlöst sind, dass das <term ref="kbga-terms-1567">Heil</term> uns noch verschlossen ist, so gut wie dem Geschlecht, das in der Sündflut untergegangen ist. Und wenn wir in diesem Augenblick sterben müssten, müssten wir über uns dasselbe Urteil aussprechen wie über jene Menschen: Verlorene Seelen! Arme Geister im Gefängnis!</p>
                <p>Seht, wenn wir das unabsehbare Heer derer überblicken, von denen wir das sagen müssen, das Heer, zu dem wir selbst auch gehören, dann kann es uns eine rechte Freudenbotschaft werden, was uns unser Text und was uns die merkwürdige Lehre von der <term ref="kbga-terms-1584">Höllenfahrt</term> sagt: <hi rend="i">Christus ist im Geiste hingegangen und hat den Geistern im Gefängnis gepredigt</hi>. Wir wollen hervorheben: er ist <hi rend="i">im Geiste</hi> hingegangen. Das verbietet im Grunde bereits, den ganzen Gedanken wörtlich zu nehmen und auszumalen. Es ist, wie wenn der, der diese Worte geschrieben hat, sich selbst schon dagegen hätte verwahren wollen. Alles Sonderbare an seinem Gedanken tritt von selbst zurück, wenn wir betonen: <hi rend="i">im Geiste</hi>. Was er uns sagen will, das ist: <hi rend="i">Es gibt eine für unsre Augen verborgene Wirkung Jesu auch auf die scheinbar verlorenen und verschlossenen Seelen</hi>, auch auf die Geister im Gefängnis. Ja, eine verborgene Wirkung! Das <term ref="kbga-terms-129">Sterben</term> und <term ref="kbga-terms-393">Auferstehen Jesu</term> war etwas Offenes, etwas, was man miterleben konnte. Und so gibt es Wirkungen Jesu in der Welt, die wir an uns selbst und Andern <hi rend="i">erleben</hi> und wahrnehmen können. Da freuen wir uns eines <term ref="kbga-terms-982">neuen Lebens</term>, da reden wir von <term ref="kbga-terms-1206">Bekehrung</term> und <term ref="kbga-terms-1269">Erlösung</term>, da entdecken wir das gegenwärtige <term ref="kbga-terms-434">Reich Gottes</term>. Wohl uns, dass wir so viel <hi rend="i">sehen</hi> dürfen. Aber was wir sehen können, ist nicht Alles. Christus wirkt mehr als unsre Augen wahrnehmen. Er wirkt auch da, wo wir nur Dunkel und Unvollkommenheit und <term ref="kbga-terms-177">Tod</term> zu erkennen vermögen. Diese freudige Gewissheit, die wir, wie mir scheint, sehr nötig haben, ist in der Lehre von der <term ref="kbga-terms-1584">Höllenfahrt</term> ausgesprochen. – </p>
                <p>Weil wir sie nicht sehen und miterleben können, kann ich freilich nur andeuten, weshalb diese verborgene Wirkung Jesu keine schiere Einbildung ist. Ich denke da vor Allem an Eines: Wenn wir uns in das Bild Jesu vertiefen und uns klar machen, dass dieser Mann mit den wunderbaren Eigenschaften seines Charakters und seiner Handlungsweise wirklich und <term ref="kbga-terms-233">wahrhaftig ein Mensch</term> gewesen ist wie unsereins, dann gibt uns das unwillkürlich den Mut und das Vertrauen, auch von uns andern Menschen, wer wir auch seien, höher und besser zu denken. Gewiss fühlen wir uns zunächst erniedrigt, wenn wir uns mit ihm vergleichen, aber zugleich fühlen wir auch, dass wir Alle in ihm, der unser Bruder ist, den Adelstitel erhalten haben. Wenn wir ihn ansehen, wird es uns klar, dass das Menschenleben etwas Unendliches, Ewiges, Unvergängliches ist. Dieser Glanz strahlt aber auf uns Alle zurück. Auch auf die totgeborenen und <term ref="kbga-terms-1587">frühverstorbenen <hi rend="i">Kinder</hi></term>&gt;. Auch auf die lebenslangen <term ref="kbga-terms-1588">Krüppel</term> und <hi rend="i">
                            <term ref="kbga-terms-1590">Idioten</term></hi>. Nein, das sind keine <term ref="kbga-terms-1600">verlorenen Seelen</term>, das bleiben keine Geister im Gefängnis, wenn wir sie neben <hi rend="i">ihn</hi> stellen, wenn wir uns sagen, dass sie <hi rend="i">seine</hi> Brüder und Schwestern sind. Christus flößt uns einen so starken Glauben ein an die <term ref="kbga-terms-1597">Würde der Menschennatur</term>, dass wir auch ihren jämmerlichsten und fragwürdigsten Erscheinungen gegenüber die Zuversicht nicht verlieren können, es sei auch in Ihnen etwas von göttlicher Art, das wohl schlummern, aber nicht tot sein kann. Solche Geister sind wohl im Gefängnis, aber vor Gottes Auge sind sie <term ref="kbga-terms-1269">erlöst</term> und <term ref="kbga-terms-658">frei</term> und herrlich, auch wenn wir gar nichts davon wahrnehmen, denn Christus ist da, der auch sie gerecht macht. Der Glanz dieser Erhebung und Veredelung der Menschennatur, der von Christus ausgeht, fällt aber auch auf die <hi rend="i">
                            <term ref="kbga-terms-109">Heiden</term></hi>, auf die, die seinen Namen noch nicht kennen. Wohl ist es wahr, dass ihre <term ref="kbga-terms-465">Tugenden</term> nicht genügen, wenn wir daneben die <term ref="kbga-terms-1598">Vollkommenheit</term> seines Lebens halten, aber zugleich werden wir dessen gewiss, dass all das dunkle, unvollendete und verworrene Streben nach dem Schönen und Guten, das wir in der Heidenwelt finden, vor Gott etwas Wertvolles sein muss. Auch die unvollkommenen Formen der <term ref="kbga-terms-19">Erkenntnis</term> und des <term ref="kbga-terms-56">Lebens</term> sind in Christus nicht nur verurteilt, sondern verklärt. Es sind wohl untere Stufen, aber es sind auch Stufen auf dem Wege zu ihm. Wir sind gewohnt, das <term ref="kbga-terms-568">alte Testament</term> als eine solche Vorstufe aufzufassen auf dem Wege zu Christus. Wir dürfen das aber sogleich auch von den <term ref="kbga-terms-944">andern Religionen</term> der Erde sagen. Diese Geister im Gefängnis sind wirklich erlöst durch die Erscheinung Jesu. Denn wenn wir ihn ansehen, kann uns kein menschliches Streben mehr völlig schlecht und verwerflich erscheinen. Wir ahnen dann in Allem ein Seufzen zu Gott hin. |</p>
                    <p>Und so geht es uns nun erst recht, wenn wir zu jenen <hi rend="i">christlichen Geistern im Gefängnis</hi> kommen, von denen wir geredet und zu denen wir auch uns selbst rechnen. Jawohl, da finden wir unendlich viel <term ref="kbga-terms-1279">Trägheit</term> und <term ref="kbga-terms-563">Irrtum</term> und Verdrehung und Abfall. Es ist leicht, ein völliges Nachtbild zu zeichnen von den Zuständen der <term ref="kbga-terms-277">Christenheit</term>, wir brauchen nur jedes sich selbst vorzunehmen. Und doch müssen wir hier in noch viel direkterem Sinn als vorhin sagen, dass Christus verborgen wirksam ist. Wo er einmal hingekommen ist, heißt es nun <placeName ref="kbga-places-297">Russland</placeName> oder <placeName ref="kbga-places-53">Rom</placeName> oder der <anchor type="note" xml:id="fn-b"/>Kanton <placeName ref="kbga-places-152">Aargau</placeName><note place="footnote" n="b" target="fn-b" type="textcritical" xml:id="nb">
                    <p> Im <ref corresp="A">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift unterstrichen.</p>
                    </note>, da mag die Irrung und Verwirrung von uns Menschen noch so groß sein, da beginnt er die Menschen und Zustände langsam, aber sicher umzuwandeln. Sie mögen ihn ungenügend und schlecht erkennen und verkündigen, aber <anchor type="note" xml:id="fn-c"/>der Glaube, die Liebe und die Hoffnung [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.13.13">1.Kor. 13,13</ref>] wird doch immer lebendiger von Jahrhundert zu Jahrhundert<note place="footnote" n="c" target="fn-c" type="textcritical" xml:id="nc">
                    <p> Im <ref corresp="A">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift unterstrichen.</p>
                    </note>. Sie mögen scheinbar von ihm abfallen, aber er zwingt sie, ohne dass sie es wissen, doch in die Richtung seines Geistes. Sie mögen enge, <term ref="kbga-terms-1596">bornierte Christen</term> sein, aber es zeigt sich doch immer wieder, <anchor type="note" xml:id="fn-d"/>dass ihre Taten besser sind als ihre Worte<note place="footnote" n="d" target="fn-d" type="textcritical" xml:id="nd">
                    <p> Im <ref corresp="A">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift unterstrichen.</p>
                    </note>, nicht aus ihrem Verdienst, sondern weil [in] ihnen die verborgene Wirkung Jesu zu stark ist. Wir Alle mögen oberflächlich und ungehorsam sein gegenüber den wichtigsten Seiten seines <term ref="kbga-terms-59">Evangeliums</term>, wir mögen bloß den Zipfel seines Gewandes berührt haben, es geht doch Gotteskraft aus in unser Leben von dem Wenigen, was wir von ihm begriffen und ergriffen haben [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.8.44 Lk.8.47">Lk. 8,44–47</ref>]. Er bezeugt sich, er redet in einem Jedem von uns. Er ist überall im Stillen da, ermunternd und tröstend. Wir können jederzeit seine Hand ergreifen. Er will uns sofort aus dem Gefängnis führen.</p>
                <p>Meine Freunde! Seht, das ist <term ref="kbga-terms-186">Gottes Güte</term>, dass er uns auch im tiefsten Dunkel, in das wir uns begeben können, nie allein lässt, dass Christus bei uns ist und uns aufwärts weist, auch wenn wir uns noch so sehr verloren haben. Und nun will ich es euch überlassen, auszumachen, was wir Geister im Gefängnis auf die Güte Gottes antworten wollen.</p>
                </div>
                <div type="closer">
                    <salute>Amen.</salute>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
