<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-56016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-56">Predigten 1912</title>
        <title type="content">Predigt: Psalm 51,12 (Konfirmation)</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: Psalm 51,12 (Konfirmation), 5. April 1912</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/56016 (Stand: 14. Juni 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1912, Zürich 2022, S..</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">Creative Commons BY-SA</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/56016</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1912</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2022</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">16</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" corresp="KBA 1086" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Predigt: Ps 51,12 (Konfirmation), 5. April 1912. <idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/1550">KBA 1086</idno>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1912-04-05">5. April 1912</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>sermon</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <listPrefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1">
          <p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1">
          <p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1">
          <p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1">
          <p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1">
          <p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1">
          <p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1">
          <p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1">
          <p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
      </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-06-14T20:36:37+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-14T20:36:37+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
            <div type="sermon">
                <div type="opener">
            <head><idno>108</idno></head>
                    <dateline><placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, den <date when="1912-04-05">5. April 1912</date>, nachmittags 2 Uhr<note xml:id="n01">
                    <p> Nach damaliger aargauischer Gepflogenheit fand die <term ref="kbga-terms-1568">Konfirmation</term> am <term ref="kbga-terms-1411">Karfreitag</term> statt. Begründet wurde dies damit, dass an diesem Tag oder am folgenden <term ref="kbga-terms-274">Ostertag</term> der erste Gang zum <term ref="kbga-terms-69">Abendmahl</term> stattfinden konnte und sollte.</p>
                    </note></dateline>
      <head type="event"><term ref="kbga-terms-1568">Konfirmation</term></head>
                    <epigraph><cit><ref type="can" subtype="bible" target="Ps.51.12">Psalm 51,12</ref>
<quote>Schaffe in mir, Gott, ein reines Herz und gib mir einen neuen gewissen Geist!</quote></cit></epigraph>
                <salute>Meine lieben Konfirmanden!</salute>
                </div>
                <div type="main">
                <p>Ihr seid heute hieher gekommen, um in Gegenwart eurer Eltern und Freunde zu bezeugen, dass ihr gewillt seid, im Geiste und in der <term ref="kbga-terms-757">Nachfolge</term> des Herrn Jesus rechte Menschen zu werden. Ihr wisst es und ich habe es euch gesagt, dass man einen solchen Entschluss nicht ein für allemal fassen und ausführen kann, etwa wie man um eine Straßenecke geht. Sondern dazu wird es während eures ganzen Lebens und ganz besonders in den nächsten, wichtigen Jahren, in die ihr nun hineinkommt, einer ganzen Reihe immer neuer <term ref="kbga-terms-26">Entscheidungen</term> bedürfen, Entscheidungen gegen die <term ref="kbga-terms-1471">Gleichgiltigkeit</term> und für den Ernst, gegen die Oberflächlichkeit und für die Tiefe, gegen die <term ref="kbga-terms-1573">Lüge</term> und für die <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term>, gegen das <term ref="kbga-terms-174">Böse</term> und für das <term ref="kbga-terms-829">Gute</term>. Ich sage: das Alles steht noch vor euch, in näherer oder weiterer Ferne; es ist mit eurem Ja von heute nicht erledigt. Aber <hi rend="i">den</hi> Entschluss könnt ihr heute fassen, vorwärts zu gehen mit dem festen Willen, solche Entscheidungen zu treffen. Ihr geht nun nicht mehr unvorbereitet ins Leben hinein, ihr könnt nach Allem, was wir zusammen besprochen haben, wissen, was auf euch wartet, was in vielen Fällen auf euch lauert, ihr könnt nun aber auch wissen, wie man über die Schwierigkeiten und über die Feinde Herr wird. Wir haben zusammen geredet über das, was schön ist und wahr, recht und gut, über Alles das, was einen Menschen zu einem rechten Menschen macht. Wir haben die Ziele kennen gelernt, nach denen wir als <term ref="kbga-terms-272">Jünger</term> Jesu streben sollen, und die Kräfte, die uns helfen, in dem Streben nicht müde und schläfrig zu werden. Ihr seid darum in Stand gesetzt, uns heute zu sagen: <hi rend="i">Ja</hi>, das Alles gefällt mir, ich sehe, dass ich das brauche, und ich möchte mir das zu eigen machen. Wenn dieses Ja aus einem aufmerksamen und aufrichtigen Herzen kommt, dann hat Gott seine Freude daran, auch wenn die Ausführung dieser Zusage noch in der Zukunft liegt. Er verlangt von euch und von uns Andern nicht mehr als unsern <hi rend="i">Willen</hi>, aber unsren <hi rend="i">ernsthaften</hi> Willen!</p>
                <p>Was soll ich euch nun heute sagen, um es euch noch einmal einzuprägen, was das ist: ein <hi rend="i">ernsthafter</hi> <hi rend="i">Wille</hi>, das heißt, ein Wille, der nicht Schein und Äußerlichkeit ist, nicht Einbildung und Lippenwerk, sondern Wahrheit und Wirklichkeit? Wie soll ich es euch beschreiben, wie man dazu kommt, einen solchen ernsthaften Willen, wie er für das Leben nötig ist, zu bekommen und zu behalten? Ich könnte euch sagen: Haltet euch an alles Gute, was ihr schon in eurem <hi rend="i">Elternhaus</hi> gehört und gesehen habt. Erinnert euch an alle Arbeit und Sorge, die ihr <term ref="kbga-terms-1569">Vater und Mutter</term> gekostet, an alle Liebe, die sie an euch gewendet haben, und dann nehmt von allem Guten, was ihr da in eurer Jugend wahrgenommen habt, das Beste und sagt euch: diese Art und dieser Sinn soll sich nun fortpflanzen auch in mein Leben hinüber. Ich könnte euch noch einmal an die <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1570">Unterweisung</term></hi> erinnern, die nun hinter euch liegt. Ich könnte euch sagen, was Jesus einmal zu einem jungen Menschen gesagt hat: Das Alles weißt du – tue das, so wirst du leben! [<ref type="can" subtype="bible" target="Lk.10.28">Lk. 10,28</ref>] Ich habe in dieser Zeit mit euch geredet über <term ref="kbga-terms-102">christlichen Glauben</term> und <term ref="kbga-terms-58">christliches Leben</term>, so gut ich diese Dinge selber verstehe. Ein Anderer hätte es vielleicht besser, reichhaltiger, vollständiger gemacht als ich. Ich wünsche es euch selbst, dass euch das Leben gerade in den wichtigsten Punkten, von denen wir sprachen, noch tiefere Anregungen und Einsichten bringen möge, als ich sie euch vermitteln konnte. Aber wenn ihr euch heute vornehmen wollt, zunächst nur einmal an einer kleinen Ecke des großen Feldes zu arbeiten, auf das ich euch geführt habe, indem ihr eure Gedanken ein klein wenig anders ordnet als bisher, indem ihr irgend etwas Altes, Unnützes zurücklasst und etwas Gutes angreift mit aufrichtigem Vorsatz, dann ist das etwas von dem ernsthaften Willen, an dem Gott Freude haben kann. Es wird schon von selbst wachsen und größer und besser werden als das, was ich euch sagen konnte. |</p>
                <p>Ich könnte euch schließlich auf euer eigenes <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-596">Gewissen</term></hi> verweisen, auf die Stimme in eurem Innern, die noch deutlicher und eindringlicher, als es Vater und Mutter und Pfarrer miteinander können, sagt, wie ein ernsthaftes, ehrliches Ja am heutigen Tage aussehen muss. In euer Gewissen ist der Gedanke an den <term ref="kbga-terms-485">Gott der Gerechtigkeit</term> hineingeschrieben, in euer Gewissen das <term ref="kbga-terms-180">Gesetz</term>, dem seine Kinder unterstellt sind, in euer Gewissen das Bewusstsein von der furchtbaren Gefahr, in die wir uns hineinbegeben, wenn wir jenes Gesetz außer Acht lassen. Wenn ihr euch heute nur das vornehmen wollt, der Stimme eures eigenen Gewissens zu folgen, aber <hi rend="i">wirklich</hi> zu folgen, dann <hi rend="i">ist</hi> das das ernsthafte Ja, das Gott heute und während eures ganzen Lebens von euch hören will.</p>
                <p>Und doch möchte ich euch nicht ziehen lassen bloß mit dem Hinweis auf eure <term ref="kbga-terms-1569">Eltern</term>, auf eure <term ref="kbga-terms-1570">Unterweisung</term>, auf euer <term ref="kbga-terms-596">Gewissen</term>. Selbst wenn ihr von euren Eltern, von mir und von eurem Gewissen Alles gehört hättet und hören könntet, was einem Menschen gut ist zu wissen, ihr braucht mehr als das, ihr braucht <hi rend="i">Kraft</hi>, um das Gute, das ihr wisst, nun auch zu tun. Ihr braucht das <hi rend="i">Gebet</hi> des Psalmsängers, das ich als Text vorgelesen habe: <hi rend="i">Schaffe in mir, Gott, ein reines Herz und gib mir einen neuen gewissen Geist!</hi> Wenn es Euch darum zu tun ist, mit <term ref="kbga-terms-1653">ernsthaftem</term> Willen ins Leben hinaus und ins Leben hinein zu treten, dann müsst ihr <hi rend="i">so</hi> beten lernen. Alles Andre <hi rend="i">ohne</hi> das wären bloß schöne, fromme Wünsche, ich glaube, ihr kämet damit keinen Schritt weit. Die Worte andrer Menschen können euch anleiten, ermutigen, antreiben – aber Gottes Sache allein ist es, euch auf dem Weg, den wir euch gehen sehen möchten, wirklich vorwärts zu bringen. Und gerade so ist es mit dem Gewissen. Wohl ist das <term ref="kbga-terms-596">Gewissen</term> <term ref="kbga-terms-180">Gottes Gesetz</term> in euch. Aber es ist erst ein Gesetz, noch nicht die Erfüllung. Was ihr schließlich braucht, das ist nicht ein Gesetz, sondern <term ref="kbga-terms-56">Leben</term>. Wie das ist, wenn es in uns heißt: Ich soll!, das wisst ihr. Was ihr aber nötig habt, das ist, dass ihr auch sagen könnt: <hi rend="i">Ich kann!</hi> Wie ihr dazu kommt, das sagt euch jenes Gebet.</p>
                <p>
                    <hi rend="i">Schaffe in uns, Gott!</hi> fängt es an, und dieser Anfang ist auch gleich die Hauptsache. Wir haben in unsern letzten Unterweisungsstunden vom <term ref="kbga-terms-90">Beten</term> geredet. Erinnert euch daran, wie wir da gesehen haben, dass das Wichtigste am Beten nicht unsre Worte sind, ja, nicht einmal unsre Bitten. Wir brauchen durch unser Beten Gott nicht darüber zu belehren, was uns gut und heilsam ist, er weiß es besser. Sondern das Wichtigste, der eigentliche <term ref="kbga-terms-1051">Segen</term> im Gebet liegt darin, dass wir da unsre Sache vor Gott äußern, «wie die zarten Blumen willig sich entfalten und der Sonne stille halten»<note xml:id="n02">
                        <p> Aus <bibl type="song" corresp="kbga-songs-11">Strophe 6 des Chorals «Gott ist gegenwärtig» von <author ref="kbga-actors-797">G. Tersteegen</author> (GERS 174; EG 165; RG 162 [dort Strophe 5])</bibl>: 
                            <q rend="block"><lg>
                                <l>Du durchdringest alles; / lass Dein schönstes Lichte, / Herr, berühren mein Gesichte.</l> 
                                <l>Wie die zarten Blumen / willig sich entfalten / und der Sonne stillehalten,</l> 
                                <l>lass mich so / still und froh / deine Strahlen fassen / und dich wirken lassen.</l></lg></q></p>
                    </note>. Wir müssen lernen still werden im innersten Grund unsrer <term ref="kbga-terms-356">Seele</term>, müssen lernen uns innerlich auseinanderbreiten, nichts vor Gott zu verstecken, nichts in Falten zu legen, nichts auf die Seite zu bringen, sondern Alles, Alles dem Strahl seiner Sonne auszusetzen. Dann schafft er in uns, dann entsteht jener ernsthafte Wille ganz von selbst in uns. |</p>
                <p>Ihr fragt mich: Aber wo finden wir diese Sonne Gottes, vor der wir unsre Seele auseinanderlegen und von der wir uns durchscheinen und durchwärmen lassen sollen? Darauf habe ich euch in unserm <term ref="kbga-terms-353">Unterricht</term> Antwort gegeben, indem ich euch immer wieder auf <hi rend="i">Jesus</hi> hingewiesen habe. Das <term ref="kbga-terms-90">Gebet</term>, das wir nötig haben, besteht darin, dass wir still werden, dass wir uns auftun vor Jesus. In ihm ist uns Gott erschienen. Er ist das Instrument, mit dem Gott an uns arbeitet. Seht, das ist das Große, was auch eure <term ref="kbga-terms-1569">Eltern</term>, und wären es die besten Eltern, was euer <term ref="kbga-terms-596">Gewissen</term> und ich euch nicht geben können, dass ihr da beständig eine Quelle schöpferischer, lebendiger Kraft habt, die ihr immer und unter allen Umständen aufsuchen könnt und die nie versagen und versiegen wird. Wenn ihr euch still und aufmerksam in das Bild Jesu vertieft, dann spürt ihr sofort, dass ihr es da nicht mit einem Vater oder Lehrer oder Pfarrer zu tun habt. Wir können euch nur belehren und anleiten. Von Jesus dagegen geht eine <hi rend="i">Macht</hi> aus, die eben das tut, worum der Psalmsänger uns beten heißt: Sie <hi rend="i">schafft</hi> in uns. Ich sage es noch einmal: Wenn Jesus uns Eindruck macht, dann arbeitet Gott in uns. Und wenn wir danach Verlangen haben, dass Gott in uns schaffe und arbeite, dann müssen wir uns unter diesen Eindruck stellen, der von Jesus kommt. Dann müssen wir es zulassen, dass sein Bild sich in unsre Herzen einpräge wie in weiches Wachs. Denkt daran, wie ernst er das Leben genommen hat, wie er keinen Schritt vom geraden Wege Gottes abgewichen ist! Denkt daran, wie lebensfreudig er zugleich gewesen ist, wie er in jedem Hälmlein auf dem Feld und in jeder Menschenseele etwas von der <term ref="kbga-terms-106">Herrlichkeit Gottes</term> zu entdecken wusste! Denkt daran, wie er sein ganzes Lebens zugebracht hat als einen Dienst an den Andern, wie er gekämpft hat gegen die <term ref="kbga-terms-1573">Unwahrheit</term> und für die <term ref="kbga-terms-593">Liebe</term> in der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>, denkt daran, wie er schließlich scheinbar unterlegen ist in diesem Kampfe, um dann gerade im Unterliegen, in seinem <term ref="kbga-terms-129">Kreuze</term> die Welt zu überwinden und das Siegeszeichen einer <term ref="kbga-terms-1574">neuen Menschheit</term> aufzupflanzen! Vertieft euch in die Größe <term ref="kbga-terms-1434">dieses Lebens</term>, haltet das eurige daneben, aber ehrlich und ausdauernd, lasst euch beschämen und lasst euch dann immer wieder erheben, wie denn der eine Mensch war wie wir und doch zum Glück so ganz, ganz anders als wir! Seht, das ist’s, wenn wir beten: Schaffe in uns Gott! Es muss ein Größerer über uns kommen und unsern Willen gut und ernsthaft machen, ein Größerer als unsre <term ref="kbga-terms-1569">Eltern</term> und Lehrer, ein Größerer aber auch als unser <term ref="kbga-terms-596">Gewissen</term>, als wir selbst. Seht, das ist <term ref="kbga-terms-36">Gottes Gnade</term>, das heißt, seine <term ref="kbga-terms-1450">Freundlichkeit</term> gegen uns, dass er uns nie uns selbst und den andern Menschen einfach überlässt, sondern dass er uns immer wieder in Jesus den Meister zeigt, den Größern, der uns nicht nur belehrt und anleitet, sondern mit überlegener Macht an der Hand ergreift und vorwärts bringt.</p>
                <p>Und jetzt, liebe Konfirmanden, möchte ich euch noch einmal zeigen, was das für Arbeit ist, die Gott durch Jesus an uns tut.</p>
                <p>Schaffe in uns, Gott, <hi rend="i">ein <term ref="kbga-terms-1571">reines Herz</term>!</hi> hören wir zuerst. Jesus hat das sehr hoch gestellt: Selig sind, die reines Herzens sind! [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.5.8">Mt. 5,8</ref>] Und er ist selbst reines Herzens gewesen. Rein sein, das heißt: <hi rend="i">eine</hi> Farbe haben. Rein sein heißt: <hi rend="i">einem</hi> innern Zuge folgen und ihm treu bleiben. Rein sein heißt: gewaffnet sein gegen Alles, was uns beflecken und ablenken will, was die <hi rend="i">eine</hi> Farbe und den <hi rend="i">einen</hi> Zug in uns stören möchte. Es gibt aber nur eine Art von Reinheit des Herzens, und das ist das Streben nach Gemeinschaft mit Gott und das Streben nach Gemeinschaft mit den Menschen. Denn nur dies Streben eines Herzens ist etwas Ganzes, Einheitliches. Alles Andre ist daneben Befleckung, Zersplitterung, Ablenkung. |</p>
                <p>Und nun gibt es so Vieles in der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>, das uns diese Reinheit des Herzens nehmen möchte. Da ist die Liebe zum <term ref="kbga-terms-1462">Geld</term>, die so gern die Hälfte unsrer <term ref="kbga-terms-593">Liebe</term> werden möchte. Da sind die <term ref="kbga-terms-1572">Begierden</term> unsrer Natur, die die eine Farbe und den einen Zug unsrer <term ref="kbga-terms-356">Seele</term> unterbrechen wollen. Da ist der Argwohn und der Neid und das Geschwätz, die von Andern auf uns überspringen, uns anstecken und unsre <term ref="kbga-terms-851">Nächstenliebe</term> vergiften. Das sind Gefahren, die euch Allen drohen. Was wollt ihr dagegen unternehmen? Es gibt Menschen, in denen hat Gott schon sehr früh ein Herz geschaffen, das gegen Befleckung und Ablenkung in hohem Maße gesichert ist. Sie haben einen schlichten, demütigen, geraden Sinn mit auf die Welt gebracht oder ihre Seele ist früh erfüllt worden von großen und guten Gedanken oder von dem Sehen und Hören des Schönen in der Welt. Sie haben eine Macht in sich, die Störungen fast unmöglich, die Befleckung fast kraftlos macht. Sie lehnen das <term ref="kbga-terms-174">Böse</term> ab fast wie selbstverständlich. Sie geraten in ein großes Erstaunen, wenn es an sie herantritt. Sie betrachten es mit weitgeöffneten, befremdeten Kinderaugen. Sie können kaum begreifen, dass so etwas möglich ist. Und dann schütteln sie es von sich ab, wie man einen bösen Traum abschüttelt. Die sind selten. Aber vielleicht sind auch unter euch solche. Denen möchte ich heute sagen: Lasset euch durch den Blick auf Jesus bewahren in dieser <term ref="kbga-terms-1571">Reinheit</term>, die das Böse von sich weist wie etwas Unverständliches! Ihr habt ganz recht mit dieser Empfindung! Bleibt dabei! Gewöhnt euch ja nie an das Böse! Ihr seid mit eurer Art in großem Vorsprung vor uns Andern. |</p>
                <p>Bei den Meisten von uns steht es nämlich anders. Wir haben diese selbstverständliche Widerstandskraft gegen das Böse noch nicht. Bei uns muss das reine Herz wirklich erst geschaffen werden. Aber das kann uns Allen geschehen. Das <term ref="kbga-terms-1571">reine Herz</term> ist nicht ein Vorzugsgut einiger Weniger. Wir können es Alle bekommen, wenn wir nur Gott mit uns machen lassen. Indem sich das Bild Jesu in unsre Herzen einprägt, müssen sie von selbst schlicht, gerade und demütig werden. Das sind Dinge, die jedem von uns zugänglich sind. Auch die großen und guten Gedanken werden dann nicht ausbleiben. Wir lernen die Augen und Ohren öffnen in der Welt. Wir fangen an, unsre Aufgaben zu begreifen, uns Ziele zu stecken, wir gehen an die Arbeit. Und indem so <term ref="kbga-terms-829">das Gute</term> eine Macht wird in uns, wird <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term> ganz von selber machtlos. Die eine Farbe und der eine Zug in unsrer <term ref="kbga-terms-356">Seele</term> gewinnen die Oberhand. Und das Schlechte wird uns dann ganz von selbst etwas Fremdes und Unverständliches. Vertiefe dich einmal in die große Gottesliebe, von der das <term ref="kbga-terms-1434">Leben Jesu</term> durchdrungen war, und es wird dir plötzlich etwas ganz Erstaunliches erscheinen, dass man aus dem <term ref="kbga-terms-1462">Geld</term> so ein Wesen machen kann in der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>. Suche einmal an einem kleinen Punkt Herr zu werden über deine Wünsche und Stimmungen, und du wirst plötzlich erstaunen über die Tatsache, dass man ein Sklave seiner <term ref="kbga-terms-1572">Begierde</term> sein kann. Versuch es einmal da oder dort, aus reiner Liebe einem Menschen etwas Gutes zu tun, wie Jesus es beständig tat, und du wirst plötzlich wie auf einem Turm stehen, von dem du mit höchster Verwunderung auf das <term ref="kbga-terms-1430">Zanken</term> und Schelten der Mitmenschen heruntersiehst, das dir früher so wichtig war. Wenn diese Verwunderung über das Schlechte wieder da ist, dann hast du’s gewonnen. Sie ist das Zeichen des <term ref="kbga-terms-1571">reinen Herzens</term>, das Gott durch Jesus in uns schafft.</p>
                <p>Das Andre, was er uns gibt, ist <hi rend="i">ein neuer Geist</hi>. «Wenn ihr nicht von Neuem geboren werdet, könnt ihr das Reich Gottes nicht schauen!» [<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.3.3">Joh. 3,3</ref>] Das Wort «neu» sagt uns, dass Gott keine Flickarbeit tut. Jesus selbst war nicht ein verbesserter, sondern ein anderer Mensch neben den Übrigen. Er stand auf einer andern Grundlage als sie. Und wenn wir zu ihm gehören, dann bedeutet das, dass wir auch auf diese andere Grundlage treten. Wenn Gott durch ihn ein reines Herz in uns schafft, dann ist das nicht eine Fortsetzung des alten Wesens, sondern ein Bruch damit. Das Alte ist die <term ref="kbga-terms-1558">Selbstsucht</term>, das Neue ist der <term ref="kbga-terms-377">Gottesgehorsam</term>. Wir können nicht Beides miteinander verbinden. Ihr wisst vielleicht schon oder ihr werdet es noch erfahren, dass wir gerade dazu immer wieder große Lust haben, das Neue mit dem Alten in unsrem innern Leben zu verbinden. Wir möchten die <term ref="kbga-terms-1575">Liebe zu Gott</term> vereinigen mit der Liebe zum <term ref="kbga-terms-1462">Geld</term>, die <term ref="kbga-terms-757">Nachfolge Jesu</term> mit dem Dienst unsrer <term ref="kbga-terms-1572">Begierde</term>, den <term ref="kbga-terms-892">Gemeinschaftssinn</term> gegen den <term ref="kbga-terms-800">Mitmenschen</term> mit dem <term ref="kbga-terms-1430">Zanken</term>. Aber ihr werdet sehen, dass wir dazu nicht im Stande sind, dass wir uns dabei aufreiben und unglücklich machen. Feuer und Wasser kann nicht in uns nebeneinander sein. Der neue Geist, den Gott uns gibt, bedeutet einen <term ref="kbga-terms-1576">neuen Menschen</term>. Gott baut nicht ein neues Stockwerk auf unser altes Haus, sondern er reißt das alte von Grund auf nieder und stellt ein neues an seinen Platz. Und diese Verwandlung ist nie fertig. Wir dürfen uns nie dabei beruhigen, dass wir den neuen Geist schon haben. Auch der neue Mensch, den wir gleichsam angezogen haben, kann wieder alt werden. Gute Vorsätze können einrosten, gute Gedanken können uns wertlos werden, weil wir sie schon zu gut kennen, bei guten Gewohnheiten sogar kann es uns zu behaglich werden, dass wir meinen, jetzt sei Alles gut und wir seien treffliche Menschen. Dann müssen wir die Einsicht und den Mut haben, uns zu sagen: Was einst neu war, ist jetzt alt – gib mir, Gott, einen <hi rend="i">andern</hi> Geist! Das ist nun zweifellos oft sehr unangenehm. Denn wir hängen von Natur am Alten. Aber lasst euch nicht abschrecken! Seid nur recht «modern» in eurem <term ref="kbga-terms-1431">innern Leben</term> und bleibt es! Das heißt, wenn ihr vor der Frage steht: will ich stehen bleiben oder weitergehen? will ich mich zufrieden geben mit mir selbst oder will ich nach mehr, nach Besserem verlangen? Will ich ruhig werden oder will ich ein sehnsüchtiges Menschenkind sein?, dann sagt euch, dass für Gott und für euch nur das Neueste gut genug ist. Eure <term ref="kbga-terms-356">Seele</term>, euer <term ref="kbga-terms-1416">Charakter</term> soll nie ein Ladenhüter werden, ihr sollt nie altbacken sein, sondern ihr sollt schon morgen damit anfangen, euren heutigen innern Zustand durch einen bessern zu ersetzen. Man soll euch anspüren, dass ihr beständig daran seid, euch selbst umzugraben. Das heißt, gib mir einen neuen Geist! Und jetzt sage ich wieder: den bekommt ihr, wenn ihr euch von der Sonne Gottes in Jesus bescheinen lasst. Ja, Jesus ist etwas, was uns beständig in Unruhe erhält. Man kann nicht ihn ansehen und der Gleiche bleiben wollen. Das <term ref="kbga-terms-1571">reine Herz</term>, das er in uns schafft, ist ein <hi rend="i">neues</hi> Herz. Da gibt es kein Zusammenflicken mit dem alten Wesen, und da gibt es keinen Stillstand, und wenn wir die höchste Stufe der Vollkommenheit erreicht hätten, sondern da gibt es nur das <hi rend="i">Trachten</hi> nach dem <term ref="kbga-terms-434">Reiche Gottes</term>, das ewig <hi rend="i">vor uns</hi> liegt.</p>
                <p>Schließlich das Letzte: Gib mir einen <hi rend="i">gewissen</hi> Geist! Ein <hi rend="i">gewisser</hi> Geist ist ein sicherer, bestimmter, unerschütterlicher Geist. In der Reinheit des Herzens bleiben, auf dem Weg des neuen, des täglich sich erneuernden Menschen bleiben, das heißt gewiss sein. Meinet nicht, dass ihr diese <term ref="kbga-terms-71">Gewissheit</term> schon besitzt. Jawohl, ich habe von euch Allen den Eindruck, dass ihr in diesen Tagen einen Anlauf nehmt auf <term ref="kbga-terms-829">das Gute</term> hin. Ich sehe es Manchem von euch schon an den Augen an, dass es ihm ernst ist. Das freut mich für euch. Das ist ein Anfang von Gewissheit. Aber erst ein <hi rend="i">Anfang!</hi> Nicht <hi rend="i">mehr!</hi> Wer steht, der sehe wohl zu, dass er nicht falle! [<ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.10.12">1.Kor. 10,12</ref>] Denkt ja nicht, dass euch in den Gedanken und Entschlüssen eurer Konfirmationszeit nichts mehr irre machen könne! Ich weiß aus eigener Erfahrung, wie froh und sicher seiner Sache man da ist. Aber auch, wie leicht man in den Jahren, die darauf folgen, wieder aus dem Sattel geworfen wird. Darum lasst es euch nicht gereuen, Gott um einen gewissen Geist zu bitten und euch nicht auf eure eigene Gewissheit zu verlassen. Und wenn ihr Gott bitten sollt, so meine ich wieder: stellt euch unter den Einfluss Jesu. Er hat auch Gewissheit gehabt von Gott, aber nicht nur am Anfang, sondern sie wurde immer größer selbst in den Schwierigkeiten, selbst im Tod. Er ist auch ein Held gewesen, aber nicht einer von denen, die am Morgen laut schreiend in die Schlacht stürzen, um dann in der Dämmerung kleinlaut und ohne Waffen wieder zurückzukehren, sondern er hat gekämpft und hat es gewonnen. In ihm war auch ein Feuer, wie es heute stärker oder schwächer in euch brennt, aber es war kein Strohfeuer und kein Raketenfeuer, sondern eine stille, ruhige, leidenschaftliche Flamme. Seht, so soll es bei euch auch werden. Das heißt Gewissheit. Verliert dieses Bild Jesu nie aus den Augen, dann habt ihr etwas, was standhält, wenn die Menschen um euch herum hin- und herreden, wenn eure <term ref="kbga-terms-824">Lebensschicksale</term> unsicher und bedrohlich werden, wenn eure eigenen Gedanken ins Wanken kommen. Haltet euch an diese <term ref="kbga-terms-71">Gewissheit</term>, die hoch über euch steht wie der Polarstern über dem Haupt des Seefahrers! Dass Jesus unerschütterlich war, das soll euer unerschütterlicher Grund sein. Dass sein Geist gewiss war, das kann und wird auch euren Geist immer wieder gewiss machen.</p>
                <p>Meine lieben jungen Freunde! Wenn ihr das Alles bei Gott sucht: ein reines Herz, einen neuen Geist, einen gewissen Geist, und wenn ihr das an dem rechten Ort sucht, nämlich bei Jesus, durch den Gott an uns arbeitet, dann habt ihr den ernsten Willen, den Gott von euch fordert. Seht, das ist das Geheimnis des Lebens, dass Gott uns das <hi rend="i">schenkt</hi>, was er von uns <hi rend="i">fordert</hi>. Wir müssen bloß lernen, uns beschenken zu lassen. Wenn ihr angefangen habt, dieses Geheimnis zu verstehen, dann soll dieser ernste Tag ein Freudentag für euch sein, von dem ein Segen ausgeht auf euer ganzes Leben. Dann dürfen eure lieben <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1569">Eltern</term></hi>, auch die, die heute nicht mehr auf dieser Erde sind, ruhig und getrost auf ihre groß gewordenen Kinder blicken in dem Vertrauen, dass euch nichts fehlen wird, dann darf <hi rend="i">ich</hi>, meine lieben Konfirmanden, euch heute fröhlich ziehen lassen aus meiner Unterweisung hinaus in die größere und bessere <term ref="kbga-terms-353">Unterweisung</term>, die euch das <term ref="kbga-terms-56">Leben</term> geben wird. Und <hi rend="i">ihr</hi> dürft euch auf diese Unterweisung freuen.</p>
                </div>
                <div type="closer">
                    <p>Amen.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
