<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-56024"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="volume" n="vol-56">Predigten 1912</title><title type="content">Predigt: Joh 3,30</title><title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: Joh 3,30, 19. Mai 1912</title><title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/56024 (Stand: 8. Juni 2022)</title><title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1912, Zürich 2022, S..</title></titleStmt><editionStmt><edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition><sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor><sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor><sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor></editionStmt><publicationStmt><publisher>Karl Barth-Archiv</publisher><pubPlace>Basel</pubPlace><date when="2022">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">Creative Commons BY-SA</licence></availability><idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/56024</idno></publicationStmt><sourceDesc><!-- The printed Gesamtausgabe --><bibl type="pga" xml:id="pga"><title type="volume">Predigten 1912</title><author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author><pubPlace>Zürich</pubPlace><publisher>Theologischer Verlag</publisher><date type="publication">2022</date><!--position within a volume--><biblScope unit="part">24</biblScope></bibl><!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) --><msDesc type="source" xml:id="A" subtype="Vorlage_der_Edition"><msIdentifier><repository>Karl Barth-Archiv</repository><idno type="kba-objects-identifier">KBA 1094</idno><altIdentifier><idno type="URI">https://kba.karl-barth.ch/objects/1558</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kba-objects-id">kba-objects-1558</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kbga-sources-id">kbga-sources-2634</idno></altIdentifier></msIdentifier><msContents><msItem><title>Predigt: Joh 3,30</title><docDate><date type="creation" when="1912-05-19">19. Mai 1912</date></docDate></msItem></msContents></msDesc><!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  --></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><date type="creation" when="1912-05-19">19. Mai 1912</date></creation><textClass><keywords><term>sermon</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><listPrefixDef><prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1"><p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1"><p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1"><p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1"><p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1"><p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1"><p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1"><p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1"><p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1"><p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1"><p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1"><p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1"><p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-06-08T08:07:39+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-08T08:07:39+02:00</change></revisionDesc></teiHeader><text>
        <body>
            <div type="sermon">
                <div type="opener">
            <head><idno>116</idno></head>
                    <dateline><placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, Sonntag, den <date when="1912-05-19">19. Mai 1912</date></dateline> 
                    <epigraph><cit><ref type="can" subtype="bible" target="Joh.3.30">Johannes 3,30</ref>
                    <quote>Er muss wachsen – ich aber muss abnehmen.</quote></cit></epigraph>
                        <salute>Liebe Freunde!</salute>
                </div>
                <div type="main">
                    <p>Dieses Wort hat <persName ref="kbga-actors-2206">Johannes der Täufer</persName> gesprochen, von sich selbst und seinem Verhältnis zu Jesus, dem Größern, der nach ihm kommen sollte [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mk.1.7">Mk.1,7</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.1.27">Joh. 1,27</ref>]: <hi rend="i">Er</hi> muss wachsen, <hi rend="i">ich</hi> aber muss abnehmen! Das wollte in seinem Mund sagen: <hi rend="i">er</hi> muss sich jetzt offenbaren als <term ref="kbga-terms-753">Messias</term> und <term ref="kbga-terms-235">Gottessohn</term>, <hi rend="i">ich</hi> aber habe meinen Dienst vollendet und muss darum zurücktreten und verschwinden. Seht nicht auf <hi rend="i">mich</hi>, sondern seht auf <hi rend="i">ihn!</hi> Aber ich möchte das Wort heute sofort in dem weiteren, umfassenderen Sinn verstehen, der unzweifelhaft darin verborgen ist. Er muss wachsen – ich aber muss abnehmen! Dies Wort zeichnet nicht nur das geschichtliche Verhältnis Johannes des Täufers zu Jesus, sondern es spricht ein großes <hi rend="i">Gesetz</hi> aus, das über dem <term ref="kbga-terms-56">Leben</term> von uns Allen waltet, ein Gesetz, das ebenso allgemein und ebenso absolut gilt wie die <term ref="kbga-terms-1359">Gesetze</term>, nach denen die Sonne und die Erde und alle Gestirne ihren Lauf gehen. Wir haben es oft verstanden, um es ebenso oft wieder zu vergessen und außer acht zu lassen. Wir haben uns seiner oft gefreut und wir haben es bewusst oder unbewusst ebenso oft verwünscht. Aber ob wir es verstehen und ob wir Freude daran haben oder nicht, das ändert nichts an seiner Geltung. Wenn unser Leben jenem: es muss! entsprach, dann ging es aufwärts mit uns, und wenn es ihm nicht entsprach, wenn wir die Regel umkehrten, dann ging es auf alle Fälle mit uns abwärts. Wir können die <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term> nur bestätigen, zu unserm <term ref="kbga-terms-1051">Segen</term> oder zu unserm <term ref="kbga-terms-721">Fluch</term>, aber es ist uns in keiner Weise möglich, ihr zu entrinnen oder sie umzubiegen. Sie vollzieht sich einfach an uns, wie sich eben Gesetze vollziehen, diese Wahrheit: Er muss wachsen – ich aber muss abnehmen. Und jetzt ist nur das die Frage, ob wir wollen, dass ihr Segen oder ihr Fluch sich an uns vollziehe. Darüber wollen wir heute nachdenken.</p><ab rend="center">*   *   *</ab><p><hi rend="i">Er muss wachsen!</hi> Bei diesem «Er» wollen wir jetzt an Alles <term ref="kbga-terms-829">Gute</term> denken, was in einem jeden von uns lebt. In jedem von uns drängt und treibt ein göttliches Samenkorn, dass er Baum werden möchte, in jedem ohne Ausnahme glüht ein Funke, der uns in Flammen setzen will. Wir spüren in uns, und wäre es in der verborgensten Ecke unsres Herzens, etwas Festes, Aufrichtendes, Vorwärtsführendes. Wir mögen es oft nicht sehen, aber wir wissen doch, dass es da ist, wir mögen es vor Andern verleugnen, aber im Stillen glauben wir doch daran. Wer uns den Glauben an dieses höhere Lebendige in uns nehmen würde, der würde uns das Leben selbst nehmen. Es wäre soviel, wie wenn er uns das Herz herausschnitte. Dieses höhere Lebendige in uns, das ist <hi rend="i">Er</hi>, der wachsen muss. Aber wir, die wir hier versammelt sind, sind nicht irgendwelche Naturmenschen, wir wollen bei diesem Guten in uns nicht nur an diese oder jene gute Eigenschaft unsres Wesens und Gemüts denken, die wir vielleicht haben oder die doch Andre an uns rühmen. Ja, wir wollen am Besten überhaupt nicht an diese sogenannten guten Eigenschaften denken, die jedem von uns «von Natur», wie man sagt, eigen sein mögen. Dinge wie Sanftmut oder Gutmütigkeit, wie Verstand oder Gewandtheit, die sind, in anderem Lichte besehen, oft genug ebensogut schlechte Eigenschaften an uns. Jedenfalls liegt in diesen Dingen noch nicht das Gute, das Göttliche der <term ref="kbga-terms-356">Menschenseele</term>. Sondern das ist immer etwas, was durch das <term ref="kbga-terms-56">Leben</term> in uns <hi rend="i">entstanden</hi>, etwas, was wir im Leben <hi rend="i">geworden</hi> sind, durch die <term ref="kbga-terms-1619">Erziehung</term>, die wir genossen, durch die Eindrücke, die wir von <term ref="kbga-terms-800">andern Menschen</term> empfangen, durch die <term ref="kbga-terms-131">Lebenserfahrungen</term>, die wir gemacht haben. Das Alles bestimmt freilich unsern <term ref="kbga-terms-1416">Charakter</term> im <term ref="kbga-terms-174">Bösen</term> wie im <term ref="kbga-terms-829">Guten</term>, aber jedenfalls strömt auf diese Weise auch das Gute, das Göttliche in uns ein. Wir verdanken es nicht uns selbst, sondern wir leben von <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-35">Gnade</term></hi>, das heißt, von dem, was uns durch das Leben geschenkt worden ist. |</p><p>Und nun meine ich, dass uns Allen durch das Leben sehr viel geschenkt ist, dass wir unendlich viel mehr Gnade erfahren haben als unzählige andre Menschen. Wenn wir in unser Inwendiges sehen und uns nach dem Göttlichen fragen, das es da geben möchte, dann stehen wir sehr viel besser da als ein Chinese oder als ein Australneger: Wir sind als <term ref="kbga-terms-277">Christen</term> geboren von <term ref="kbga-terms-1569">Eltern</term>, deren Voreltern schon seit tausend und mehr Jahren Christen gewesen sind, wir sind unter Menschen aufgewachsen, die im gleichen Falle waren, die <term ref="kbga-terms-1619">Erziehung</term> und die Einflüsse, die wir erfuhren, waren christliche; als Christen haben wir die <term ref="kbga-terms-1027">Erfahrungen</term> unsres <term ref="kbga-terms-56">Lebens</term> aufnehmen und verarbeiten können. Was heißt das, «christlich»? Gewiss nicht der bloße Name, sondern der Sinn und die Art, die Überzeugung und die Kraft, der Geist, der <term ref="kbga-terms-179"><hi rend="i">heilige</hi> Geist</term>, den Christus gehabt hat und die von ihm ausgegangen sind ins Leben. Die Wirkungen dieses heiligen, christlichen Geistes haben wir Alle zeitlebens erfahren, die einen 16 Jahre, die andern 30, die andern 50, die andern 70. Er ist von Christus her auf uns gekommen wie die Aare von den Bergen in unsre Gegenden fließt. Und wie die <placeName ref="kbga-places-960">Aare</placeName> allerlei Flüsse und Bäche in sich aufnimmt und dann ihr Wasser zu uns in den <placeName ref="kbga-places-152">Aargau</placeName> bringt und von da aus weiter, so hat sich das Schönste und Beste aller Zeiten und Völker mit dem <term ref="kbga-terms-1636">Geiste Jesu</term> vereinigt. Er hat den Geist der Griechen und Römer und Germanen, den Geist der <term ref="kbga-terms-1046">Philosophen</term>, der <term ref="kbga-terms-795">Arbeit</term> und der <term ref="kbga-terms-1171">Kunst</term> in sich aufgenommen und trägt uns nun diesen ganzen Reichtum zu. Die <term ref="kbga-terms-35">Gnade</term>, die wir empfangen haben, indem wir <term ref="kbga-terms-277">Christen</term> sein dürfen, ist die tiefste, umfassendste Gnade der Welt, die wir uns denken können. Das Göttliche, das in uns lebt, ist zugleich das Feinste und das Mannigfaltigste, das Menschen kennen können. Das Gute, das in uns drängt und treibt, ist nicht nur etwas Gutes, sondern das vollkommene Gute.</p><p><hi rend="i">Er muss wachsen!</hi> Der <term ref="kbga-terms-1636">heilige Geist Christi</term> in unserm Innern muss wachsen, zunehmen, groß werden, durchdringen, herrschen, erfüllen. O ja, das ist gar nicht anders möglich, als dass er das tue. Das Göttliche, das die Gnade in uns schafft, ist ja nicht etwas Totes, sondern das Lebendigste, das man sich denken kann. Auch wo es nur schwach und klein in einem Menschen ist, da treibt und drängt es zur <hi rend="i">Entfaltung</hi>. Der Geist Christi in uns hält uns das Bild vor dessen, was wir werden sollten. Und nicht nur das; er macht uns unruhig, so dass wir danach verlangen, diesem Bilde ähnlich zu werden. Und dann geht diese Unruhe in ein hungerndes und dürstendes Streben über, hier stark und dort schwach, hier bewusst und dort zweifelnd. Was in uns lebt an Wahrheitssinn, das drängt danach, sich zu entfalten zu der Höhe und Tiefe des Wahrheitssinnes, den Jesus gehabt und bewährt hat. So drängt und treibt das Gerechtigkeitsgefühl, das wir als eine Wirkung des christlichen Geistes besitzen, danach, sich zu entfalten zu der vollkommenen <term ref="kbga-terms-120">Gerechtigkeit Christi</term>. So möchte Alles, was von <term ref="kbga-terms-1202">christlicher Liebe</term> in unserm <term ref="kbga-terms-1416">Charakter</term> entstanden ist, in der vollendeten, reinen Liebe Christi zur Entfaltung und Erfüllung kommen. Auch in der bescheidensten guten Regung unsres Herzens und Willens spüren wir diesen ungestümen, unendlichen Drang nach Mehr, nach Größerem, nach Christus hin! Er lebt in uns, Er muss wachsen. Aber das Göttliche in uns entfaltet sich nicht nur, sondern sofort tritt es in <hi rend="i">Kampf</hi> mit dem Ungöttlichen in uns selbst und in der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term> um uns her. Denn in seinem ungestümen Drang stößt es auf Schwierigkeiten. Die <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term> in uns stößt auf die <term ref="kbga-terms-1573">Unwahrheit</term>, die <term ref="kbga-terms-283">Gerechtigkeit</term> auf die <term ref="kbga-terms-765">Ungerechtigkeit</term>, die <term ref="kbga-terms-593">Liebe</term> auf den <term ref="kbga-terms-1637">Hass</term>. Wir wissen, dass wir diese ungöttlichen Mächte am Leichtesten als solche erkennen, wenn sie uns in <term ref="kbga-terms-800">andern Menschen</term>, überhaupt draußen in der Welt begegnen. Sofort wenn das Göttliche, der <term ref="kbga-terms-179">heilige Geist</term> in uns sich regt, erkennt er auch seine Feinde. Er muss sich seines Lebens wehren, indem er Nein sagt zu all dem, was nicht von seiner Art ist. Er spürt die Wirksamkeit andrer, böser Geister in den Menschen, in den Zuständen, im Lauf und Brauch der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>. Er fasst sie ins Auge, er ringt mit ihnen, er will ihnen die Herrschaft abgewinnen. Und wo er wirklich am Werk ist, da wendet er sich sofort auch nach innen, an uns selbst. Wir erkennen den Feind in der eigenen Brust, die ungöttlichen Mächte, die böse Welt im eignen Herzen. Und so heißt: Er muss wachsen! immer und überall: Er muss kämpfen! Denn ohne Kampf gibt es keine Entfaltung des Göttlichen im Leben. |</p><p>Schließlich aber ist das Göttliche, ist der <term ref="kbga-terms-179">heilige Geist</term> in uns immer etwas <hi rend="i">Schöpferisches</hi>; er will nicht nur sich entfalten, nicht nur kämpfen gegen <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term>, sondern er will etwas zu Stande bringen, in uns und um uns. So ist ja auch in der <term ref="kbga-terms-328">Natur</term> das Wachsen immer ein Aufbauen. Wo der Geist ist, da muss etwas entstehen. Aus dem essenden, trinkenden, schlafenden Naturwesen, das man <term ref="kbga-terms-1080">Mensch</term> nennt, soll eine <term ref="kbga-terms-1443">Persönlichkeit</term> werden, die ein Bewusstsein, die Sinn und Wert hat. Die dumpfen <term ref="kbga-terms-1412">Triebe</term> und Neigungen, aus denen sich unser <term ref="kbga-terms-1431">inneres Leben</term> zusammensetzt, sollen korrigiert, gereinigt, verklärt, geordnet werden, damit eine <term ref="kbga-terms-356">Seele</term> daraus entstehe. Unser <term ref="kbga-terms-56">Leben</term> soll sich verwandeln in <term ref="kbga-terms-726">ewiges Leben</term>. Und nicht nur in unserm Innern will das Göttliche, will der Geist schaffen, auch die <term ref="kbga-terms-378">Welt</term> um uns her, die <term ref="kbga-terms-380">Gesellschaft</term>, in der wir leben, die Menschen sollen verwandelt, auf immer höhere Stufen gehoben werden. Das Reich der Welt soll zum <term ref="kbga-terms-434">Reiche Gottes</term> werden. An die Stelle des Ungöttlichen, das wir bekämpfen, soll das Göttliche treten, die <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term>, die <term ref="kbga-terms-283">Gerechtigkeit</term>, die <term ref="kbga-terms-593">Liebe</term>. Er muss wachsen! heißt: Das Göttliche in uns treibt uns, etwas Neues, Schöneres hinzustellen an Stelle des verrotteten, unmöglich gewordenen Alten. Er muss wachsen! heißt: wir dürfen uns nie zufrieden geben mit dem Bestehenden, sondern wir müssen beständig am Neubauen sein. Er muss wachsen! das heißt: wo Christus Keime der Ewigkeit in die Herzen gepflanzt hat – und das hat er in unser aller Herzen –, da sollen diese Keime nicht schlafen, sondern es soll etwas daraus werden, wir sollen – und die Welt, in der wir leben, soll mit uns – in die <term ref="kbga-terms-1247">Ewigkeit</term> hineinwachsen.</p><ab rend="center">*   *   *</ab><p>Nichtwahr, meine Freunde, das ist eine prachtvolle Erkenntnis, wenn wir sie recht ins Auge fassen, dass da so etwas Vollkommenes, der Geist Christi in uns wirkt. Dass auf jeden von uns ein Sonnenstrahl von ihm gefallen ist, und wäre es noch so ein kleiner, der Leben geweckt hat, und dieses Leben <hi rend="i">muss</hi> nun wachsen. Es <hi rend="i">kann</hi> gar nicht anders. Wir haben nichts dabei zu tun, gar nichts. Wir können nur zusehen und staunen, was sich da in uns und mit uns ereignet. «Von selbst bringt die Erde die Frucht», wie Jesus im Gleichnis gesagt hat [<ref type="can" subtype="bible" target="Mk.4.28">Mk. 4,28</ref>]. Wir haben bloß die <term ref="kbga-terms-35">Gnade</term> in uns walten zu lassen. Aber nun ist ein gewaltiges Hindernis da. Ich meine nicht die Sünde, denn die <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term> wird durch die Kraft der Gnade bekämpft und aufgehoben. Ich meine auch nicht die Welt. Denn die <term ref="kbga-terms-378">Welt</term> mit ihrer <term ref="kbga-terms-1630">Dummheit</term> und <term ref="kbga-terms-1611">Bosheit</term> ist für das Göttliche in uns wohl eine Schwierigkeit, aber kein Hindernis. Die Welt muss Gottes werden.<note xml:id="n01"><p> Der Satz ist von der Erkenntnis <persName ref="kbga-actors-47">Christoph Blumhardts</persName> (<date to="1919" from="1842">1842–1919</date>) geprägt, den <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> während seines in <placeName ref="kbga-places-61">Tübingen</placeName> verbrachten Studiensemesters im Winter <date to="1908" from="1907">1907/08</date> mehrfach in <placeName ref="kbga-places-158">Bad Boll</placeName> besucht hatte.</p></note> Aber etwas Anderes ist da, das ist ein völliges Hindernis des Göttlichen, und das ist nun merkwürdiger Weise gerade das Mittel, dessen sich der Geist bediente, oder der fruchtbare Boden, auf dem er wachsen will. Das Göttliche, der <term ref="kbga-terms-841">Geist</term> wächst nicht in der leeren Luft, sondern in den Menschen. Zum <term ref="kbga-terms-1628">Ich</term> kommt das große <hi rend="i">Du</hi> und redet mit mir und setzt mich in Bewegung und braucht mich, und je mehr es wächst, desto mehr nimmt es das ganze Ich in Anspruch, umso mehr sollte sich das ganze Ich in das große Du auflösen. Aber nun entsteht ein eigenartiger Widerstand in mir. Ja, das lasse ich mir gerne gefallen, hineingezogen zu werden in den Lebensstrom des großen, göttlichen Du, der da in mir wächst und anschwillt. Ich fühle, wie kräftig und wohltuend er ist, ich freue mich darüber, dass sich in mir so etwas ereignet wie das Wachsen, die Entfaltung, der Kampf, das Schaffen des Geistes, ich freue mich – aber eins will ich nicht, ich will mich selbst nicht aufgeben, ich will mich nicht auflösen lassen, ich will mich nicht ganz übergeben dem Zuge des großen Du, den ich da in mir spüre. Ich will nicht bloß ein Mittel, nicht bloß der Boden, nicht bloß die Baumstütze sein, die dem Göttlichen bloß zu <hi rend="i">dienen</hi> hat, sondern mein Ich will noch etwas Besonderes sein daneben. Ich habe das Gefühl, das sei zuviel von mir verlangt, mich so einfach und völlig der Entfaltung, dem Kampf, dem Wachsen des Geistes zu überlassen, ich möchte daneben gleichsam in einem Gartenhaus noch mein besonderes Dasein fristen. Ich möchte Ich bleiben, mit einem Wort, bei allem Respekt und aller Freude, die mir das Göttliche einflößt. Und das heißt nun, anders ausgedrückt: ich möchte zweien Herren dienen, dem Geist, der in mir wachsen will, und daneben auch dem Ich mit seinen besondern Wünschen. Ich flüchte mich vor der Alleinherrschaft des heiligen Geistes. Diese Flucht ist das einzige Hindernis, das wir ihm zu bereiten vermögen, dieses Hindernis bereiten wir ihm aber Alle. Denn es <hi rend="i">ist</hi> ein Hindernis. Wenn wir ihm seine Alleinherrschaft bestreiten, wenn wir das Ich mit seinen Wünschen zum Nebenkönig machen in unserm Innern, dann beschränken wir ihn damit in seinem Wachstum. Ja, noch mehr: Niemand kann zweien Herren dienen [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.6.24">Mt. 6,24</ref>]. Wir bleiben in Wirklichkeit kaum einen Moment <hi rend="i">dabei</hi> stehen, Gott und unsrem Ich <hi rend="i">zugleich</hi> zu dienen, sondern nun kehrt sich das Verhältnis um. Statt dass unser Ich nur aufnehmen, nur dienen wollte, nur nachgeben und folgen dem großen, göttlichen Zuge, lassen wir vielmehr das Göttliche in uns, den <term ref="kbga-terms-179">heiligen Geist</term>, in den Dienst unsres <term ref="kbga-terms-1628">Ich</term> treten. Statt dass wir uns von ihm treiben lassen, versuchen wir es, ihn vor unsern kleinen Triumphwagen zu spannen. |</p><p>Und nun, wie sieht das aus?! Da ist Einer, in dem scheint sich ganz jene <hi rend="i">Entfaltung</hi> des Göttlichen zu vollziehen, wie wir sie geschildert. Er lebt in ungestümem, gewaltigem Drang, man spürt ihm an, dass er sich Ziele gesetzt hat und darauf hinarbeitet. Man nennt ihn einen strebsamen Menschen, der es zu etwas bringen wird. Ist’s wirklich der <term ref="kbga-terms-179">heilige Geist</term>, der sich da entfaltet? Gott weiß es, aber das ist sicher, es sind Viele, die sich so entfalten, aber nicht auf Christus hin, an die Stelle <hi rend="i">seines</hi> Bildes ist ihr <hi rend="i">eigenes</hi> getreten. <hi rend="i">Ihr</hi> Wahrheitssinn, <hi rend="i">ihr</hi> Gerechtigkeitsgefühl, <hi rend="i">ihre</hi> kleine Liebe hat sich an die Stelle der gewaltigen Ziele gedrängt, die ihnen der Geist in ihnen eigentlich stellte. Und so ist auch ihr Streben ein mutlos gemütliches, bequemes geworden. Das Göttliche bereitet ihnen keine Unruhe mehr, weil sie sich gar nicht mehr über sich selbst hinausführen lassen wollen. Denn die Unruhe, in der sie äußerlich vielleicht leben, ist nicht die Unruhe, die die Entfaltung des heiligen Geistes begleitet. |</p><p>Da ist ein Anderer, der steht scheinbar in vollem <hi rend="i">Kampf</hi> des Göttlichen gegen das Ungöttliche. Er wirft sich mächtig in die Schanze gegen die <term ref="kbga-terms-1573">Lüge</term>, gegen die <term ref="kbga-terms-765">Ungerechtigkeit</term>, gegen die Verdorbenheit. Mit scharfem Blick weiß er, die Feinde Gottes aufzuspüren und mit fester Hand sie aufzugreifen. Ist’s der <term ref="kbga-terms-179">heilige Geist</term>, der da kämpft? Es kann sein, aber bei Unzähligen, die so kämpfen gegen <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term> oder gegen das, was sie so nennen, ist’s etwas ganz Anderes. Ich habe jemand entdeckt, der <hi rend="i">mir</hi> widerspricht, der <hi rend="i">mir</hi> widersteht, der <hi rend="i">mir</hi> Schwierigkeiten und Unannehmlichkeiten macht. Wie wunderbar, wenn ich mit dem Schwert des heiligen Geistes gegen ihn losziehen, wenn ich im Namen der <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term> und der <term ref="kbga-terms-283">Gerechtigkeit</term> und der <term ref="kbga-terms-593">Liebe</term> <hi rend="i">meine</hi> Feinde zerhauen kann. Nicht nur erreiche ich, was ich will, dass ich nämlich meinen Gegner mattsetze, sondern ich kann mich auch noch als Gottesstreiter dabei fühlen. Haben wir das noch nie getan? Kommt es nicht auch in <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> recht häufig vor, meine Freunde, dass wir <hi rend="i">so</hi> kämpfen und streiten, scheinbar für das Wahre und <term ref="kbga-terms-829">Gute</term> und gegen die Lüge, in Wirklichkeit für uns selbst und gegen unsre persönlichen Widersacher? |</p><p>Und da sind schließlich noch Andre, an denen sieht man scheinbar prächtig jenes göttliche <hi rend="i">Schaffen</hi> und Bauen. Sie entfalten sich nicht nur, sie kämpfen nicht nur, sondern sie bringen etwas zu Stande, sie werden etwas, sie richten etwas aus in der Welt. Sie werden gemachte, sichere Leute, die erhobenen Hauptes durchs Dorf oder durch die Stadt gehen können, im Bewusstsein: Ich bin’s! Ist’s der <term ref="kbga-terms-179">heilige Geist</term>, der sie so sicher gemacht hat? Sind es seine Werke, die sie in der Welt ausgerichtet haben? Gott gebe es, aber bei Unzähligen von diesen gemachten Leuten ist das, was sie gemacht haben, bloß die Befriedigung ihres <term ref="kbga-terms-1418">Erwerbssinns</term>, ihres <term ref="kbga-terms-1631">Ehrgeizes</term>, ihrer <term ref="kbga-terms-1632">Herrschsucht</term>, ihrer <term ref="kbga-terms-1633">Eitelkeit</term> gewesen. Sie sind so etwas geworden, was aussieht wie ein <term ref="kbga-terms-1416">Charakter</term>, eine <term ref="kbga-terms-1443">Persönlichkeit</term>, aber es sieht nur so aus. In Wirklichkeit hat nicht das Göttliche in ihnen ihren Trieben das Heft korrigiert, sondern umgekehrt: es ist gefangen genommen, geknechtet worden von dem, was das Ich wünschte.</p><p>Und nun seht, wenn es <hi rend="i">so</hi> mit uns steht, wenn bloß unser Ich sich entfaltet, kämpft, schafft, wenn wir nicht dienen, nicht uns aufgeben wollen gegenüber dem Wachstum des Göttlichen in uns und in der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>, wenn wir gar uns anmaßen, es uns dienstbar zu machen zu unsren eigenen Zwecken, dann rächt sich das ganz von selbst. Es erfüllt sich dann der <hi rend="i">Fluch</hi>, der in jenem Wort liegt: Er muss wachsen – ich aber muss abnehmen. Denn wir mögen uns vor Andern noch so sehr verbergen, vor unserm innersten <term ref="kbga-terms-596">Gewissen</term> sind wir mit jener Heuchelei doch kompromittiert. Da steht dann in stillen Augenblicken <term ref="kbga-terms-829">das Gute</term>, steht Christus, den wir verraten, wieder vor unsern Augen in seiner ganzen Majestät, und wir mit unsrem Kram, mit unsrem Ich, das etwas gelten, das herrschen wollte, stehen gar erbärmlich da. Wir mögen am Ziel sein unsrer <term ref="kbga-terms-1635">Leidenschaft</term>, unsres <term ref="kbga-terms-1631">Ehrgeizes</term>, unsrer <term ref="kbga-terms-1634">Habsucht</term>, aber was hilft uns das, das Alles muss abnehmen und endlich verschwinden, wir können ja schließlich gar nichts behalten, zuletzt nicht einmal unser Ich, wenn der <term ref="kbga-terms-177">Tod</term> kommt und das Grab, hat gerade das Alles ein plötzliches Ende gefunden. Er muss wachsen – wir spüren deutlich: das Gute in seiner Reinheit, der Geist Christi, der gilt weiter, der wird immer weiter wachsen, sich entfalten, kämpfen, schaffen – Ich aber – nein, ich muss abnehmen, mit mir ist’s aus, nachdem ich mich eben geweigert, im Ewigen aufzugehen und so selbst ewig zu werden. Gerade das, was uns so kostbar war, was wir nicht weggeben wollten, dieses Ich, das wir dem Göttlichen in uns entgegenstellten, wird uns also aus der Hand geschlagen. Es kann sich allein nicht behaupten im Strome der <term ref="kbga-terms-1608">Vergänglichkeit</term>. Wir stehen da in unsres Nichts durchbohrendem Gefühl, während wir etwas zu sein meinten. Und gegen dieses Schicksal hilft uns gar nichts.</p><p>Nichts, als dass wir uns jenen Fluch: Ich aber muss abnehmen, zum <hi rend="i">Segen</hi> werden lassen, bevor er ein Fluch geworden ist. Wir können uns nämlich diesem «Ich muss» fügen, bevor er zum dem niederschmetternden Urteil geworden ist, das es wird, wenn wir uns dagegen auflehnen. Wir können uns sagen: Ich <hi rend="i">will</hi> abnehmen gegenüber dem Wachsen des Göttlichen in mir, gegenüber dem Walten des <term ref="kbga-terms-179">heiligen Geistes</term>. Damit wird Alles mit einem Schlage anders. «<hi rend="i">Ich will abnehmen</hi>», das heißt: wenn der Geist in mir sich entfalten will, dann will ich sein Werk nicht hindern, dann soll er mir die Ziele zeigen und die Wege, auf denen die Ziele erreicht werden. Wenn ich aufgerufen werde zum Kampfe gegen das Ungöttliche bei mir selbst und in der Welt, dann will ich streiten nicht in eigener Sache, sondern immer nur als ein Kreuzritter des Herrn, nicht gegen Feinde – ein <term ref="kbga-terms-1646">Geistesmensch</term> kennt keine Feinde –, sondern immer nur gegen die Macht <term ref="kbga-terms-174">des Bösen</term> in Menschen, die für <term ref="kbga-terms-829">das Gute</term> gewonnen werden müssen. Und wenn ich etwas schaffen soll in der Welt, wenn die göttliche Stimme in meinem Innern mich zu Taten treibt, dann will ich klar sein, dass nur das Geistestaten sind, bei denen ich ganz die Kraft und den Reichtum der mir geschenkten <term ref="kbga-terms-35">Gnade</term> und gar nicht mich selber wirken lasse. <hi rend="i">Ich will abnehmen</hi> – wenn wir unser Leben unter diese Regel stellen, dann kommt ein <hi rend="i">großer</hi> <hi rend="i">Zug</hi> hinein. Denn Alles Kleinliche, Widrige, Blöde, das uns stört im Leben, kommt davon, dass unser Ich noch nicht ganz abgenommen hat. Wenn es abnimmt, wie es soll, wenn nur noch Gott in uns redet und fühlt und denkt, dann kann uns das Kleinliche nicht mehr belästigen, denn Gott lässt sich auch nicht belästigen. Und nicht nur groß wird dann unser Leben, sondern auch <hi rend="i">friedlich und still</hi> – selbst wenn wir äußerlich in voller Tätigkeit, ja, vielleicht in vollem Kampf stehen. Aber unmöglich wird uns das Zanken und das Lärmmachen. Wenn wir den <term ref="kbga-terms-1636">Geist Christi</term> in uns walten lassen, dann werden wir zwar auch dann und wann das Schwert ziehen und kräftig dreinschlagen. Aber das Händeln<note xml:id="n02"><p> «Händeln» steht hier für: «streiten».</p></note> und Aufbegehren hört auf. Das ist mit dem Ich davongegangen. Und auf alle Fälle ist’s inwendig bei uns still geworden. In Gott herrscht <term ref="kbga-terms-1638">Ruhe</term>, obwohl er die <term ref="kbga-terms-1063">Fülle des Lebens</term> ist. Etwas von dieser Ruhe geht auf uns über. |</p><p>Und schließlich noch etwas: indem wir uns diesem Gesetz unterwerfen: ich muss abnehmen – indem wir uns beständig vorhalten: auf mich kommt’s nicht an, ich bin ganz Nebensache, das, worauf ich schauen will, ist die <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term>, das <term ref="kbga-terms-337">Recht</term>, die <term ref="kbga-terms-593">Liebe</term>, das <term ref="kbga-terms-434">Reich Gottes</term> in der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>, damit wird unsre <term ref="kbga-terms-356">Seele</term> erst fähig, den Reichtum und die Kraft der <term ref="kbga-terms-35">Gnade</term> in sich <hi rend="i">aufzunehmen</hi>. Das <term ref="kbga-terms-1628">Ich</term>, das selbst etwa sein will, verstopft die Kanäle, durch die uns das <term ref="kbga-terms-56">Leben</term> zufließt. Wenn wir es preisgeben, dann kommt das Leben wieder. Wir müssen mit einem ganz sonderbaren Widerspruch schließen. Aber in diesem Widerspruch liegt Alles, was heute gesagt werden wollte. Wer sein Leben behalten will, der wird es verlieren, wer es aber verliert um meinetwillen, der wird es retten [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.16.25">Mt. 16,25</ref>]. Wenn uns unser Ich noch etwas wert ist neben der Sache Gottes, dann trifft uns der Fluch: Ich aber muss abnehmen. Es wird uns genommen und zerstört, und wir haben gar nichts mehr. Wenn wir es aber in beide Hände nehmen und in die <term ref="kbga-terms-1638">Ruhe Gottes</term> hineinwerfen, wenn wir gar nichts mehr sein wollen, um Gott Alles sein zu lassen, dann entdecken wir, dass auch aus uns selbst etwas wird, das Höchste wird, dass wir mit dem wachsenden <term ref="kbga-terms-179">heiligen Geist</term> in uns zusammen der <term ref="kbga-terms-1247">Ewigkeit</term> entgegenwachsen dürfen.</p>
                </div>
                    <div type="closer">
                    <salute>Amen.</salute>
                    </div>
            </div>
        </body>
    </text></TEI>
