<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-56032"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="volume" n="vol-56">Predigten 1912</title><title type="content">Predigt: Mt 5,38–41</title><title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: Mt 5,38–41, 21. Juli 1912</title><title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/56032 (Stand: 8. Juni 2022)</title><title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1912, Zürich 2022, S..</title></titleStmt><editionStmt><edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition><sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor><sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor><sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor></editionStmt><publicationStmt><publisher>Karl Barth-Archiv</publisher><pubPlace>Basel</pubPlace><date when="2022">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">Creative Commons BY-SA</licence></availability><idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/56032</idno></publicationStmt><sourceDesc><!-- The printed Gesamtausgabe --><bibl type="pga" xml:id="pga"><title type="volume">Predigten 1912</title><author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author><pubPlace>Zürich</pubPlace><publisher>Theologischer Verlag</publisher><date type="publication">2022</date><!--position within a volume--><biblScope unit="part">32</biblScope></bibl><!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) --><msDesc type="source" xml:id="A" subtype="Vorlage_der_Edition"><msIdentifier><repository>Karl Barth-Archiv</repository><idno type="kba-objects-identifier">KBA 1102</idno><altIdentifier><idno type="URI">https://kba.karl-barth.ch/objects/1566</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kba-objects-id">kba-objects-1566</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="kbga-sources-id">kbga-sources-2637</idno></altIdentifier></msIdentifier><msContents><msItem><title>Predigt: Mt 5,38-41</title><docDate><date type="creation" when="1912-07-21">21. Juli 1912</date></docDate></msItem></msContents></msDesc><!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  --></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><date type="creation" when="1912-07-21">21. Juli 1912</date></creation><textClass><keywords><term>sermon</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><listPrefixDef><prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1"><p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1"><p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1"><p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1"><p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1"><p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1"><p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1"><p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1"><p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1"><p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1"><p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1"><p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef><prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1"><p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-06-08T17:16:52+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-08T17:16:52+02:00</change></revisionDesc></teiHeader><text>
        <body>
            <div type="sermon">
                <div type="opener">
            <head><idno>124</idno></head>    
                <dateline><placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, Sonntag, <date when="1912-07-21">21. Juli 1912</date></dateline>
            <epigraph><cit><ref type="can" subtype="bible" target="Mt.5.38 Mt.5.41">Matthäus 5,38–41</ref>
                <quote>Ihr habt gehört, dass gesagt ist: Auge um Auge, Zahn um Zahn! Ich aber sage Euch: widerstehet nicht dem Bösen! Sondern wer dich schlägt auf die rechte Wange, dem biete die andere auch dar. Und wenn jemand mit dir rechten und dir den Rock nehmen will, dann lass ihm auch den Mantel. Und wer dich zu laufen nötigt eine Meile, mit dem geh zwei!</quote></cit></epigraph>
                <salute>Liebe Zuhörer!</salute>
                </div>
                <div type="main">
                <p>Unerhörte, unbegreifliche Dinge verlangt das <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term> von seinen Bekennern. Denn so hoch der Himmel über der Erde ist, so sind auch Gottes Gedanken höher denn unsre Gedanken und seine Wege höher denn unsre Wege [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Jes.55.9">Jes. 55,9</ref>]. Wer es lesen oder hören wollte in der Hoffnung, darin seine gewohnten und <hi rend="i">natürlichen</hi> Überlegungen, Meinungen und Stimmungen wiederzufinden, der erlebt lauter Enttäuschung und Ärger. Denn das Evangelium <term ref="kbga-terms-1744">widerspricht uns beständig</term>. Wir können nicht mit ihm zufrieden und einverstanden sein, denn es reizt und beunruhigt uns auf Schritt und Tritt. Es passt sich nie unserm Standpunkt und unsern Wünschen an, sondern es fordert unerbittlich und unaufhörlich, dass wir uns ihm anpassen. O ja, das Evangelium will uns «<hi rend="i">erbauen</hi>» und sein Inhalt ist reiner, tiefer, stiller <term ref="kbga-terms-1427">Gottesfrieden</term>, aber die Erbauung und der Friede wird uns nicht anders geschenkt, als indem wir uns von ihm angreifen und in unserm alten Wesen erschüttern und umstürzen lassen. Wenn wir das nicht wollen, dann wollen wir eben das Evangelium nicht. Wenn uns das nicht gefällt, dann gefällt uns eben der liebe Gott nicht. |</p><p>Und noch etwas: Was uns das <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term> bringen will, das sind nicht ungewohnte und darum interessante neue <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1690">Gedanken</term></hi>, über die man gemächlich studieren und hin- und herreden kann. Sondern das Unbegreifliche, Beunruhigende, Ärgerliche, das es enthält, betrifft unser Leben, und zwar gerade unser tägliches, gewöhnliches <term ref="kbga-terms-56">Leben</term>. Man kann vor ihm nicht flüchten und sagen: Halt, es ist <term ref="kbga-terms-1617">Sonntag</term> heute, ich will von den Alltagsdingen nichts hören, wir wollen von Anderm reden! Denn der Sonntag ist für den <term ref="kbga-terms-1616">Werktag</term> da, und der Angriff des Evangeliums richtet sich gegen unser Leben, unsre Verhältnisse und Umstände. Wenn wir nicht hören wollen, was es <hi rend="i">dazu</hi> zu sagen hat, dann heißt das, dass wir es überhaupt nicht hören wollen. – Und wer das Evangelium anders <term ref="kbga-terms-252">verkündigen</term> wollte, so dass es nicht mehr unerhört wäre, nicht mehr beunruhigte und stumm wäre gegenüber den Fragen und Tatsachen unsres gewöhnlichen, wirklichen Lebens, der müsste es zuerst fälschen. Nicht wahr, das wollen wir nicht tun? –</p><p>Unser heutiges Textwort ist für diese ganze übernatürliche Art der Botschaft Jesu eines der deutlichsten Beispiele. Jesus fordert da ein Verhalten von uns, das das direkte Gegenteil ist von dem, das unser natürliches Urteil und Empfinden uns empfiehlt. Seine Forderung hat nichts Beruhigendes, sondern sie erschüttert uns in unserm innersten Wesen. Und sie enthält kein erbauliches <term ref="kbga-terms-1752">Gedankenspiel</term> für den <term ref="kbga-terms-1617">Sonntag</term>, sondern sie geht hinein in das <term ref="kbga-terms-1616">Alleralltäglichste</term> und Gewöhnlichste unsres <term ref="kbga-terms-56">Lebens</term>. Denn das ist doch etwas vom Gewöhnlichsten unter den <term ref="kbga-terms-131">Erfahrungen</term>, die das Leben mit sich bringt, dass uns jemand Anderes stört und zuwider ist, dass er uns etwas <hi rend="i">zu Leid tut</hi>. Es vergeht kein Tag, an dem uns nicht irgend jemand etwas zu Leid täte mit Handlungen oder Worten oder oft auch nur durch seinen Gesichtsausdruck. Und ich glaube, für sehr viele Menschen vergeht keine Stunde, in der sie nicht länger oder kürzer studierten<note xml:id="n01"><p> «Studieren» bedeutet im Schweizerdeutschen auch: «Nachdenken».</p></note> über Dinge, die man ihnen zu Leid getan hat und über die bösen Menschen, die es getan haben. Manche aber verfolgt der Gedanke daran ganze Tage und Wochen und Monate und einige ihr ganzes übriges Leben hindurch. Aber uns Allen hat es schon zu schaffen gegeben und gibt es zu schaffen, wenn uns Andre weh tun. Das ist sozusagen Hausbrot in unserm Leben. Wie verhalten wir uns nun bei dieser Erfahrung? Nun, das ist sehr einfach: der getretene Wurm krümmt sich,<note xml:id="n02"><p> <bibl corresp="kbga-bibls-882"><persName ref="kbga-actors-301">Fr. Nietzsche</persName>, Götzen-Dämmerung oder Wie man mit dem Hammer philosophirt, Sämtliche Werke. Kritische Studienausgabe in 15 Bänden, hrsg. von G. Colli / M. Montinari, Bd. 6, München / Berlin 1999, S. 55–161, dort S. 64</bibl> (Sprüche und Pfeile, 31).</p></note> die gefangene Biene braucht ihren Stachel und der geschlagene Hund seine Zähne. Und wenn uns jemand zuwider lebt, dann leben wir ihm eben auch zuwider. Das scheint fast ein <term ref="kbga-terms-1359">Naturgesetz</term> zu sein so. <term ref="kbga-terms-603">Leid</term> beantworten wir mit Leid, Weh mit Weh, Ärger mit Ärger. Das macht sich ganz von selbst. Unsre Buben auf der Straße sind darin am Ehrlichsten. Da folgt auf jeden Faustschlag unmittelbar wieder einer in vermehrter und verbesserter Auflage. Wir Erwachsenen sind darin etwas vorsichtiger, aber durchaus nicht besser. Unsre erste Regung, wenn uns jemand zu nahe tritt, ist ebenfalls die: das sollst du aber zu spüren bekommen! Wir rücken mit dieser Absicht nicht so schnell und handgreiflich heraus wie die Buben, aber sie ist doch da. Wir grübeln lange darüber, wie wir es am Besten und Feinsten machen könnten, aber wir verzichten um keinen Preis darauf, das Empfangene in irgend einer Form zurückzugeben. Und wenn wir an den, der uns wehgetan, nicht herankommen können, dann erlaben wir uns wenigstens in Gedanken daran, ihm zurückzugeben, indem wir die Faust in der Tasche machen oder ihm im Stillen böse Namen geben oder auch, indem wir zu uns selbst oder zu vertrauten Freunden sagen: Der wird einmal seinen Lohn in der Ewigkeit finden! der wird schon sehen! Immer aber machen wir die kleine Rechnung: <hi rend="i">das</hi> hast du mir getan? – <hi rend="i">das</hi> soll dir vergolten werden! Und dann vergelten wir’s, geben <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term> zurück, wenn auch vielleicht nur in Gedanken. Man muss sich wehren in der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>! Man kann sich nicht auf die Zehen treten lassen! |</p><p>Und nun ist Eines merkwürdig, nämlich dass wir diesen <term ref="kbga-terms-1412">Trieb</term>: Wie du mir so ich dir! durchaus nicht als etwas Schlechtes empfinden. Ganz im Gegenteil: Wenn wir so, äußerlich oder bloß in Gedanken, einem Andern <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term> zurückgeben, das er uns zugefügt, dann tun wir das im Bewusstsein unsres hohen, göttlichen und menschlichen <term ref="kbga-terms-337">Rechtes</term> dazu. Wie ein Engel des <term ref="kbga-terms-1268">jüngsten Gerichtes</term> kommen wir uns vor in solchen Augenblicken: Nein, ich lasse nicht auf mir herumtrampeln, ich werden ihm oder ihr zeigen, dass ich mir nicht Alles gefallen lasse! Alles hat seine <term ref="kbga-terms-1190">Grenzen</term>! Der oder die soll es jetzt einmal merken, was von ihnen zu halten ist! Die sollen nicht schlecht heimgeschickt werden! Es wird sich ja zeigen, wer recht hat! Jetzt ist's genug und jetzt weiß ich, was ich mache! Ich könnte noch unzählige dieser Redensarten anführen, die uns in solchen Augenblicken durch den Kopf und über die Lippen gehen, und sie alle enthalten im Grunde das Gleiche: das Bewusstsein: Ich habe Recht, ich habe Recht! und dem Andern, der mich geplagt hat, geschieht nur, was er verdient, wenn ich mich jetzt wehre und ihm auch eins versetze, oder ihm doch ganz gehörig grolle und ihn zu den wüsten Leuten rechne. Solche Gedanken erfüllen uns Alle, auch die Brävsten unter uns. Sie gehören uns zum Allerselbstverständlichsten. Mit solchen Gedanken seid ihr hieher gekommen. Mit solchen Gefühlen bin ich schon öfters auf der Kanzel gestanden. Mit solchen Worten verhandelt ihr nachher schon vor der Kirchentüre wieder über diesen und jenen, mit denen ihr gerade auseinander seid, wie das ja uns Allen vorkommt. Wir sind immer mit der <term ref="kbga-terms-1746">Vergeltung</term> beschäftigt, mit dem offenen oder heimlichen <term ref="kbga-terms-430">Kampf</term> gegen die wüsten Leute. Wir wollen ehrlich sein und uns rundweg eingestehen, dass dem so ist. Nur ja nicht denken, es sei nicht so, weil wir vielleicht unsern Widersachern nichts tun, sondern bloß über sie schimpfen und die Hände ringen oder inwendig gegen sie brummeln. Das ist auch Vergeltung. Und diese Vergeltung, diesen <term ref="kbga-terms-1745">Widerstand</term> gegen unsere Widersacher halten wir für das natürlichste <term ref="kbga-terms-337">Recht</term> von der Welt, wer von uns wäre bereit, es sich nehmen zu lassen? |</p><p>Im alten <term ref="kbga-terms-1694">israelitischen Gesetz</term> wie auch in manchen alten Gesetzen der verschiedensten <term ref="kbga-terms-1709">Völker</term> war dieses natürliche Recht auch ausdrücklich anerkannt. Wer einem Andern ein Auge eingeschlagen hat, dem soll wieder ein Auge ausgeschlagen werden. Ein zerbrochener Zahn wird mit einem Zahn des Feindes bezahlt. Wer tötet, soll wieder getötet werden, und jedes Unheil, das Einer anrichtet, soll auf ihn selbst zurückfallen! Von dieser uralten Rechtsregel sind wir Alle bestimmt und erfüllt, auch wenn wir sie als solche gar nicht kennen. Was würde aus der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>, wenn wir nicht mehr so denken, wenn wir uns gegen die wüsten Leute nicht mehr wehren dürften?!</p><p>Und nun hat Jesus merkwürdiger Weise gerade das gesagt: wir sollten uns gegen die wüsten Leute nicht wehren. Er hat die Regel gekannt, die mit großen Buchstaben im <term ref="kbga-terms-568">Alten Testament</term> stand und mit noch größern in den Köpfen und Herzen der Menschen: <hi rend="i">Auge um Auge, Zahn um Zahn!</hi> [<ref type="can" subtype="bible" target="Ex.21.24">Ex. 21,24</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Dtn.19.21">Dtn. 19,21</ref>] Aber er hat diese Regel verworfen: <hi rend="i">Ich aber sage euch: Widersteht nicht dem Bösen!</hi> Und er hat unmissverständlich erklärt, was er damit gemeint hat: Wer dich schlägt auf die rechte Wange, dem biete die andere auch dar! Wer mit dir rechten, prozessieren will um deinen Rock, dem lass nur gleich auch deinen Mantel. Und wenn dir jemand Mühe und Arbeit macht, dich langweiligerweise eine Stunde weit laufen lässt, als ob du nichts Anderes zu tun hättest, für den geh du gleich zwei Stunden weit, statt dich gegen die eine aufzulehnen. So stellt das <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term> alle unsre Begriffe und Anschauungen auf den Kopf. Das Recht der <term ref="kbga-terms-1746">Vergeltung</term>, ja auch nur des <term ref="kbga-terms-1745">Widerstands</term>, dieses <term ref="kbga-terms-337">Recht</term>, das jedes Tier in Anspruch nimmt, soll nicht mehr gelten. Und was für eine seltsame Lehre wird an die Stelle gesetzt: dem <term ref="kbga-terms-174">Bösen</term>, oder besser gesagt: den bösen Menschen nachgeben, ihnen willig entgegenkommen, wenn sie uns <term ref="kbga-terms-603">Leid</term>, Schaden und Verdruss zufügen. Wir haben, wenn wir das hören, unwillkürlich das Bedürfnis zu sagen: das ist zu viel verlangt. Das setzt eine ganz andre <term ref="kbga-terms-378">Welt</term> voraus, als die ist, in der wir leben. Das passt nicht zu uns Menschen, wie wir nun einmal sind. Wo würden wir hinkommen im <term ref="kbga-terms-1418">Geschäftsleben</term>, in der <term ref="kbga-terms-382">Politik</term>, im gewöhnlichen Verkehr von uns <term ref="kbga-terms-800">Menschen untereinander</term>, wenn wir unsre Gegner nicht mehr bekämpfen, wenn wir dem Schaden, der uns angetan wird, nicht mehr widerstehen dürften, wenn wirklich Nachgeben das höchste Gesetz sein sollte? Wir können aber auch tiefer denken und uns allen Ernstes fragen: wie soll das <term ref="kbga-terms-434">Reich Gottes</term> kommen, wie soll es <term ref="kbga-terms-829">das Gute</term> gewinnen in der Welt, wenn wir Menschen dem Bösen nicht mehr widerstehen dürfen? Ist’s nicht eine Schmach für unsre Seele, ein Verrat an Gott, wenn wir das Böse uns ruhig gefallen lassen. Können wir denn gut sein, ohne gegen das Böse und damit auch gegen die bösen Menschen zu streiten? Es gibt wenig Worte Jesu, die der <term ref="kbga-terms-402">Menschheit</term> so viel zu denken und hin und her zu raten gegeben haben wie dieses. Es steht da wie einer jener Meteorsteine, die aus unermesslichen Himmelshöhen ihren Weg auf unsre Erde gefunden.<note xml:id="n03"><p> «Meteorstein» ist ein veralteter Ausdruck für «Meteorit». – Nahe <placeName ref="kbga-places-1075">Holbrook</placeName> im Nordosten des US-Bundesstaats Arizona war gerade am <date when="1912-07-19">19. Juli 1912</date> der nach diesem Ort benannte, knapp 200 kg schwere Meteorit niedergegangen und dabei in Gesteinsbrocken von bis zu 6 kg Gewicht zerfallen. Es handelt sich um den bis heute größten Vorfall dieser Art auf dem Gebiet der USA.</p></note> |</p><p>Widerstehet nicht <term ref="kbga-terms-174">dem Bösen</term>! Denkt euch das Wort auf der ersten Seite des Hauptbuches eines Kaufmanns, denkt es euch als Wandspruch im Untersuchungszimmer des Richters oder im Studierzimmer des Politikers oder Zeitungsredaktors, versuch’ es einmal, es dir alle Viertelstunden in Erinnerung zu rufen, wenn du einen unerfreulichen Vorgesetzten, einen bösen Nachbarn hast, der es darauf abgelegt hat, dich zu ärgern! Versuch’ es, das Wort laut vor dich hin zu sagen, wenn dir wieder einmal ein handgreifliches <term ref="kbga-terms-1119">Unrecht</term> zugestoßen ist, wenn einfältige und boshafte Leute dich nicht verstanden haben und dir plump und läppisch oder hinterlistig in den Weg treten! Widerstehet nicht dem Bösen! Das Wort passt wirklich in dieser <term ref="kbga-terms-378">Welt</term> überall gleich schlecht hin! Wir verstehen es, wenn wir an solche Worte denken, dass Jesus sagen konnte: mein Reich ist nicht von dieser Welt! [<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.18.36">Joh. 18,36</ref>] |</p><p>Wenn wir es nun trotzdem versuchen wollen, dieses fremdartige, ungeheure Wort zu verstehen, so möchte ich vor Allem warnen vor dem Versuch, es abzuschwächen. Wir wollen nicht sagen: Dies war hat <hi rend="i">nur damals</hi> gegolten. Es passte in jene alte Zeit, aber nicht in die unsrige. Ich glaube, wenn wir von Jesus etwas haben wollen, dürfen wir nicht alle Augenblicke sagen: das galt nur für damals, wir leben in andren Zeiten. Das lässt sich von manchen Worten zum Beispiel der <term ref="kbga-terms-426">Propheten</term> oder des <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> sagen, aber Jesus gegenüber ist es fast immer eine Ausrede. Dies Wort passte in die <term ref="kbga-terms-1747">alte Zeit</term> so wenig wie in die neue. Aber damit ist nicht gesagt, dass nicht die alte wie die <term ref="kbga-terms-1748">neue Zeit</term> es sehr nötig haben, auf dies Wort zu hören. |</p><p>Auch damit sollen wir nicht zu schnell kommen, es sei <hi rend="i">nicht so wörtlich</hi> gemeint mit der Ohrfeige, der wir uns aussetzen, und mit dem Mantel, den wir drangeben sollen. Jesus habe damit nur sagen wollen, man solle nicht zu weit gehen im Kampf gegen böse Menschen, es sei manchmal besser, ihnen nachzugeben. Das ist ja nun allerdings richtig, dass Jesus mit den Beispielen, die er genannt hat, nicht ein wörtliches Gesetz hat aufstellen, sondern eben nur Beispiele hat geben wollen dafür, wie ernst wir es mit seiner Forderung nehmen müssten. Aber eben: zum <term ref="kbga-terms-1653">Ernst</term> fordert er uns auf, nicht dazu, es leicht zu nehmen und zu denken: es ist so schlimm nicht gemeint, es ist nur geistig zu verstehen und dergleichen. Das ist zu viel Bequemlichkeit. |</p><p>Und noch einen Umweg um das Wort Jesu herum möchte ich abraten, nämlich den zu sagen: es <hi rend="i">gilt nicht für das ganze Leben!</hi> Es gibt Gebiete und Fragen, wo es immer noch ganz gut und in der Ordnung ist, der Regel: Auge um Auge, Zahn um Zahn zu folgen. Solche Ausnahmen seien zum Beispiel der <term ref="kbga-terms-1283">Krieg</term> oder die <term ref="kbga-terms-1749">politischen Kämpfe</term> oder Alles, was mit dem <term ref="kbga-terms-1418">Geschäft</term> zusammenhängt, oder Fälle, wo unsre <term ref="kbga-terms-54">Ehre</term> angegriffen ist. Da heiße es, sich seiner Haut zu wehren ohne Rücksicht auf die Forderung Jesu. Das tönt ja nun auch wieder sehr einfach, aber es ist doch sonderbar, dass Jesus selbst von solchen Ausnahmen gar nichts gesagt hat. Müssen wir daraus nicht schließen, dass er sie auf das ganze <term ref="kbga-terms-56">Leben</term> angewendet wissen wollte? Müssen wir nicht, wenn wir ihm recht geben wollen, auf Alles verzichten, Alles verwerfen lernen, was zu seinem Grundsatz nicht passt? – Nein, abschwächen wollen wir dieses gewaltige Wort nicht, sondern es soll in seiner ganzen Härte und Fremdheit stehen bleiben. Aber nun erhebt sich die Frage, was Jesus damit gewollt hat.</p><p>Das ist sicher, dass Jesus uns <hi rend="i">nicht zu Feiglingen</hi> hat erziehen wollen und nicht zu weichen, <term ref="kbga-terms-1471">gleichgiltigen</term> Menschen, die es mit freundlichem Lächeln mitansehen, wenn <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term> sich breit macht in der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>, die es nie wagen, der Schlechtigkeit gegenüber fest auf die Füße zu stehen, sondern die schon umfallen, noch bevor man sie angerührt. Es gibt solche <term ref="kbga-terms-277">Christen</term>; aber sie dürfen sich jedenfalls nicht auf Jesus berufen. Denn wenn einer ein Kämpfer, ein Held gewesen ist, so war es Jesus. Er hat dem Bösen nicht bloß widerstanden, sondern er hat es auch angegriffen von sich aus, wo er es fand. Derselbe Mann, der gesagt hat: Widerstehet nicht dem Bösen! hat das andre Wort gesprochen: Ihr sollt nicht wähnen, dass ich gekommen sei, Frieden zu senden auf die Erde. Ich bin nicht gekommen, Frieden zu senden, sondern das Schwert. Denn ich bin gekommen, den Menschen zu erregen wider seinen Vater und die Tochter wider ihre Mutter, und des Menschen Feinde werden seine eigenen Hausgenossen sein! [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.23.13 Mt.23.29">Mt. 10,34–36</ref>] Das tönt wahrhaftig nicht wie kampfscheue Ängstlichkeit. Und so hat Jesus nicht nur geredet, so hat er gehandelt. Er sich nicht gescheut, den frömmsten und angesehensten Leuten seiner Zeit ein siebenfaches: Wehe Euch! entgegen zu schleudern [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.23.13 Mt.23.29">Mt. 23,13–29</ref>]. Er hat unter den Viehhändlern und Geldwechslern, die den Tempel mit Geschrei erfüllten, mit einem Strick in der Hand Ordnung gemacht [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.21.12">Mt. 21,12</ref>]. Es war nichts weniger als gemütlich und ungefährlich in seiner Umgebung, denn er konnte und wollte in der Tat für <term ref="kbga-terms-829">das Gute</term> nicht eintreten, ohne <term ref="kbga-terms-174">dem Bösen</term> und damit auch den bösen Menschen ganz gewaltig zuzusetzen. Das haben selbst seine <term ref="kbga-terms-272">Jünger</term> in manchem unerwarteten harten Wort erfahren müssen. Und auch uns hat es Jesus nicht nur erlaubt, sondern geboten, mit Worten und Taten rücksichtslos zu widerstehen und zu kämpfen, wenn wir die Sache des Guten und Göttlichen zu vertreten haben. Die <term ref="kbga-terms-1630">Dummheit</term>, die <term ref="kbga-terms-1750">Heuchelei</term>, den <term ref="kbga-terms-1753">bösen Willen</term>, das <term ref="kbga-terms-1119">Unrecht</term> dürfen und sollen wir nicht schalten und walten lassen, sondern je mehr und kräftiger wir sie angreifen, umso besser.</p><p>Aber seht, nun müssen wir uns überlegen, ob wir aufrichtig sagen können, dass wir einfach die <hi rend="i">Sache des Guten und Göttlichen</hi> vertreten, wenn wir uns gegen <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term> wehren, wenn wir uns den wüsten Leuten entgegenstellen, wie wir es am Anfang geschildert haben, äußerlich oder bloß innerlich? Tun wir das wie Jesus in dem Gedanken: der Eifer um dein Haus hat mich verzehrt! [<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.2.17">Joh. 2,17</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.69.10">Ps. 69,10</ref>] in dem Bewusstsein: der Geist Gottes in mir lässt es nicht anders zu, als dass ich jetzt streite? Ich glaube, gerade das können wir mit gutem Gewissen in den allermeisten Fällen nicht sagen. Wenn die Buben untereinander Ohrfeige mit Ohrfeige beantworten, dann hat das mit Gefühl des <term ref="kbga-terms-337">Rechts</term>, mit der Sache <term ref="kbga-terms-829">des Guten</term> gar nichts zu tun. Das glaubt kein Bub, dass er den Andern besser macht oder dass überhaupt irgend etwas besser wird dadurch, dass er ihm heimzahlt. Aber zeigen will er ihm, dass er sich nichts gefallen lässt, und mit einer gewissen Wonne führt er diesen Beweis aus. Aber auch wir Erwachsenen haben im Grunde keineswegs das Bewusstsein, etwas Göttliches zu tun, auch wenn wir es uns noch so lange vorsagen, es sei so, wenn wir einem Andern heimzahlen, offen oder mit der Faust in der Tasche und mit innerlichen Brummeln. Es befriedigt uns eben, auch etwas anzustellen, wenn man uns etwas gemacht hat. Wir möchten unser heißes Blut abkühlen, indem wir toben, äußerlich oder innerlich, gegen unsre Beleidiger und Bedränger. Es macht uns <term ref="kbga-terms-1458">Freude</term>, mit einem Wort, die wüsten Leute am Kragen zu nehmen, wie sie es verdienen. Wisst ihr, was das für eine Freude ist? Das ist die <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1751">Freude des Raubtiers</term></hi>, das noch in uns Allen heimlich schlummert. Das Raubtier redet schon im <term ref="kbga-terms-1560">Kind</term>, das seinem kleinen Feinde nichts schuldig bleiben möchte und das jammert, wenn es doch etwas schuldig bleiben muss, weil der andre leider stärker ist. Zwanzig und mehr Raubtiere erwachen, wenn zwei Familien hintereinander kommen,<note xml:id="n04"><p> «Hintereinander kommen» steht im Schweizerdeutschen für: «in Streit geraten».</p></note> und eine hat immer mehr Recht als die Andre. Hunderte von Raubtieren regen sich, wenn es Parteien gibt, die eigentlich vielleicht aus guten Gedanken und Absichten hervorgegangen sind, dann aber ihre größte Freude und Genugtuung nicht darin finden, etwas zu leisten, sondern dem Gegner eins zu versetzen, weil er der Gegner ist. O ja, es ist etwas Große und Schönes um den <term ref="kbga-terms-430">Kampf</term> ums <term ref="kbga-terms-337">Recht</term>, Jesus hat ihn auch gekämpft. Aber wer von uns darf sagen, dass er an seiner Seite steht bei seinen Streitigkeiten? Ist es uns wirklich um <term ref="kbga-terms-829">das Gute</term> zu tun, wenn wir miteinander <term ref="kbga-terms-1430">zanken</term> und schelten und uns beim Kragen nehmen? Oder ist es nicht das <term ref="kbga-terms-1511">Vergnügen</term>, das uns treibt, auf einen Skandal wieder mit einem Skandal zu antworten?! Sind wir etwa auch so rasch bereit, gegen das <term ref="kbga-terms-1119">Unrecht</term> loszuziehen, wenn es nicht uns selbst, sondern Andre betroffen hat? Nein, nichtwahr, wenn es uns nichts angeht, dann stehen wir für gewöhnlich gemütlich daneben und haben kaum die Empfindung dafür, dass dem Andern Unrecht geschieht. <hi rend="i">Ich</hi> mische mich da nicht hinein. Das trägt <hi rend="i">mir</hi> nichts ein! Dann stehen wir sehr überlegen und philosophisch daneben und sagen etwa: die Leute müssten doch immer etwas gezankt haben, warum man auch nicht zufrieden sein könne. Aber wehe, wenn Einer <hi rend="i">uns</hi> zu nahe tritt, dann werden wir plötzlich zu Kämpfern des Rechts und der <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term>, dann müssen sich plötzlich Himmel und Hölle für unsern Streit interessieren, dann laufen wir von einem Haus zum andern: denkt, was geschehen ist, denkt, was man mir getan hat, denkt, was es für wüste Leute gibt. Ich mein’, an diesem Unterschied – Gleichgiltigkeit, wenn das Unrecht Andre betrifft, höchste Entrüstung, wenn es uns angeht – können wir besonders deutlich sehen, dass es in 99 von 100 Fällen nicht der <term ref="kbga-terms-1695">Gottesgeist</term>, sondern das Raubtier in uns ist, das uns in den Streit, in den Streit um unser sogenanntes gutes Recht führt. – |</p><p>Seht, dieses Raubtier in uns wollte Jesus bändigen und fesseln mit seinem fremdartigen Wort: Widerstehet nicht dem Bösen! Er hat uns wahrhaftig damit den <term ref="kbga-terms-430">Kampf</term> gegen <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term> nicht verboten. Denn den hat er an vielen andern Orten selbst geboten und selbst gekämpft. Aber nur wenn es ein Kampf für <term ref="kbga-terms-829">das Gute</term> ist, soll er uns erlaubt und geboten sein. Wenn es uns um das Rechte zu tun ist, wenn es sich darum handelt, Menschen zu bessern, <term ref="kbga-terms-340">Wahrheiten</term> zu verbreiten, <term ref="kbga-terms-337">Recht</term> und <term ref="kbga-terms-283">Gerechtigkeit</term> zu fördern, Zustände und <term ref="kbga-terms-1683">Gewohnheiten</term> zu veredeln,  dann sollen wir kämpfen, dann kann unter Umständen auch eine Ohrfeige oder ein sehr kräftiges Wort das Mittel dazu sein. Aber wer von uns wollte es sich anmaßen, meine Freunde, zu behaupten: Ich bin so Einer, der im Namen Gottes Ohrfeigen und kräftige Worte auszuteilen hat an die Feinde Gottes? Ist’s nicht so: wenn wir dem Bösen widerstehen, dann treibt uns das <term ref="kbga-terms-1751">Raubtier</term> und nicht der <term ref="kbga-terms-179">Geist Gottes</term>? Nur gegen dieses Raubtier hat Jesus kein Mitleid gekannt. Er wollte uns sagen: wenn ihr nur darum euch wehrt gegen das Böse, weil es Euch <term ref="kbga-terms-1511">Vergnügen</term> macht, auch einmal etwas anzustellen in <term ref="kbga-terms-1691">Taten</term>, <term ref="kbga-terms-1692">Worten</term> und <term ref="kbga-terms-1690">Gedanken</term>, wenn ihr bloß deshalb gegen das <term ref="kbga-terms-1119">Unrecht</term> loszieht, weil man gerade <hi rend="i">Euch</hi> Unrecht getan hat, dann seid ihr selbst von vornherein im Unrecht. Dann bleibt lieber zu Hause und lasst das Böse an Euch geschehen! Ihr seid nicht reif, nicht würdig, Gottesstreiter zu sein, solange es euch um persönliche Vergeltung zu tun ist. Jeder Schritt, den ihr tut, ist Sünde. Die Stärke, die ihr mit solchem Streit zu entfalten meint, ist in Wirklichkeit Schwäche. Denn wer noch daran ist, Böses zurückzugeben, der ist selbst noch böse, und wenn er es auch bloß in Gedanken täte.</p><p>Meine Freunde, das ist freilich die Aussicht in eine euch unbegreifliche Welt, die sich in diesem Wort vor uns auftut. In eine Welt, in der nicht mehr das Tier regiert, sondern Gott. In eine Welt, in der nicht mehr gezankt wird, sondern nur noch gearbeitet und gestrebt. In eine Welt, in der die Menschen nicht mehr recht haben, sondern einander helfen wollen. Diese Aussicht kann uns wie eine abenteuerliche Phantasie erscheinen. Wir können die Achseln zucken und sagen: dahin kommen wir nie, der Mensch bleibt immer derselbe. Wahrhaftig, man hätte oft Lust, so zu denken. Aber ich weiß etwas Besseres: wir können uns von Jesus anleiten lassen, selber den Anfang der <term ref="kbga-terms-1493">neuen, unbegreiflichen Welt</term> zu machen, uns von jetzt an zu fragen, wenn wir Lust verspüren zu kämpfen gegen <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term>, ob es das <term ref="kbga-terms-1751">Raubtier</term> oder der <term ref="kbga-terms-179">Gottesgeist</term> ist, der uns dazu auffordert. Wer weiß, wir werden es in unzähligen Fällen dann bleiben lassen, das Schwert zu ziehen, und werden das Böse unbekämpft lassen. Wir werden aber auch die Erfahrung machen, dass wir durch einen einzigen solchen Sieg über unsre Kampflust mehr gewinnen als dadurch, dass wir hundertmal wüsten Leuten den Meister zeigen. Denn wir dieses <hi rend="i">Opfer</hi> bringen, das Opfer des Ich, das recht haben und es gewinnen möchte, dann kann uns Gott brauchen, dann werden wir seine Streiter in seiner Sache. Nicht mehr kämpfen, um recht zu kämpfen! Das ist’s.</p>
                </div>
                <div type="closer">
                    <salute>Amen.</salute>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text></TEI>
