<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-5032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-05">Predigten 1914</title>
        <title type="content">Predigt: Genesis 32,23-32</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: Genesis 32,23-32, 28. Juni 1914</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/5032 (Stand: 23. Dezember 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1914, Zürich 1999, S. 338–348.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/5032</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1914</title>
          <title type="text">227</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1999</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 338-348</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">32</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe I.5, Predigten 1914, sermon 227</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Predigt: Gen 32,23-32, 28. Juni 1914. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/1689">KBA 1205</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1914-06-28">28. Juni 1914</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>sermon</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-12-23T16:28:10+01:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-12-23T16:28:10+01:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="sermon">
        <pb xml:id="p338" ed="pga"/>
        <div type="opener">
        <head>
                        <idno>227</idno>
                    </head>
          <dateline>
                        <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, Sonntag, den <date when="1914-06-28">28. Juni 1914</date>
                    </dateline>
          <epigraph>
            <cit>
              <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.32.23 Gen.32.32">1. Mose 32,23–32</ref>
              <quote>
                                <hi rend="text-recte">… und er blieb allein. Da rang ein Mann mit ihm, bis die Morgenröte
                        anbrach…. Und er antwortete:</hi> Ich lasse dich nicht, du segnest
                           mich denn! <hi rend="text-recte">… Und <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> hieß die Stätte <placeName ref="kbga-places-956">Pniel</placeName>; denn</hi> ich
                           habe Gott von Angesicht gesehen, und meine Seele ist
                        genesen… 
                            </quote>
            </cit>
          </epigraph>
         
          <salute><pb rend="noPipe" xml:id="p339" ed="pga"/>Liebe Freunde!</salute>
        </div>
        <div type="main">
        <p>Was für eine wunderbare Geschichte! <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> kommt mit Frauen und Kindern, mit Knechten
               und Mägden und einem großen Viehstand aus der Fremde heim, ein wandernder
               Beduinenhäuptling, wie sie in jenen Ländern noch heute ihre Fahrten machen. Noch
               liegt die alte Schuld gegenüber <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> auf seinem Gewissen, den er betrogen hat. Er
               fürchtet ihn, den Mächtigen, reiche Geschenke an ihn hat er vorausgesandt, um ihn zu
               besänftigen. So hat er getan, was er konnte, um seinen Fehler gutzumachen. Wirklich?
               Ja, warum hat er dann immer noch Angst, warum zittert er so vor dem Gedanken, dem
               Bruder zu begegnen? Etwas Unsichtbares und doch Schweres, Gewaltiges liegt zwischen
               ihm und einer friedlichen, fröhlichen Zukunft; er kommt nicht darüber hinweg und
               würde nicht darüber hinwegkommen und wenn er seine reuigen Geschenke verdoppeln und
               verdreifachen würde. Da läßt er an der Furt des <placeName ref="kbga-places-957">Jabbok</placeName>flusses seine ganze Karawane an
               sich vorbeiziehen und bleibt allein zurück mitten in der Nacht. Und nun kommt das
               Wunderbare: da rang ein Mann mit ihm, bis die Morgenröte anbrach, und <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> wird
               schwer verletzt und hört doch nicht auf zu kämpfen, und der Mann will gehen, aber
               <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> hält ihn: Ich lasse dich nicht, du segnest mich denn! Und der Mann fragt ihn
               nach seinem Namen und gibt ihm einen neuen Namen: Israel: der mit Menschen und mit
               Gott gekämpft und gesiegt hat. Aber seinen eigenen Namen will er nicht nennen. Er
               segnet ihn, und <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> verläßt den Ort: hier habe ich Gott von Angesicht gesehen, und
               meine Seele ist genesen. Und dann geht die Sonne auf. Und nun hat er keine Angst
               mehr, dem Bruder zu begegnen, gegen den er gesündigt hatte. Was all seine reichen
               Geschenke nicht vermocht hatten, das vermochte diese merkwürdige Nacht: er konnte
               jetzt frei und getrost in seine Zukunft sehen, die Schuld war abgewälzt von seinem
               Gewissen, die Scheidewand gefallen. Sicher und freudig sieht er nun den gefürchteten
               <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> kommen mit seinen Kriegsleuten: es wird kein Unglück geschehen.</p>
        <p>Das ist nun eine von den tiefsinnigsten und wichtigsten
               <pb xml:id="p340" ed="pga"/>
                Geschichten in der Bibel. Freilich auch eine von denen, die man am wenigsten
               versteht, wenn man lange fragt: Wie ging das zu?, eine von denen, die man selber
               erleben muß, jawohl, selber erleben nach so viel tausend Jahren, wenn man sie
               verstehen will. Wenn mich jemand dringend fragen würde, wie ich mir den
               geheimnisvollen nächtlichen Kampf des <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> erkläre, so würde ich ihm antworten, daß
               hier selbstverständlich ein innerlicher Vorgang äußerlich beschrieben ist, wie das in
               der Bibel und überhaupt in Geschichten aus alter Zeit sehr oft der Fall ist. Gott ist
               natürlich kein Mann, der mit den Menschen körperlich kämpfen kann. Aber was tut denn
               das, das ist ja ganz gleichgültig. Wir wollen uns doch lieber freuen darüber, daß uns
               die Bibel diesen innerlichen Vorgang so anschaulich äußerlich zu erzählen weiß.</p>
        <p>Wir wollen mit dem Letzten anfangen: mit dem Jubelruf des <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName>: <hi rend="i">meine
                  Seele ist genesen!</hi> Das ist ja die Hauptsache in dieser Geschichte, daß <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName>
               gesund wurde, innerlich gesund. Eine Störung war weg, ein Berg war überwunden, eine
               Last abgeworfen. Die peinliche Erinnerung an jene böse Geschichte verlor ihren
               Stachel. Seine Angst verschwand. Sein Verhältnis zu dem Bruder wurde ein anderes. Was
               ist das für etwas Gewaltiges, wenn man sagen kann: meine Seele ist genesen! Wir
               wissen ja alle, was es heißen will, wieder gesund zu werden am Körper, wenn man krank
               gewesen ist. Wieder herumgehen und schaffen und mit den Leuten verkehren und sich
               freuen können. Wie ist es da Einem so wohl, wenn man das erste Mal wieder recht essen
               mag, und Alle sehen Einen so teilnehmend und erfreut an. Und doch wird mancher gesund
               und muß eine Plage weitertragen, die schwerer ist als alle Krankheit, die kein Doktor
               heilen und die durch kein Stilliegen gehoben werden kann. Was hilft es, gesund
               werden, wenn man diese Plage mit sich schleppen muß? Und was hilft es dem Gesunden,
               der noch nie einen Tag im Bett gelegen, aber alle Tage ist die Plage da, die
               schlimmer ist als Krankheit? Das ist das rechte große Gesundwerden, wenn einer sagen
               kann: meine Seele ist genesen. Denn die Seele ist ja nicht ein Teil des Menschen,
               sondern der ganze Mensch. Wenn die Seele krank ist, so leidet der
               <pb xml:id="p341" ed="pga"/>
                ganze Mensch, und wenn er kerngesund wäre. Wenn die Seele gesund ist, so ist der
               ganze Mensch gesund, und wenn kein gesundes Glied an ihm wäre. Fröhlichkeit und Mut
               und Friede — alles hängt von der Seele ab. Aber auch die äußeren Umstände und
               Schicksale. Es gibt Manchen, dem es schlecht geht im Leben, der immer Unglück hat und
               mit niemandem auskommt, und es ist durchaus nicht sein Pech oder sein widriges
               Geschick daran schuld, wie er wohl meint, sondern seine Seele ist krank. Es gibt
               sogar körperliche Krankheiten, die von klugen Ärzten sofort erkannt werden als das,
               was sie sind, als Folgen eines seelischen Übels. Und wieder sehen wir Manchen, der so
               flott und sicher seinen Weg durchs Leben geht, der Alles auf die rechte Weise
               anzugreifen weiß, der mit Allen auskommt, und wir beneiden ihn, wir denken: wie ist
               das nur möglich, wie bringt ers auch nur fertig, und geraten auf allerlei falsche
               Vermutungen, während die Wirklichkeit ganz einfach ist: der Mann ist gesund, gesund
               an der Seele. Denn wie unsere Seele ist, so sehen wir die Dinge, die Menschen, die
               Welt an. Und wie wir sie ansehen, so wirkt sie auf uns, und so wirken wir auf sie.
               Gute und böse Erfahrungen, die wir im Leben machen, sind immer mehr oder weniger ein
               Spiegelbild unserer eigenen Seele. Wie wir sind, so haben wir es auch in tausend
               Fällen. Unsere innere Art zieht von selbst ganz bestimmte Erfahrungen herbei. Hätten
               wir eine andere innere Art, so würden wir auch andere Erfahrungen machen. So hängt
               Alles aneinander. Wenn Einer sagen kann: meine Seele ist genesen, so ist das so
               ziemlich das Erfreulichste, was ein Mensch von sich selber sagen kann.</p>
        <p>Habt ihr gesehen, wie traurig und trostlos unsere ganze Gegend ausgesehen hat bei der
               langen Regenzeit? Es war, wie wenn jeder Baum, jedes Gras hätte sagen wollen: aber
               das kann doch nicht so bleiben, das ist doch nicht das Richtige in dieser Jahreszeit.
               Und da hat sich all das verschiedene Grün der Matten, der Gärten, der Bäume, der
               Wälder in ein trübes, gleichförmiges Grau verhüllt. Und dann kamen diese strahlenden
               Sonnentage. Und die ganze Gegend war dieselbe, bis aufs letzte Gräslein,
               <pb xml:id="p342" ed="pga"/>
                und doch war sie eine ganz andere geworden. Jetzt wars, wie wenn plötzlich ein jedes
               Ding hätte sagen wollen: seht, <hi rend="i">so</hi> bin ich eigentlich, und hervor
               trat das innere Wesen aus der grauen Hülle. Die Matten bekamen den eigentümlichen
               Schimmer wie glänzender Sammet, als ob sie hätten rufen wollen: jetzt ists Zeit, uns
               zu schneiden! und das wüsteste Haus bekam etwas Festliches zum Ansehen und strahlte
               mit ein paar Scheiben, so gut es konnte. Und die Eisenbahnschienen und die
               Telegraphendrähte konnten auf einmal funkeln. Und der Wald stand plötzlich so duftig
               da mit blaurotem Schatten, und die fernsten Hügel und Berge riefen herüber: wir sind
               auch noch da, und über Allem ein Himmel, so blau und fröhlich, als ob er gar nicht
               anders könne.</p>
        <p>Seht, so ists, wenn ein Mensch eine gesunde Seele bekommt. Was heißt das? Das heißt:
               die Sonne ist durch die Wolken gebrochen. Und das ist doch das Natürliche, das
               Normale. Wolken und Regen müssen ja auch sein, aber doch nur zwischenhinein. Wir
               leben nicht vom Regen, obwohl wir ohne den Regen nicht sein könnten, sondern wir
               leben von der Sonne. Licht und Wärme, Lebenskraft in Pflanzen, Tieren und Menschen,
               das alles kommt von der Sonne. Der Sonnenschein ist das Eigentliche, das Natürliche.
               Wir atmen auf, wenn er wieder da ist. Und so ist das die Gesundheit der Seele, wenn
               das Eigentliche, Natürliche, Normale in uns wieder zum Vorschein kommt. Gesund sind
               wir, wenn wir wieder sind, was wir sein müssen nach unserer innersten Natur, und
               sonst gar nichts. Gesund sind wir, wenn wir uns entfalten und entwickeln können, nach
               unserer Art, ruhig, aber auch stetig und ungehindert wie eine Tanne in gutem
               Erdreich, der man so viel Raum gemacht hat, daß sie wachsen und wachsen kann, dem
               Himmel entgegen. Das ist die Bestimmung, die Gott uns gegeben hat. Oder wie das
               Wasser im Gebirge wohl aufgehalten und abgeleitet werden kann, es strebt doch immer
               wieder kraft der ihm innewohnenden Schwerkraft dem Fluß, dem Strom, dem Meer zu, so
               wohnt dem Menschengeist ein Streben inne, und dieses Streben ist das Göttliche in
               ihm, und wenn er diesem Streben nachgibt, dann ist er gesund. Und wenn wir in diesem
               Streben gehindert
               <pb xml:id="p343" ed="pga"/>
                sind, wenn wir nicht sein können, was wir sein müßten und im tiefsten Grunde so gern
               sein möchten, dann sind wir eben krank.</p>
        <p>Es gibt so viele arme, kranke Menschen, die, wie ich sagte, ein Hindernis mit sich
               herumschleppen, das ihnen immer wieder vor die Füße kommt. Es gibt gar viele solche
               Hindernisse. Ich kann nur einige aufzählen: du hast gegen einen anderen Menschen
               etwas auf dem Gewissen, wie es bei <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> war, du kennst einen, der von dir beleidigt,
               betrogen, enttäuscht worden ist, und du weißt: ich habe es nie gutgemacht. Das liegt
               dir im Wege, das hindert dich, innerlich froh und getrost zu leben, das macht dich
               krank. Wie kann ich gesund werden? fragst du! Bei dir ists vielleicht umgekehrt: dir
               hat ein Anderes etwas zuleid getan, du hörst noch jetzt das böse Wort, siehst die
               böse Tat, spürst die bösen Folgen, immer wieder; du kommst nicht dazu, fröhlich zu
               sein und eimmal getrost aufzuatmen, nein, du mußt immer denken: der oder die, die
               sind so und so mit mir gewesen. Auch du bist krank, auch du möchtest gesund werden.
               Aber wie? Und auf dich wartet da aus irgend einem Jahr deiner Vergangenheit eine
               Lebensaufgabe, die du mit frischem Mut hättest angreifen sollen, und dann mochtest du
               nicht und legtest sie auf die Seite, wie man etwa eine unbezahlte Rechnung mißmutig
               in eine Schublade stößt. Aber sie ist immer noch da, du weißt es sehr gut. Sie ist
               noch da, auch wenn du längst nicht mehr nachholen kannst, was du einst versäumt hast.
               Es lastet auf dir das Bewußtsein: Noch nicht, noch nicht getan, was ich hätte tun
               müssen, und läßt dir keine Freude und keine Ruhe. Krank, krank bist du an der alten
               Geschichte. Und du hast dich einmal, vielleicht noch nicht so lange, einem guten
               Einfluß entzogen. Du hättest die Tür deines Herzens weit auftun sollen für einen
               guten Gedanken, aber du warst zu klein, zu schwach, du machtest schnell wieder zu
               voll Angst, du wolltest bleiben, was du warst. Meinst du, so etwas gehe vorüber?
               Meinst du, dein Leben könne tüchtig, freudig, kraftvoll sein nach solch einem
               Torschluß? Nein, du bist seit damals krank, seelisch krank; in ganz stillen Stunden
               kommt der Gedanke unwiderstehlich da<pb xml:id="p344" ed="pga" break="no"/>her: O hätte ich doch damals … es fehlt dir eben etwas, es ist eben etwas nicht da,
               was natürlicherweise da sein müßte!</p>
        <p>Das sind nur einige Beispiele, wie man krank sein kann. Such dir deinen Fall selber.
               Frag dich selbst: was ist bei mir im Wege, daß ich nicht einfach und schlicht sein
               kann, was ich sein sollte und sein könnte, ein fröhliches Gotteskind? Es ist ganz
               sicher etwas da. Du bist krank, so gut wie dort <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName>, du bist ja auch so ängstlich,
               so verzagt, so unzufrieden, so aufgeregt, so verbittert. Such die Ursachen nicht
               außer dir! Klage nicht über die Anderen und noch weniger über Gott, der dich so
               geführt hat. Deine Seele ist krank. Du selbst mußt ein Anderer werden. Wenn man das
               könnte, nicht wahr? Wenn man gesund werden könnte! Wenn die Sonne durch die Wolken
               treten würde, daß Alles fröhlich und goldig wird! Wenn ich es dazu brächte, anders in
               die Welt zu sehen, Anderes, Besseres zu erfahren und zu erleben, anders die Sachen
               anzupacken, mit den Menschen zu verkehren, mich selbst zu bewachen und zu erziehen!
               Wenn die Tanne sich emporstrecken dürfte, pfeilgerade in den Himmel hinein, wenn der
               Bach hinunterstürzen dürfte, jubelnd hinein in die Arme des ewigen Meeres! Gesund
               werden! Wer das könnte!</p>
        <p>Wie ist es <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> gegangen? Er hat einen <hi rend="i">Kampf durchmachen</hi> müssen.
               Durch den Kampf wurde er gesund. Alles Andere hätte ihm nicht geholfen. Die schönsten
               Worte und die reichsten Geschenke nicht, die er dem <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> gab. Auch uns hilft nichts
               Anderes, als daß wir durch diesen Kampf hindurchgehen. Wir meinen meistens zuerst,
               wir müßten es auf eine andere Weise probieren. Wir fassen einen guten Vorsatz, wir
               eröffnen uns irgend einem neuen Gedanken, der uns eigentlich fremd ist, wir suchen
               über einen Fehler Meister zu werden, wir raffen uns auf und versuchen ein
               freundliches Wort oder eine gute Tat an einem Ort, wo wir es bis dahin nicht gewohnt
               waren. Viele Menschen versuchen es auch damit, daß sie wieder einmal in die Kirche
               gehen, wieder einmal in der Bibel lesen, wieder einmal beten wollen. Und denken dann,
               daß nun sofort die Sonne aufgehen und Alles gut werden müsse. Irrtum, es hilft dir
               Alles nichts, bevor du durch den Kampf hin<pb xml:id="p345" ed="pga" break="no"/>durch bist. Wieviele gute Vorsätze sind schon gefaßt, wieviele Anläufe wirklich
               genommen worden, wie mancher hat auf einmal angefangen mit Beten und Bibellesen, und
               so viele endigten mit einer Enttäuschung und wurden nicht gesund.</p>
        <p>Wer kämpft denn da in diesem Kampf? Gott auf der einen Seite, der Mensch auf der
               anderen. Das ist ja der tiefe Sinn der Jakobsgeschichte. Gott tritt dem Menschen
               einmal entgegen, und nun fragt es sich, wer Meister bleiben soll. Das sind die
               gewaltigen seligen, schweren Augenblicke, wo diese Frage an uns herantritt, wo wir
               uns entscheiden müssen, wo Gott uns zwingt zur Entscheidung. Bei <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> geschah es
               dort durch die stille einsame Nacht, in der er seinem Schicksal entgegengehen mußte
               mit all den Seinigen, in der ihn die Furcht noch einmal so ganz gewaltig packt vor
               all dem, was kommen kann. Da stellt ihn Gott und läßt ihn nicht los: Sag, was ists
               eigentlich mit dir, was bist du und was willst du? Vielleicht, daß Gott uns in einem
               ganz ähnlichen Augenblick packt, in einem Augenblick, wo wir einer Entscheidung
               entgegengehen und unser Herz daher offener ist als sonst. Oder vielleicht, wenn wir
               gerade ganz darniedergeschmettert sind von einem Verlust oder einem anderen Unglück,
               das uns betroffen. Oder wenn wir allein sind, wenn man uns ringsum mißversteht und
               gegen uns ist, wenn wir vor allen Menschen fliehen, Alle hassen möchten. Oder, wenn
               wir uns durch eigene Schuld in eine recht schlimme Lage gebracht haben, nicht mehr
               vorwärts und nicht mehr rückwärts wissen und gar nicht begreifen: Wie habe ich auch
               gekonnt! Oder, wenn wir auf einmal den Ekel bekommen vor uns selbst, vor unserer
               Trägheit oder Leidenschaft oder Härte oder Torheit. In solcher Stunde kommt Gott zu
               uns, und jetzt muß sichs entscheiden. Wohlverstanden, ich muß es noch einmal sagen:
               nicht darauf kommt es jetzt an, nicht darum handelt es sich jetzt, daß wir irgend ein
               Entschlüßlein fassen, daß wir da und dort etwas verbessern in unseren Gedanken oder
               in unserem Leben. Wir können Gott jetzt nicht erledigen damit, daß wir irgend etwas
               Gutes denken, sagen oder tun, laß jetzt nur Alles stehen und liegen, du brauchst
               jetzt zunächst gar nichts zu tun,
               <pb xml:id="p346" ed="pga"/>
                jetzt entscheidet sich etwas viel Tieferes, Wichtigeres: Gott oder Ich, das ist
               jetzt die Frage. Woher kommt die Krankheit deiner Seele, warum bist du nicht
               glücklich und stark, warum scheint die Sonne nicht in deinem Leben? Weil du Ich sein
               wolltest, statt Gottes zu sein. Alle Fehler, die wir begangen und an denen wir jetzt
               leiden, kommen daher, daß wir uns an unser Ich klammerten, an das werte «Ich möchte»,
               «Ich wünsche», «Ich bin», «Ich denke», «Ich finde», «Ich möchte jetzt sagen». Und
               wenn wir immer noch leiden, immer weiter leiden, kommt es daher, daß wir immer noch
               unter dieser verderblichen Herrschaft stehen. Willst du frei werden davon?, fragte
               Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> in jener dunklen einsamen Nacht. Willst du frei werden davon?, fragt er
               auch uns in jener dunklen und doch so segensreichen Stunde, wo er uns nahekommen
               kann, weil wir schwach sind. Und da antwortet nun <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> und da antworten auch wir
               zunächst: Nein, das wollen wir nicht! Wir sind zu sehr gebunden und gewöhnt an unser
               Ich-Wesen. Wir wissen ja schon, daß wir unglücklich sind, und auch warum wir es sind.
               Aber wie sollte es anders sein? Kann man denn los von sich selber? Kann man etwas
               anderes werden, als man nun einmal ist?</p>
        <p>Und nun erhebt sich ein erbitterter Widerstand. O, wie hassen wir da unser Unglück,
               unsere schlimme Lage, die uns zwingt, Gottes Stimme zu hören! Das ist das
               Allerärgste, nicht das, was uns sonst widerfährt, aber das, daß wir jetzt Gottes
               Kraft so verspüren müssen, der uns unser Ich entreißen will. Und nun schlagen wir aus
               und suchen aus der üblen Lage herauszukommen, möchten unser Schifflein um jeden Preis
               wieder schwimmen sehen, möchten irgendwie wieder günstig dastehen, nicht um des
               äußeren Vorteils willen, aber weil wir denken, wenns mir wieder gut geht, dann läßt
               uns Gott in Ruhe, dann brauchen wir seine Forderung nicht mehr zu hören. O, wie
               hassen wir in solchen Zeiten die Menschen, die uns vielleicht in guter Meinung gerade
               das sagen, was wir im Grund unseres Herzens so gut, nur zu gut wissen! Braucht der
               mirs auch noch zu sagen? Schweig doch, schweig doch!, denken wir, sagen wir, nicht,
               weil wir ihnen Unrecht geben könnten, nein,
               <pb xml:id="p347" ed="pga"/>
                weil sie so recht haben und damit Gottes gewaltige Stimme noch lauter tönen lassen.
               O, wenn wir ihnen entrinnen könnten oder wenn es uns gelingt, ihnen auch einen Fehler
               nachzuweisen in ihrem Leben, wie froh sind wir, mit welchem Jubel fallen wir darüber
               her: siehst du, du bist auch kein Heiliger! Es ist nicht Schadenfreude im Grunde,
               nein, wir wollen uns damit retten vor Gott, der uns von allen Seiten so eindringlich
               anklagt und angreift. Und nun geht der Kampf hin und her. Immer wilder und zäher
               setzen wir uns zur Wehr: Ich habe doch recht! Ich fahre doch fort wie bisher! Ich
               bleibe doch was ich bin! Wir sträuben uns mit Händen und Füßen gegen das, was da an
               uns herankommen will. Und schon sieht es aus, wie wenn wirs gewinnen sollten!
               Endlich, denken wir, bin ich ihn los, den Großen, Übermächtigen, endlich wird es
               still, schläft mein Gewissen ein, hat mein Herz einen tröstlichen Gedanken und Grund
               gefunden, um sich Gott nicht ausliefern zu müssen. Die Morgenröte naht, der Kampf
               geht seinem Ende entgegen, werden wir nun Gott wirklich los sein, werden wir wieder
               frei sein, unseren eigenen Weg zu gehen, der uns so glücklich und so unglücklich
               macht?</p>
        <p>Da geschieht ein merkwürdiger Umschwung. Es geschieht etwas, was wir am wenigsten
               erwartet haben. Gott zwingt uns nicht, er erdrückt uns nicht, er macht uns nicht mit
               Feuer und Schwert zu seinen Sklaven. Der Gehorsam, den er von uns haben möchte, muß
               Freiheit sein. Aber in uns selbst ist bei allem unserem Wahn und Streben gegen Gottes
               Willen etwas ganz Neues erwacht, eine tiefe, sehnsüchtige Wehmut, ein heißes
               Verlangen nach dem, den wir da mit allen Kräften von uns stoßen. Je mehr wir uns
               wehren, desto mehr wächst dieses Verlangen, je heißer wir bleiben wollen, was wir
               sind, desto sehnsüchtiger sehen wir hinüber nach ihm, der so viel mehr ist als wir.
               Ich, Ich! rufen wir, denken wir, und Gott, Gott! weint und schluchzt unsere
               gepeinigte Seele. Soll nun das das Ende sein, daß Alles im Alten bleibt, [daß ich]
               deutlicher als je spüren [muß]: das, was ich jetzt bin, das ist Krankheit, Leiden,
               Unglück, und nun soll ich das bleiben, nun soll ichs gewonnen haben — nein, nein, das
               <pb xml:id="p348" ed="pga"/>
                kann nicht sein, so darf diese Stunde nicht enden: ich lasse dich nicht, du segnest
               mich denn! Ja, warum haben wir denn gekämpft? Gegen Gott, nicht wahr, und für uns
               selbst, für unsere Art, unsere Wünsche, unser Wesen, und siehe da, auf dem Höhepunkt
               des Kampfes, als wir eben meinten zu gewinnen, da prallten wir zurück, da sahen wir
               ein: dieser Sieg wäre die schrecklichste Niederlage, wenn ich jetzt siege, über Gott
               siege, dann muß ich auf ewig krank und traurig sein, dann kommt die Sonne nie mehr
               aus den Wolken. Und jetzt haben wir nur noch einen Wunsch: o, nicht zu Ende zu sein
               mit der seligen Berührung mit Gott, die wir in dieser furchtbaren Stunde erlebten!
               Mehr sehen, spüren, erfahren von dem Großen, Heiligen, Herrlichen, der uns da
               gegenübersteht! Nein, ich will ja nicht mehr Ich sein, ich will ja, daß du herrschest
               in mir, daß du mich erfüllest, daß dein Wille in mir geschehe. Und wir sind
               unterlegen, in voller Freiheit von uns aus unterlegen, Gott wurde uns zu groß, zu
               notwendig. Was da unterlegen? Diese Niederlage ist unser wahrer Sieg. Mit Menschen
               und mit Gott hast du gekämpft und bist obgelegen. Du hast das Ich besiegt, indem du
               Gott besiegen wolltest.</p>
        <p>Seht, das ist der Kampf, durch den wir gesund werden. Es fehlt uns nicht an Stunden,
               die uns zu solchen Gottesstunden werden können. Machen kann man sie ja nicht, sie
               müssen von selber kommen. Aber je trauriger wir uns fühlen, je dunkler es uns zu sein
               scheint um uns her, desto sicherer kommen sie. Vielleicht bist du schon mitten drin
               in dem großen Kampf zwischen Gott und deinem Ich. Es fragt sich jetzt nur, ob du
               erkennst, worum es sich handelt, ob du erkennst, daß du unterliegen mußt, um zu
               siegen, ob du erkennst, daß dein «Ich will nicht!» sich auflösen muß in ein innig
               verlangendes: Ich lasse dich nicht… Wenn du das erkennst, so wird auch deine Seele
               genesen und du wirst ein fröhlicher und glücklicher Mensch werden.</p>
        </div>
        <div type="closer">
          <salute>Amen.</salute>
      </div>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
