<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-5053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-05">Predigten 1914</title>
        <title type="content">Predigt: Jesaia 42,1-4 (1. Advent)</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: Jesaia 42,1-4 (1. Advent), 29. November 1914</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/5053 (Stand: 14. Juni 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Predigten 1914, Zürich 1999, S. 588–600.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/5053</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1914</title>
          <title type="text">248</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1999</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 588-600</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">53</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe I.5, Predigten 1914, sermon 248</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" corresp="KBA 1226" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Predigt: Jes 42,1-4 (1. Advent), 29. November 1914. <idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/1688">KBA 1226</idno>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1914-11-29">29. November 1914</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>sermon</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <listPrefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1">
          <p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1">
          <p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1">
          <p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1">
          <p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1">
          <p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1">
          <p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1">
          <p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1">
          <p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
      </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-06-14T21:00:31+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-14T21:00:31+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="sermon">
        <pb xml:id="p588" ed="pga"/>
        <div type="opener">
          <head><idno>248</idno></head>
          <dateline><placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, Sonntag, den <date when="1914-11-29">29. November
                     1914</date><note xml:id="n01">Als Lied, das in dem Gottesdienst gesungen wurde,
                     ist auf dem Mskr. notiert: <bibl corresp="kbga-songs-128" type="song"><bibl corresp="kbga-bibls-1087">Nr. <idno>89</idno></bibl>: «<title level="a">Nun jauchzet all’, ihr Frommen…</title>» von <author ref="kbga-actors-1401">M. Schirmer</author> (<date from="1606" to="1673">1606–1673</date>), <biblScope>Strophen 1 und 2; 3–5</biblScope> (<bibl corresp="kbga-bibls-1086"><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-90">EKG</abbr></title> <idno>7</idno>, <biblScope>Strophe 1 und 3;
                        4–6</biblScope></bibl>)</bibl>.</note></dateline>
                        <head type="event">I. Advent</head>
          <epigraph>
            <cit><ref type="can" subtype="bible" target="Jes.42.1 Jes.42.4">Jesaja 42,1–4</ref>
              <quote><hi rend="text-recte">Siehe,</hi> das ist mein Knecht, <hi rend="text-recte">den ich aufrecht halte,
                        und mein Auserwählter, an welchem meine Seele Wohlgefallen hat. Ich habe ihm
                        meinen Geist gegeben; er wird das Recht unter die Völker bringen.</hi> Er wird nicht schreien noch rufen, und seine Stimme wird man
                           nicht hören auf den Gassen. Das zerstoßene Rohr wird er nicht zerbrechen,
                           und den glimmenden Docht wird er nicht auslöschen. <hi rend="text-recte">Er wird das Recht
                        wahrhaftiglich halten lehren.</hi> Er wird nicht ermatten und nicht
                           zusammenbrechen, bis er auf Erden das Recht gegründet hat, <hi rend="text-recte">und seine
                        Unterweisung hören bereits die Inseln.</hi></quote></cit>
          </epigraph>
          <salute>Liebe Freunde!</salute>
        </div>
        <div type="main">
        <p>Nun sind wir schon wieder in der Adventszeit angekommen, und bald wird die Weihnacht
               da sein. Aber es wird <hi rend="i">ein merkwürdiges Weihnachtfeiern</hi> sein dies
               Jahr. Unsere Gedanken werden hinauswandern müssen zu den Millionen von Menschen, die
               sich auch an der Weihnacht zum Kampf gerüstet gegenüberliegen in den Schützengräben.
               Und zu den Tausenden und Abertausenden von Familien, die jetzt Weihnacht feiern
               müssen ohne den Vater, besonders zu denen, die wissen: er kommt nie mehr zurück.
               Unsere Freude kann keine harmlose, keine ungetrübte sein dies Jahr. Zuviel fremdes
               Leid drückt auf uns. Und die Frage wird in uns aufsteigen: hats denn überhaupt einen
               Sinn, jetzt die Weihnachtsbotschaft zu hören: Ehre sei Gott in der Höhe und Friede
               auf Erden unter den Menschen des Wohlgefallens! [<ref type="can" subtype="bible" target="Lk.2.14">Lk. 2,14</ref>]? Ist das Bild, das die Welt uns jetzt bietet,
               nicht ein Hohn auf diese Worte? Die Weihnacht versichert uns, daß Gott sich unser
               angenommen habe in grenzenloser Liebe; statt dessen legt uns der Krieg da
               <pb xml:id="p589" ed="pga"/>
                draußen die Frage nahe, ob uns denn Gott eigentlich vergessen habe. Ich könnte mir
               sehr wohl denken, daß einer sagte: ehrlicherweise wollen wir dies Jahr und vielleicht
               auch das nächste das Feiern bleiben lassen. Es ist ja doch eine Heuchelei auf diese
               Weise. Wir wollen uns auch gar nicht wundern darüber, wenn solche Äußerungen auch in
               der einen oder anderen Zeitung stehen werden. Wer das Tiefste und Feinste im
               Christentum nicht versteht und dabei ein aufrichtiger Mensch ist, kann kaum sehr viel
               anders denken und reden.</p>
        <p>Aber eben, eine arge Oberflächlichkeit wäre es doch, jetzt so zu reden und die
               Weihnacht gering zu achten. Gerade wie es oberflächlich und verkehrt war, wenn man
               überhaupt da und dort wegen des Krieges Gott angeklagt und mißbilligt hat. <hi rend="i">Gottes Wille</hi> ist ja doch der direkte Gegensatz von dem, wovon
               jetzt die Welt an allen Enden voll ist. Wären wir ihm gehorsam gewesen, so wäre jetzt
               kein Krieg. Uns selbst und nicht ihn müssen wir anklagen. Und das Licht der
               Weihnacht, dem wir jetzt wieder entgegengehen dürfen, verheißt uns doch gerade, daß
               Gottes guter Wille größer ist als unser verdrehter, menschlicher Wille, an dessen
               Folgen wir jetzt leiden müssen. <q rend="block"><lg><l xml:space="preserve">Sein’ Hand zu helfen hat kein Ziel,</l><l xml:space="preserve">wie groß auch sei der Schade.<note xml:id="n02">Aus <bibl corresp="kbga-songs-51" type="song"><biblScope>Strophe 5</biblScope> des Liedes <bibl corresp="kbga-bibls-1087"><idno>214</idno></bibl> <bibl corresp="kbga-bibls-1086">(<title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-90">EKG</abbr></title> <idno>195</idno>)</bibl>: «<title level="a">Aus tiefer Not schrei ich zu dir…</title>» von <author ref="kbga-actors-261">M. Luther</author> (<date from="1483" to="1546">1483–1546</date>).</bibl></note></l></lg></q> Es ist ein Trost da für Alle, die jetzt weinen in dunkler Nacht. Es wartet eine Erlösung auf die Menschheit, die jetzt alle Besinnung verloren hat in diesem
               ungeheuren Sturm von Torheit und Entsetzen. Warum sollten wir das Licht von uns
               stoßen, das freilich gar seltsam absticht von dem jetzigen Zustand der Welt, das uns
               aber auch gerade darum und gerade jetzt verheißt: es gibt noch etwas Anderes! Es gibt
               einen Ausweg aus dieser dunklen Welt. Es gibt einen Sieg über Sünde und Schuld und
               Tod. Es gibt eine Welt der Wahrheit und des Friedens, die einmal über
               <pb xml:id="p590" ed="pga"/>
                diese jetzige Welt triumphieren wird. Indem Gott es jetzt wieder Weihnacht werden
               läßt über uns armen, verwirrten, verlorenen Menschen, führt er uns aus aller Not und
               allem Grauen des Tages hin zu dem Bilde Jesu und sagt uns als Antwort auf alle unsere
               Seufzer und Klagen, als Antwort auf all unser Sündigen und Leiden: <hi rend="i">Siehe, das ist mein Knecht, den ich aufrecht halte, und mein Auserwählter, an dem meine Seele Wohlgefallen hat. Ich habe ihm meinen Geist gegeben; er wird das Recht unter die Völker bringen</hi>.</p>
        <p>Oder wollen wir <hi rend="i">anderswo eine Antwort</hi> und einen Ausweg suchen? Die
               kämpfenden Völker warten jetzt auf den <hi rend="i">Sieg</hi> ihrer Heere. Sie sagen:
               es wird Alles gut sein, wenn wir unser Recht behauptet und den Gegner niedergerungen
               haben. Dann ist ein dauerhafter Friede möglich, und <placeName ref="kbga-places-204">Europa</placeName> hat Ruhe. Hunderttausende
               hoffen jetzt in dieser Adventszeit auf den Frieden, der durch den Sieg erlangt werden
               soll. Hunderttausende beten darum. Und hüben und drüben sind die Hoffnungen gleich
               stark, die Gebete gleich eifrig. Wir können schon jetzt sagen, daß der Sieg der
               Waffen, ob er nun dieser oder jener Partei zufalle, eine Erlösung nicht bringen wird,
               keine wirkliche Antwort auf das große Weh, das durch die Menschheit geht. Die
               Erfahrung von Jahrtausenden sagt uns, daß der Sieg im Kriege die Einen in den Hochmut
               und in die Zügellosigkeit hineintreiben wird und die Anderen in die Wut und in die
               Verzweiflung. Das ist noch nie anders gewesen. Hochmut und Verzweiflung aber sind
               notwendig der Same zu neuen Völker- und Menschheitssünden und damit die Vorbereitung
               zu neuen Gottesgerichten, wie wir jetzt ein solches erleben. Gott wird es mit Sieg
               und Niederlage in diesem Krieg nach seiner Weisheit und Gerechtigkeit machen. Sieg
               und Niederlage werden die Weltgeschichte aufs tiefste beeinflussen, der Erdoberfläche
               ein anderes Gesicht geben, aber eins können sie nicht: sie zeigen keinen Ausweg aus
               der Not, die das Menschenleben im Großen und Kleinen beherrscht. Der größte und
               vollständigste Sieg vermag das Leid und das Unrecht nicht wieder gutzumachen, durch
               das er erkauft ist. Und am Tage, wo der Friede geschlossen wird auf dem Nacken der
               Besiegten, werden
               <pb xml:id="p591" ed="pga"/>
                auch die Kriegsrüstungen wieder beginnen, die dereinst die Vergeltung ermöglichen
               sollen.</p>
        <p>Andere erwarten das Heil von einer allgemeinen <hi rend="i">Revolution</hi>, von
               einer Erhebung der Völker gegen ihre Regierungen, die sie in den Krieg geführt haben.
               Es hat keinen Wert, darüber zu reden, ob so etwas möglich wäre. Sicher ist, daß es
               nicht gut wäre, daß auch das keine Antwort wäre auf die Frage, die jetzt aus
               Millionen von traurigen und verwirrten Seelen zum Himmel emporsteigt. Es ist zwar
               bequem, alle Schuld an den Übeln der Welt den Regierungen zuzuschieben. In
               Wirklichkeit hat jedes Volk die Regierung, die es verdient. Es mag sie absetzen, es
               mag sie umbringen, es ist darum doch das gleiche Volk. Die Eifersucht und der Haß
               zwischen den Völkern und Rassen bliebe sich gleich, auch wenn sie alle von heute auf
               morgen andere Regierungen und andere Verfassungen bekämen. Und das wäre ja auch nicht
               anders möglich als durch Gewalt und Blutvergießen, so wie die Verhältnisse sind. Der
               Krieg müßte durch Krieg, durch den schrecklichsten Krieg, den Bürgerkrieg, überwunden
               werden. Was meint ihr, würde aus Unrecht Recht entstehen? Hieße das nicht, den Teufel
               durch Beelzebub austreiben [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.12.24">Mt. 12,24</ref>]? Die Revolution, auf die Viele hoffen, brächte vielleicht wohl eine
               kleine vorläufige Besserung, aber nicht die Erlösung, die wir nötig haben, weil sie
               wohl die Zustände verändern würde, aber nicht die Menschen, und weil sie selber ein
               Meer von Bitterkeit und Verbrechen entfesseln würde.</p>
        <p>Und unsere katholischen Mitchristen sagen jetzt, die Völker und die Menschen sollten
               der <hi rend="i">Kirche</hi> wieder Untertan werden. Das heutige Unglück sei eine
               Strafe für den Abfall von <orgName ref="kbga-actors-8720">Rom</orgName>, und vom <orgName ref="kbga-actors-8736">Stuhle Petri</orgName> aus werde das Wort und die Kraft
               des wirklichen Friedens in die Welt hinausgehen. Ein Mann ist Papst geworden,<note xml:id="n03"><persName ref="kbga-actors-6497">Benedikt XV.</persName> (<date from="1914" to="1922">1914–1922</date>).</note> der hauptsächlich als
               kluger Politiker gerühmt wird, und viele Augen blicken auf ihn, erwartungsvoll, ob
               nicht von dort das Heil kommen wolle. Es wird nicht von dort kommen,
               <pb xml:id="p592" ed="pga"/>
                auch das können wir auf Grund der Erfahrungen der Geschichte schon jetzt sagen. Die
               Kirche hat jahrhundertelang die Macht und den Einfluß auf die Seelen und auf die
               Staaten gehabt, die sie sich jetzt wieder wünscht. Aber sie hat ihnen den
               Gottesfrieden nicht geben können, einfach darum, weil sie ihn selber nicht hatte. Sie
               hat gegrollt und gehaßt und geherrscht und Geld zusammengescharrt, nicht besser und
               nicht schlimmer als andere Fürstentümer und Königreiche. Sie ist auch heute ein
               menschliches, weltliches, politisches Gebilde wie andere auch. Mit Politik ist der
               armen Menschheit nicht geholfen, wir haben nur zu viel Politik, wir ersticken ja eben
               an Politik. Die Welt kann nicht durch die Welt erlöst werden. Auch der kluge Mann in
               <placeName ref="kbga-places-53">Rom</placeName> und alle seine gewandten Diplomaten werden uns nicht aus dem Dunkel heraus-,
               sondern tiefer hineinführen in die Nacht menschlicher Schlauheiten und
               Gewaltsamkeiten, in der wir ohnehin schon so ratlos und hilflos umhertappen.</p>
        <p>Sondern nun sagt uns Gott selber, sagt es uns in dieser Adventszeit, damit wir unsere
               Herzen vorbereiten auf eine rechte, ernste, gesegnete Weihnacht: <hi rend="i">Siehe,
                  das ist mein Knecht!</hi> Jesus! Der wird das Recht unter die Völker bringen. Der
               wird die arme seufzende Welt erlösen. Jesus! Wer ist das? Keine Kriegsmacht. All den
               Millionen von Soldaten der Völker der Erde hat er keinen einzigen entgegenzustellen.
               Über unsere modernen Waffen und Geschütze würde er erstaunt lächeln: Wozu das? Er
               versteht nichts davon. Das Ringen der Schlachten geht hin und her. Er steht auf
               keiner Seite. Er hilft niemandem. Er drückt da und dort einem Sterbenden die Augen
               zu, er gibt da und dort einem Kämpfenden, Leidenden einen guten, fröhlichen,
               befreienden Gedanken ins Herz, gleichviel was er für eine Uniform trage. Und er
               wartet auf die Übrigen: wie lange werden sie es noch treiben? Und wenn nun der Sieg
               erfochten ist, so ist es ihm gleichgültig. Er wundert sich, worüber sich die Menschen
               so freuen. Er hat eben nichts zu tun mit solchen Siegen. Jesus ist auch keine Partei.
               Keine Partei kann ihn einfach als ihren Mann in Anspruch nehmen. Denn alle Parteien
               kämpfen, müssen siegen durch Klugheit und Übermacht,
               <pb xml:id="p593" ed="pga"/>
                oft durch List und Unrecht. Er sieht uns solche Wege gehen — er tadelt uns nicht,
               aber er geht nicht mit. Er siegt nicht durch Wahlen und Abstimmungen. Sein Ziel ist
               nicht: andere Verfassungen, Gesetze, Behörden. Er ist kein Machtfaktor wie die, mit
               denen die Politiker und die Zeitungen rechnen. Sie können ganz ruhig sein vor ihm. Er
               hat keine Anhänger und Vereinsgenossen, die dann und wann etwas unternehmen werden,
               sodaß man dann sagen könnte: Seht, das ist nun Jesus, das, was die sind, das, was die
               machen. Eben darum ist er auch kein noch so kluger Papst. Er stellt nicht ein Reich
               auf neben die Reiche der Welt. Er konkurriert nicht mit den Diplomaten und anderen
               gescheiten Leuten. Es ist ihm ganz gleichgültig, mit den Königen und Kaisern und
               anderen großen Herren in einem guten Verhältnis zu stehen oder auch nicht, und
               ebensowenig wirbt er um die Gunst der Volksmassen. Er geht mitten durch sie alle
               hindurch als ein Mensch und doch nicht als einer, der es auf menschliche Weise
               gewinnen will. Er hat gar nichts für sich als das, daß Gott an ihm Wohlgefallen und
               ihm seinen Geist gegeben hat. Das ist Alles. Das ist seine Macht. Das ist wenig,
               nicht wahr? Und das ist der, den Gott uns gezeigt als seinen Knecht. Wird er die Welt
               erlösen?</p>
        <p>Wir wollen jetzt hören, wie dieser Knecht Gottes arbeitet. — <hi rend="i">Er wird
                  nicht schreien noch rufen, und seine Stimme wird man nicht hören auf den
                  Gassen</hi>: Als eine verborgene, stille Macht geht er durch die Welt. Er will
               nicht reden und von sich reden machen, er will nur angenommen sein. Er drängt sich
               Niemandem auf, er ist nur still da, wo man ihn verstanden und liebgewonnen hat. Wer
               ihn nicht sehen will, sieht ihn nicht, und wer ihn nicht hören will, hört ihn nicht.
               Nichts ist leichter, als sich ihm zu entziehen. Man braucht nur gehörig Lärm zu
               machen und Staub aufzuwerfen, man braucht nur recht viel zu schwatzen und auf feine
               oder grobe Weise ein rechtes Wesen zu machen, dann ist er sofort weit entfernt. Er
               ist nichts als Geist. Er wohnt nirgends anders als im Herzensgrund stiller Seelen. Er
               tut nichts als Leben ausströmen, Leben von dem, das sein eigenes ist, Geistesleben.
               Das ist Jesus, <milestone xml:id="m38" unit="page"/>
               <pb xml:id="p594" ed="pga"/>
                der Knecht Gottes. Nur eine Geistesmacht. Aber er ist stärker als die, die man die
               Großmächte dieser Welt nennt. Stärker als ihre Armeen. Stärker als ihre Kanonen.
               Stärker als die Maschinen und als das Geld. Stärker als die stärksten Netze und
               Ketten der Politik. Er ist der Geist der Wahrheit. Hat nicht Jesus die Wahrheit
               entdeckt, daß ein Vater über uns allen und über jedem von uns ist und daß wir alle
               Brüder sind? Das <hi rend="i">ist</hi> doch einfach die Wahrheit, und alles Andere,
               was die Menschen denken und sinnen und tun, ist Lüge daneben. Sie mögen lange denken
               und sagen: die Welt ist eine Welt der Sorge und des Verdrusses und der Tränen, und es
               kann nicht anders sein — es ist doch einfach nicht wahr: der Vater herrscht in der
               Welt und hält seine Hand über jedes seiner Kinder. Sie mögen lange sagen: wir müssen
               Unrecht tun, und Not kennt kein Gebot<note xml:id="n04">Vgl. Predigt 243 vom <date when="1914-10-25">25. Oktober 1914</date>, <ref type="pub" target="5048.xml">S. 532</ref>.
               </note> — es ist nicht wahr, es ist Lüge. Du weißt, daß es vor dem Vater nur <hi rend="i">ein</hi> Müssen gibt: du mußt ihm gehorchen. Sie mögen lange einander
               vernichten und plagen und chicanieren, sie wissen recht gut: ein solches Leben ist
               Unwahrheit, wir sind ja doch alle Brüder. Jesus ist mit dem, was er bringt, stärker
               als alles das, was ihm gegenübersteht. Das Großkapital und der Klassenhaß, der
               Machthunger der Fürsten und ihre 42-cm-Kanonen fahren auseinander in alle Winde, wenn
               er da ist, der Geist der Wahrheit. Aber er schreit seine Botschaft nicht hinaus in
               alle Welt, und seine Stimme hört man nicht auf den Gassen. Er weiß nur, daß er der
               Stärkere ist. Wo er ist, da ist Gottes Wohlgefallen. Da ist stiller Friede mitten in
               der Unruhe der Welt. Da ist Sicherheit, wo Alles auf und ab geht. Da ist eine große
               Freude mitten im Leid.</p>
        <p>Und nun geht er seinen stillen Gang durch die Welt. Klopft da an und klopft dort an.
               Sucht sich die Leute heraus, die etwas Besseres verlangen als das, was alle Welt tut.
               Geht traurig, aber ruhig weiter, wo man ihn noch nicht versteht und nichts von ihm
               begehrt. Freut sich, wenn er einen gefunden, der ihm jubelnd antwortet: heute ist
               meinem Hause Heil widerfahren [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.19.9">Lk. 19,9</ref>],
               <pb xml:id="p595" ed="pga"/>
                und ihn aufnimmt als König seines Lebens. Freut sich am meisten, wenn einem von den
                  Verschüpften,<note xml:id="n05">Verschüpft = beiseite gestoßen.</note>
               Verachteten, Geschimpften und Verstoßenen die Augen aufgehen und er die Wahrheit
               erkennt. Er hat am meisten Freunde unter diesen Leuten, unter denen, die in der
               Minderheit sind, unter denen, über die man den Kopf schüttelt, unter denen, denen es
               am «gesunden Menschenverstand» fehlt, wie man sagt. Und indem er so still durch die
               Welt geht und sich Freunde sucht, kann er warten. Es pressiert ihm nicht. Er begehrt
               keine unreifen Früchte. Eben darum preßt und beunruhigt er niemanden. Wenn jemand ihn
               nicht will, so ist er eben noch nicht reif dazu. Wenn irgendwo die Verhältnisse und
               Zustände verlottert und verdreht sind, dann ist eben die Zeit noch nicht da, wo sie
               durch die Kraft des Geistes verwandelt werden. Sie wird schon kommen. Aber es heißt
               warten. Er weiß, daß es um die Wahrheit eine große, heilige Sache ist, die man durch
               nichts mehr schädigt, als wenn man sie mit Gewalt aufrichten will. Sie muß wachsen.
               Sie muß entstehen, zuerst in den Seelen, und dann zunehmen und zu ihrem Rechte kommen
               und schließlich einfach da sein, schlicht und selbstverständlich. Bis dann einmal die
               Wahrheit alle Lüge verschlungen hat. So wirkt Jesus. So will er vor uns hintreten an
               der Weihnacht als ein stiller Mann, er, der uns das Größte zu sagen hat, als ein
               Geräuschloser, er, der die gewaltigste Botschaft auszurufen hat, als ein
               Bescheidener, er, der der Stärkste ist, weil er der Geist der Wahrheit ist. Er wird
               nicht schreien noch rufen, und seine Stimme wird man nicht hören auf den Gassen. Ob
               wir ihn wohl verstehen und aufnehmen werden?</p>
        <p><hi rend="i">Das zerstoßene Rohr wird er nicht zerbrechen, und den glimmenden Docht
                  wird er nicht auslöschen</hi>. Jesus ist nicht eine Kraft des Hasses, des Kampfes,
               der Zerstörung, er ist die Kraft der Aufrichtung, des Trostes, des Verbindens und
               Heilens, die Kraft der Gemeinschaft. Jesus sieht uns still zu, wie wir es machen und
               was wir damit anrichten. Er sieht uns, wie wir unseren Standpunkt haben,
               <pb xml:id="p596" ed="pga"/>
                unsere Meinung, wie wir sagen, wie wir uns wehren für unser Recht und uns dabei so
               schrecklich streng scheiden von diesen und jenen Anderen, die etwas anders geartet
               sind, etwas andere Interessen vertreten. Er sieht, wie wir so messerscharfe Urteile
               in uns herumtragen über unsere Brüder und Schwestern, manchmal still verborgen in
               uns, sodaß sie nur im Geheimen ihr Giftwerk tun können in uns selbst, manchmal lassen
               wir sie hervorzucken und -blitzen, daß es eine Art hat, schlagen dort eine Wunde,
               reißen hier einen Abgrund auf, bauen dort eine Trennungsmauer. Er sieht uns, wie wir
               so erbarmungslos sind miteinander, wie wir immer Recht haben, wie wir einander
               cujonieren und verfolgen, wie wir wahre Teufelchen werden aneinander, immer aufs neue
               hintereinander her sind, immer neue Knäuel von Schwierigkeiten und Unannehmlichkeiten
               einander an den Kopf werfen — nicht aus Bosheit, bewahre nein, sondern aus lauter
               Gerechtigkeit. Er sieht uns zu und sieht, was daraus entsteht, von den Gifteleien,
               mit denen man sich plagt über die Gasse am Vormittag oder am Nachmittag — aus
               Gerechtigkeit —, bis zum Weltkrieg, in den sich die halbe Menschheit verwickelt hat
               aus lauter Gerechtigkeit. Er tadelt uns nicht einmal groß deswegen, aber er macht es
               selbst total anders und wartet nun, bis wir es merken und es auch anders machen. Er
               geht nicht in die Welt hinaus von der Eigenliebe aus, die sich hinter unserer
               vermeintlichen Gerechtigkeit versteckt. Er kommt von der Liebe Gottes her.</p>
        <p>Und darum sind für ihn die Menschen — die gleichen Menschen — ganz andere Wesen als
               für uns. Er sieht nicht vor Allem ihre Torheiten und Schwachheiten und Irrtümer,
               alles das, wo sie fehlbar sind und wo man sie anpacken kann. Es gibt ja dessen genug
               bei allen Menschen. Aber das interessiert Jesus nicht so stark, wie es uns
               interessiert. Er sieht in ihnen allen Kranke, zerstoßene Rohre, glimmende Dochte. Er
               weiß, es lebt etwas Höheres, Besseres in ihnen, in jedem von ihnen. Ein Held ist [in]
               ihnen gefangen, eine holdselige Königin. Aber eben, sie sind gefangen, krank. Sie
               leben in großer Kümmerlichkeit und Be<pb xml:id="p597" ed="pga" break="no"/>schwerde. Man merkt ihnen so jämmerlich wenig an von dem Besseren, was in ihnen ist,
               ganz erstickt ist es von Vielem, das sich nach und nach so in ihnen angehäuft hat,
               fast will ihnen der Atem ausgehen. Wieviel bleibt übrig von einem Menschen, wenn man
               einmal anfängt, an ihm zu rupfen und ihm den Standpunkt klar zu machen, wie wir es so
               gerne tun? Gibt es da einen, dem man nicht zuletzt klipp und klar nachweisen könnte:
               du hast keinen Glauben, keine Liebe, keine Hoffnung? Und wie müssen erst die Völker
               dastehen, wenn man sich einmal bemüht, ihnen ihre Nationalfehler aufzuzählen, die
               Thurgauer und die Basler und die Aargauer, die Engländer, die Franzosen und die
               Deutschen! Da gibts kein Ende, wenn man einmal urteilen will. Jesus will nicht
               urteilen. Es macht ihm nicht die geringste Freude, auf einen zu zeigen und ihn in das
               Gebet zu nehmen und zu ihm zu sagen: du bist so und so einer.</p>
        <p>Er kommt von der Liebe Gottes her. Und darum will er schonen, was schwach ist,
               heilen, was krank ist, verbinden, was auseinandergerissen ist, aufrichten, was
               darniederliegt. Er hat ein freundliches Wort für jeden Menschen, er ist gütig, um sie
               zu bessern, er glaubt daran, daß sie im Grunde nicht schlecht sind, sondern allesamt
               Kinder Gottes, und er zeigt es ihnen, daß er daran glaubt, er hält ihnen nicht den
               Zorn Gottes gegen sie vor, sondern die väterlichen Gedanken dessen, von dem sie sich
               entfernt haben. Er schlägt Brücken herüber aus der Ewigkeit hinein in ihr kleines
               kümmerliches Leben. Er nimmt die Hände der Streitenden und legt sie ineinander und
               sagt ihnen, daß sie Brüder sind. So geht Jesus durch die Welt. Als der Herold der
               Liebe Gottes, nur als das. Er paßt schlecht hinein in diese Welt, in der die Waffen
               gegeneinander prasseln, und lauter als sie die bösen, feindseligen Gedanken der
               Menschen, die einander verklagen und nichts als verklagen wollen. Er paßt schlecht in
               eine Welt, in der jeder, koste es, was es wolle, Recht haben will. Wir können getrost
               sagen: wie unpraktisch! die Liebe Gottes! man muß doch Recht haben, urteilen,
               streiten in der Welt. Nun wohl, er wartet, wie lange wir noch praktisch sein, wie
               lange wir noch unseren Weg
               <pb xml:id="p598" ed="pga"/>
                gehen wollen. Er hat Geduld mit uns Ungeduldigen. Er streitet nicht mit uns
               Streitsüchtigen. Er ist voll Erbarmen gegen uns Erbarmungslose. Aber das ist sicher,
               er läßt sich durch uns nicht irremachen. Er bleibt, der er ist. Und so wird er auch
               an der Weihnacht zu uns kommen: das zerstoßene Rohr wird er nicht zerbrechen, und den
               glimmenden Docht wird er nicht auslöschen. Er wartet, ob wir wohl herauskommen wollen
               aus unseren Mauslöchern und Sackgassen, ob wir mit ihm von der Liebe Gottes aus durch
               die Welt wandern wollen.</p>
        <p>Und — <hi rend="i">er wird nicht ermatten und nicht zusammenbrechen, bis er auf Erden
                  das Recht gegründet hat</hi>. Das ist das Größte, was uns von Jesus unterscheidet:
               Wir lauten und harten Menschen werden so schnell müde. Wir lärmen und eifern eine
               Zeitlang, wir stürmen eine Strecke weit, wir verwickeln uns tief hinein in irgend
               eine unserer Unternehmungen und Aufregungen, und dann auf einmal ist die Mattigkeit
               da. Woher eigentlich? Wenn wir jeweilen anfangen, könnte es aussehen, als ob wir bis
               ans Ende der Welt stürmen wollten. Wir treten so fest auf. Wir reden so schöne Worte.
               Wir kommen so unwiderstehlich daher. Und dann brechen wir eines Tages doch zusammen.
               Das Verleiden kommt über uns. Wir sagen uns: es geht nicht weiter. Wir suchen und
               finden einen guten Vorwand, aufzuhören. All unser lautes Rufen und Urteilen und
               Kämpfen nimmt ein solches Ende, früher oder später. Hast dus noch nie gemerkt, daß
               mitten im Widersprechen und Urteilen gegen Andere eine große Müdigkeit über dich kam?
               Ach, ich bin des Treibens müde!<note xml:id="n06">Aus <bibl corresp="kbga-bibls-1511"><author ref="kbga-actors-136">J. W. von Goethes</author> Gedicht
                        «<title level="a">Wanderers Nachtlied</title>» I (<date when="1776">1776</date>)</bibl>.</note> Ich habe genug, genug, genug geredet. Ich mag nicht mehr. Wie oft
               schon haben die größten Streitigkeiten und Aufregungen, von denen man hätte meinen
               können, es gehe um Tod und Leben, im Sand geendigt: es hatten alle Teile genug. Ja,
               warum mußte man denn überhaupt streiten!</p>
        <p>Wie wird es sein, wenn der Weihnachtsabend sich hinuntersenkt über alle die
               Schützengräben in <placeName ref="kbga-places-21">Frankreich</placeName> und <placeName ref="kbga-places-167">Belgien</placeName> und <placeName ref="kbga-places-286">Polen</placeName>? Man wird dann allerlei niedliche
               Geschichtchen lesen,
               <pb xml:id="p599" ed="pga"/>
                wie auch dort Weihnacht gefeiert wurde, wie die Gegner einander in Ruhe ließen für
               den Abend, wie sie einander vielleicht sogar allerlei freundliche Grüße zusandten.
               Warum nicht? <date when="1870">1870</date><note xml:id="n07">Deutsch-französischer Krieg.</note> sind manche
               derartige rührende Züge vorgekommen. Aber wird dann nicht gerade dabei und beim
               Gedanken an das Fest eine unendliche innere Mattigkeit all die Kämpfenden befallen,
               das Gefühl: Genug, genug, genug mit diesem Morden hier, wir mögen nicht mehr! O ja,
               Alle, fast Alle werden so fühlen in der Weihnachtsnacht, auch die Kriegseifrigen zu
               Hause, hinter dem warmen Ofen, die jetzt nicht genug in das Feuer des Hasses und der
               Begeisterung blasen können. Es ist nicht anders: unsere menschlichen Machenschaften
               enden einmal alle in einem ungeheuren Überdruß. Sie gehen alle einmal an sich selbst
               zu Grunde. Sie sind alle Holzwege, die sich zuletzt im Gestrüpp verlieren, wo man
               nicht mehr weiter kann.</p>
        <p>Jesus geht weiter. Er, der stille Mann. Er, der unpraktische Mann der Liebe. Das, was
               er in sich trägt von seinem ewigen Vater, das endigt nicht in einem verdrossenen
               Genug! Das verläuft nicht im Sande, sondern das ruft: Mehr und Mehr! und Weiter und
               Weiter! Eine ungeheure, unbesiegliche Kraft und Ausdauer liegt in der Botschaft, die
               Jesus trägt. Die Menschen kommen und gehen, fangen an und hören wieder auf. Die
               Reiche der Welt erheben sich und werden stark und übermächtig und beginnen zu
               kränkeln und sterben ab. Menschlicher Eifer, menschliche Begeisterung, menschliches
               Lieben und Hoffen flauen auf und flauen wieder ab, wie sie gekommen sind. Der Geist
               der Wahrheit aber bleibt derselbe durch die Jahrtausende hin, und die Liebe höret
               nimmer auf [<ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.13.8">1.Kor. 13,8</ref>].
               Wenn wir zusehen, wie diese Gewalten wirksam sind durch alles Leid und alle Sünde
               hindurch, wie sie sich immer wieder geltend machen, immer wieder da sind, immer
               wieder kräftiger und kräftiger ihr Anrecht geltend machen auf den Menschen, dann
               bekommen wir einen Eindruck davon, daß die Geschichte der Menschheit geführt und
               geleitet
               <pb xml:id="p600" ed="pga"/>
                wird von einer kräftigen Hand, den Eindruck von der stillen Überlegenheit Gottes
               über die Welt. Wohl mag sichs manchmal wieder verwirren und verdunkeln, aber der Gang
               Jesu ist schließlich nicht aufzuhalten. Der Knecht Gottes arbeitet weiter, «bis er
               auf Erden das Recht gegründet hat». Und vorher wird er nicht ermatten und nicht
               zusammenbrechen. Er ist unwiderstehlich. Darum kann er warten und stille sein. Darum
               kann er so geduldig und freundlich bleiben. Er ist des Sieges gewiß. Er wird die neue
               Welt bauen.</p>
        <p>Und so kommt er nun zu uns in der Weihnachtszeit. Advent! Amen, ja komm Herr Jesu
                  [<ref type="can" subtype="bible" target="Apk.22.20">Apk. 22,20</ref>]! Wie, wir
               sollten dies Jahr nicht Weihnacht feiern? Umgekehrt! Gerade dies Jahr werden Tausende
               und Abertausende zum ersten Mal wissen, warum sie Weihnacht feiern. Sie werden aus
               Not und Sünde ihre Augen zu ihm erheben und ihn erkennen, der uns still und
               sanftmütig das Reich des Friedens bringt.</p>
        </div>
        <div type="closer">
          <salute>Amen.</salute>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
