<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Gespräch mit Journalisten und Lesern der Zeitung «In de Waagschaal»</title>
        <title type="citation_line_1">Gespräch mit Journalisten und Lesern der Zeitung «In de Waagschaal», in: Gespräche 1948–1952: , 31. August 1948</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57008 (Stand: 16. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57008</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Gespräch mit Journalisten und Lesern der Zeitung «In de Waagschaal»</title>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">7</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1948-08-31">31. August 1948</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-16T18:13:07+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-16T18:13:07+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
            
            <div type="conversation">
                <head>GESPRÄCH MIT JOURNALISTEN UND LESERN <lb/> DER ZEITUNG «IN DE WAAGSCHAAL»</head>
                 <head type="sub">1948</head>
                <div type="abstract">
                    <p>Während seiner Teilnahme an der <orgName ref="kbga-actors-10502">Weltkirchenkonferenz</orgName> in <placeName ref="kbga-places-82">Amsterdam</placeName><note xml:id="n01">Zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Rolle im Vorfeld und an der <orgName ref="kbga-actors-10502">Amsterdamer Konferenz</orgName> vgl. oben, S. &amp;&amp;. [57007, EL]</note> nahm <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> am <date when="1948-08-31">31. August 1948</date> an einer Fragebeantwortung mit Journalisten und Lesern der Zeitung «<orgName ref="kbga-actors-10530">In de Waagschaal</orgName>»<note xml:id="n02">«<orgName ref="kbga-actors-10530">In de Waagschaal</orgName>» ist eine 1945 von <persName ref="kbga-actors-1142">Kornelis Heiko Miskotte</persName> gegründete Zeitschrift, mit der er die Spaltungen innerhalb der niederländischen Reformierten verringern und nicht zuletzt zur Verbreitung der Theologie Karl Barths in den <placeName ref="kbga-places-514">Niederlanden</placeName> beitragen wollte. Die Zeitschrift musste 1970 ihr Erscheinen einstellen, erschien aber bereits 1972 in gleicher Ausrichtung erneut, nun mit dem Untertitel «Tijdschrift voor theologie, cultuur en politiek».</note> teil. <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> berichtete er: «Gestern Nachmittag war ich drei Stunden lang bei den Waagschaal-Leuten (etwa 60) und habe unermüdlich Fragen beantwortet.»<note xml:id="n03">Karte <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> vom <date when="1948-09-01">1.9.1948</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9272.299</idno>; Abschrift auch in: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 9248.239</idno>).</note>
                    </p>
                    <p>In der Ausgabe vom <date when="1948-09-17">17. September 1948</date> veröffentlichte die Zeitung einen thematisch geordneten Auszug aus Mitschriften dieses Gesprächs,<note xml:id="n04"><bibl corresp="kbga-bibls-5679">R. B., <hi rend="italic">Bij de assemblee. Flitsen uit een vraaggesprek met Karl Barth</hi>, in: In de Waagschaal, Jg. 3 (1947/48), No. 47, 17.9.1948, S. 2.8</bibl>. – Beim Verfasser handelt es sich vermutlich um den zur Redaktion der Zeitschrift gehörenden <persName ref="kbga-actors-9991">Roelof Bijlsma</persName> (1910–1993), der damals in Amsterdam Pfarrer war.</note> der Grundlage der hier folgenden Übersetzung ist. Der niederländische Original-Text ist im Anhang des Bandes wiedergegeben.<note xml:id="n05">Siehe unten, S. &amp;&amp;&amp;–&amp;&amp;&amp;. [57102]</note>
                    </p>
                </div>


                <div>
                
                    <head>Auf der Versammlung. Blitzlichter aus einer Fragestunde mit Karl Barth</head>
                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="italic">Kirche und Kirchen</hi>
                    </p>
                   
                        <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Sehen Sie eine Chance für den <orgName ref="kbga-actors-6077">Weltrat der Kirchen</orgName>? Vor allem angesichts der Tatsache, dass diese Versammlung doch eigentlich nicht über die Situation von <orgName ref="kbga-actors-8380">Edinburgh 1937</orgName><note xml:id="n06">Gemeint ist die <orgName ref="kbga-actors-8380">Zweite Weltkonferenz für Glauben und Kirchenverfassung</orgName> vom 3. bis 18. August 1937 in Edinburgh.</note> hinauszukommen scheint?</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Das Wichtige an dieser Versammlung ist, dass die Teilnehmer nun als Vertreter der Kirchen anwesend sind.<note xml:id="n07">Allerdings waren auch die in <placeName ref="kbga-places-71">Edinburgh</placeName> versammelten Teilnehmer zum allergrößten Teil Delegierte ihrer Kirchen (443 von 504), und laut Konferenz-Verfassung war die «volle [= auch stimmberechtigte] Mitgliedschaft der Konferenz beschränkt auf die Abgeordneten, die durch die verschiedenen Kirchen als ihre Vertreter benannt» waren (<bibl corresp="kbga-bibls-5678"><hi rend="italic">Das Glaubensgespräch der Kirchen. Die zweite Weltkonferenz für Glauben und Kirchenverfassung, abgehalten in Edinburgh vom 3.–18. August 1937</hi>, bearb. von L. Hodgson, in deutscher Übersetzung hrsg. von E. Staehelin, Zollikon-Zürich 1940, S. 387</bibl>).</note> Sie, die hier in <placeName ref="kbga-places-82">Amsterdam</placeName> vereint sind, wollen von Ihrer <term ref="kbga-terms-208">Einheit</term> in Christus ausgehen und zugleich von da aus zusammen in einer gemeinschaftlichen Problematik stehen. Infolgedessen gab es meiner Meinung nach bisher keinen Bruch im Gespräch, sondern es wurden nur starke Spannungen fühlbar, vor allem mit den <term ref="kbga-terms-2094">Östlich-Orthodoxen</term>. Dennoch sind wir zusammen und offen füreinander. Mit den <term ref="kbga-terms-34">Römisch-Katholischen</term> wäre das so nicht möglich gewesen. Ebenso wenig mit einer entschieden unitarischen Gruppe.</p>
                        <p>Obwohl die <term ref="kbga-terms-2095">Orthodoxen</term>, die <term ref="kbga-terms-628">Anglikaner</term>, die <term ref="kbga-terms-2096">Anglo-Katholiken</term> und auch eine Reihe von <term ref="kbga-terms-83">Lutheranern</term> starken Nachdruck auf die historische Kontinuität im Kirchenbegriff legen, halten sie doch am vertikalen Prinzip der <term ref="kbga-terms-2097">Souveränität des Wortes</term> fest. Andererseits geben diejenigen, die den Schwerpunkt ganz auf das freie und spontane Werk des <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geistes</term> legen (<term ref="kbga-terms-1808">Methodisten</term>, <term ref="kbga-terms-316">Quäker</term> usw.), die Kontinuität nicht auf. <hi rend="italic">Und so gibt es in der Übereinstimmung Unterschiede und in den Unterschieden Übereinstimmung</hi> (an agreement in the disagreements and a disagreement in the agreements)<note xml:id="n08">Die eingeklammerten Worte stehen auch im Original in Englisch.</note>.</p>
                        <p>Wir alle haben die Absicht, über die <term ref="kbga-terms-279">Trennung der Kirchen</term> hinwegzusehen und uns der Sicht auf die eine Kirche zuzuwenden. Wir sind auf dem Weg! Nicht mehr in der Trennung und noch nicht in der <term ref="kbga-terms-208">Einheit</term>.</p>
                        <p>Es ist übrigens auffallend deutlich, dass die Reformierten und Lutheraner, die beide versuchen, sowohl die Kontinuität als auch das ständige Eingreifen des Heiligen Geistes gelten zu lassen, das Zentrum der gesamten Front bilden. Und zwar gemeinsam! <hi rend="italic">Im Licht von <placeName ref="kbga-places-82">Amsterdam</placeName> ist es unsinnig, dass es in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> noch nicht die eine Kirche aus <term ref="kbga-terms-310">Reformierten</term> und <term ref="kbga-terms-83">Lutheranern</term> gibt</hi>. Es ist doch eine Tatsache, dass der Bischof von <placeName ref="kbga-places-343">Uppsala</placeName><note xml:id="n09">Gemeint ist <persName ref="kbga-actors-104">Erling Eidem</persName> (1880–1972), 1931 Erzbischof von Uppsala, 1945 Präsident des Lutherischen Weltkonvents, 1948 einer der Präsidenten des Ökumenischen Rates der Kirchen.</note> zum <term ref="kbga-terms-69">Abendmahl</term> in der <orgName ref="kbga-actors-10552">Niederländisch-reformierten (Hervormde) Kirche</orgName> gegangen ist.<note xml:id="n10">Zum Abendmahlsgottesdienst der <orgName ref="kbga-actors-10552">Niederländisch-reformierten Kirche</orgName> in der <placeName ref="kbga-places-1512">Nieuwe Kerk</placeName> am <date when="1948-08-29">29. August 1948</date> waren die «getauften und abendmahlsberechtigten Mitglieder christlicher Kirchen, die Leib und Blut unseres Herrn Jesu Christi […] zu empfangen wünschten», eingeladen (<bibl corresp="kbga-bibls-5566"><hi rend="italic">Die Unordnung der Welt und Gottes Heilsplan</hi>, Bd. 5: <hi rend="italic">Die erste Vollversammlung des Ökumenischen Rates der Kirchen</hi>, hrsg. von W. A. Visser ’t Hooft, Genf 1948, S. 17</bibl>).</note> Solche Dinge haben etwas Unwiderrufliches.</p></sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Sollte unsere Haltung gegenüber der <term ref="kbga-terms-2094">östlich-orthodoxen Kirche</term> nicht im Wesentlichen gleich sein wie unsere Haltung gegenüber der <term ref="kbga-terms-34">römisch-katholischen Kirche</term>? Auch die Östlich-Orthodoxen erklären in ihren offiziellen Bekanntmachungen ihre Kirche als letzte Größe,<note xml:id="n11">Gemeint sein könnte die kurz zuvor durch die beratende Versammlung der autokephalen Orthodoxen Kirchen (<date to="1948-07-18" from="1948-07-08">8.–18. Juli 1948</date> in <placeName ref="kbga-places-42">Moskau</placeName>) verabschiedete Erklärung. Die hier versammelten Vertreter der meisten <term ref="kbga-terms-2095">orthodoxen Kirchen</term> (mit Ausnahme des Patriarchats von Jerusalem sowie der Kirchen von Finnland und Zypern) standen der <term ref="kbga-terms-205">Ökumenischen Bewegung</term> insgesamt kritisch gegenüber (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5677">N. Zernow, <hi rend="italic">Die Ostkirchen und die ökumenische Bewegung im 20. Jahrhundert</hi>, in: R. Rouse / St. Ch. Neill, <hi rend="italic">Geschichte der Ökumenischen Bewegung 1517–1948</hi>, Zweiter Teil, Göttingen 1958, S. 317–358, dort S. 346–348</bibl>). Dennoch sandten «die griechisch sprechenden Kirchen, die Orthodoxen in den Vereinigten Staaten und das russische Exarchat in Westeuropa unter der Jurisdiktion des Ökumenischen Patriarchen» Vertreter nach Amsterdam (a.a.O., S. 348).</note> und die <term ref="kbga-terms-2098">Mariologie</term> ist bei ihnen doch nicht weniger entscheidend als in <term ref="kbga-terms-190">Rom</term>?</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Es ist in der Tat am äußersten rechten Flügel der Kirchen, die im Weltrat zusammenarbeiten (bei den Östlich-Orthodoxen und vielen <term ref="kbga-terms-628">Anglikanern</term>) aus unserer Sicht ein beunruhigender Nebel zu erkennen, in dem wir die Konturen der <term ref="kbga-terms-208">einen Kirche</term> nicht mehr entdecken. Wir dürfen dabei allerdings nicht vergessen, dass dieser Nebel auch am linken Flügel besteht, wo er nicht weniger beunruhigend ist. Es mag jedenfalls die Frage aufkommen, ob die <orgName ref="kbga-actors-9056">Heilsarmee</orgName> und die <term ref="kbga-terms-316">Quäkergruppen</term> mit ihrer Verleugnung der <term ref="kbga-terms-253">Sakramente</term> noch als «Kirche» bezeichnet werden können. Es ist jedoch ein «Nebel»; die Lehre ist noch «flüssig»; noch nicht erstarrt. Man will immer noch darüber diskutieren. Das gilt auch für die stark ausgeprägte <term ref="kbga-terms-2098">Mariologie</term> und die gefährliche Auswirkung der Weisheitslehre (in der die Sophia fast zu einer neuen, vierten Person im göttlichen Wesen personifiziert wird) der östlichen Orthodoxie. Das alles ist noch nicht so unwiderruflich und endgültig festgelegt, dass die Menschen es nicht mehr in ein kirchliches Gespräch einbringen wollen. Bis heute haben die <term ref="kbga-terms-2094">Östlich-Orthodoxen</term> sich denn auch gewünscht, die ökumenische Reise mit uns gemeinsam anzutreten. Sie haben dasselbe Vorbereitungsmaterial ohne Widerstand in Empfang genommen und sind nach Amsterdam gekommen, um bei der Gründung des <orgName ref="kbga-actors-6077">Weltrates</orgName> dabei zu sein. Die <term ref="kbga-terms-34">römisch-katholische Kirche</term> ist <hi rend="italic">nicht</hi> nach <placeName ref="kbga-places-82">Amsterdam</placeName> gekommen. <hi rend="italic">Bei Rom geht es nicht um einen «Nebel». Dort ist die Selbstgefälligkeit in rechtlichen Begriffen für alle Zeiten festgelegt. Das ist im Wesentlichen nichts anderes als der Geist des Apostaten, des <term ref="kbga-terms-1071">Anti-Christen</term>.</hi> Man denke an die Vorstellung der <term ref="kbga-terms-2099">Unfehlbarkeit</term> des Papstes als Dogma<note xml:id="n12">Die <term ref="kbga-terms-2099">Unfehlbarkeit</term> des päpstlichen Lehramts war auf dem <orgName ref="kbga-actors-6021">Ersten Vatikanischen Konzil</orgName> mit der Annahme der dogmatischen Konstitution «Pastor aeternus» (<bibl corresp="kbga-bibls-25">DH 3050–3075</bibl>) am <date when="1870-07-18">18. Juli 1870</date> beschlossen worden.</note> und an jenes andere Dogma von der <term ref="kbga-terms-2101">Unbefleckten Empfängnis</term> <persName ref="kbga-actors-2224">Mariens</persName> durch <persName ref="kbga-actors-3911">Pius IX.</persName><note xml:id="n13">Eine «Definition der <term ref="kbga-terms-2101">Unbefleckten Empfängnis Mariens</term>» hatte <persName ref="kbga-actors-3911">Pius IX.</persName> in der <date when="1854-12-08">8. Dezember 1854</date> veröffentlichten Bulle «Ineffabilis Deus» (<bibl corresp="kbga-bibls-25">DH 2800–2804</bibl>) erarbeiten lassen, an deren Endredaktion er selbst «maßgeblich beteiligt» war (<bibl corresp="kbga-bibls-25">DH, S. 774</bibl>).</note> – den die Römischen als ihren größten Papst bezeichnen dürfen –, worauf wohl in absehbarer Zeit das Dogma von der <term ref="kbga-terms-2102">Himmelfahrt</term><note xml:id="n14">Der Dogmatisierung der Himmelfahrt Mariens in der am <date when="1950-11-01">1. November 1950</date> beschlossenen Apostolischen Konstitution «Munifcentissimus Deus» (<bibl corresp="kbga-bibls-25">DH 3900–3904</bibl>) ging eine am <date when="1946-05-01">1. Mai 1946</date> initiierte Befragung des Weltepiskopats voraus (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1">DH, S. 1099</bibl>).</note> und der <term ref="kbga-terms-2103">Miterlöserschaft</term> Mariens folgen muss. Es geht in Maria um das Geschöpf, das in der Lage ist, die Gnade in sich aufzunehmen. In Rom ist es nicht mehr Jesus Christus, sondern Jesus und <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName> in einer Erlöserschaft. Und das ist klar und eindeutig als unbestreitbar festgelegt. Daher gibt es keinen Grund, Tränen über die Tatsache zu vergießen, dass kein Kardinal am Kongress aufgetaucht ist. Im Gegenteil, wir freuen uns über die Klarheit.</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Inwiefern kann man von Kirch<hi rend="italic">en</hi> (im Plural) sprechen? Ist dieser Plural nicht ein Missbrauch der Bedeutung von «Kirche»? Gibt es neben der <term ref="kbga-terms-248">Kirche von Jesus Christus</term> im allgemeinen Sinn, an die wir glauben, und der <term ref="kbga-terms-2105">Ortsgemeinde</term>, in der man sich zu der allgemeinen Kirche bekennt, noch eine dritte Möglichkeit, von Kirche zu sprechen, so wie es bei der Unterscheidung der verschiedenen Denominationen geschieht?</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Das Neue Testament kennt nur die <term ref="kbga-terms-2104">Ortskirche</term> und die eine <term ref="kbga-terms-2136">universale Kirche</term>. In ersterer bekennen wie letztere und begegnen wir ihr, dem <term ref="kbga-terms-1031">Leib Christi</term>. Eigentlich ist der Gebrauch des Plurals «Kirchen» also eine Ketzerei, wenn es um <term ref="kbga-terms-1523">Konfessionen</term> geht. In den <hi rend="italic">lokalen</hi> Kirchen (vgl. im Neuen Testament: <placeName ref="kbga-places-1081">Korinth</placeName>, <placeName ref="kbga-places-1511">Galatien</placeName> usw.), die in sich abgeschlossen sind, die jeweils die Kirche <hi rend="italic">sind</hi>, bewegen sich die Mitglieder in der Wirklichkeit der Kirche, weil sie am gemeinsamen <term ref="kbga-terms-96">Gottesdienst</term> teilnehmen. Im Falle einer Konfession ist «Kirche» nur ein Gewohnheitsbegriff, da sich kein anderes Wort anbot. Wir sollten das Wort «Kirche», wenn es mit einer derartigen Bedeutung verwendet wird, als ob ein Plural davon existieren würde, besser zwischen Anführungszeichen setzen. Schließlich ist die Kirche Gegenstand des Glaubens. Und an «die <term ref="kbga-terms-460">evangelische Kirche</term>» (oder welche Konfession auch immer) darf ich nicht glauben. Noch weniger an eine römische, niederländische usw. Kirche.</p>
                        </sp>

                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="italic">Prozessionsverbot?</hi>
                    </p>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Was halten Sie von der Aufrechterhaltung oder Aufhebung des <term ref="kbga-terms-2107">Prozessionsverbots</term>?<note xml:id="n15">Seit der Verfassung von 1848 galt in den <orgName ref="kbga-actors-8393">Niederlanden</orgName> ein allgemeines <term ref="kbga-terms-2107">Prozessionsverbot</term>, das sich in erster Linie gegen römisch-katholische <term ref="kbga-terms-2108">Prozessionen</term> richtete. Das Verbot wurde immer wieder hinterfragt und war ab den 1960er Jahren, als sich niederländische Katholiken im Gefolge des <orgName ref="kbga-actors-10461">Zweiten Vatikanischen Konzils</orgName> «von der Prozession mit ihren als altmodisch wahrgenommenen Ritualen» abwandten, praktisch gegenstandslos geworden, aber erst «1983 verschwand das Prozessionsverbot schließlich auch aus der niederländischen Verfassung» (<bibl corresp="kbga-bibls-5676">P. J. Margry / H. te Velde, <hi rend="italic">Die Prozessionsfrage in Limburg. Der Kampf um Religion und Öffentlichkeit in den Niederlanden</hi>, in: <hi rend="italic">Kulturkampf in Europa im 19. Jahrhundert</hi>, hrsg. von Chr. Clark / W. Kaiser [Comparativ. Leipziger Beiträge zur Universalgeschichte und vergleichenden Gesellschaftsforschung, 12 (2002), H. 5/6], S. 81–96, dort S. 96</bibl>).</note> Man kann nämlich den christologischen Zusammenhang des Staates erkennen und dann zwei Möglichkeiten sehen: Erstens, dass nach demokratischer Auffassung die Straße völlig frei sein muss und dass daher die Regierung unter keinen Umständen <term ref="kbga-terms-2108">Prozessionen</term> von der öffentlichen Straße ausschließen soll, oder zweitens, dass auch die Regierung dem Gesetz Gottes unterliegt und daher unter keinen Umständen diese öffentliche Übertretung des <term ref="kbga-terms-2110">zweiten Gebotes</term><note xml:id="n16">Nach reformierter Zählung ist hier das <term ref="kbga-terms-2112">Bilderverbot</term> (<ref type="can" subtype="bible" target="Ex.20.4">Ex. 20,4</ref>) gemeint.</note> zulassen darf.</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>In den meisten Fällen wird man es mit einer sakramentalen Prozession zu tun haben, in der die Hostie mitgetragen wird. Ziel und Bedeutung einer solchen Prozession ist es, den <term ref="kbga-terms-2109">Sieg der Kirche über die Ketzerei</term>, insbesondere über den <term ref="kbga-terms-196">Protestantismus</term>, zu demonstrieren und zu feiern. Hier liegt ein deutlicher Grund für ein Verbot durch den Staat in dem Motiv vor, dass der religiöse Friede im Land dadurch gestört wird. Das kann auch jedem klar gemacht werden. Für eine Marienbildprozession gilt indirekt genau dasselbe. Auf jeden Fall wird die Störung des religiösen Friedens der einzige Grund für ein solches staatliches Verbot sein dürfen. Ein konfessionell gemischter Staat wird aufgrund des <term ref="kbga-terms-2110">zweiten Gebots</term> kein <term ref="kbga-terms-2107">Prozessionsverbot</term> verhängen können, und die tatsächlichen nationalen und lokalen Verhältnisse werden dabei eine Rolle spielen müssen.</p>
                        </sp>

                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="italic"><term ref="kbga-terms-307">Kirche und Welt</term></hi>
                    </p>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Steht, ökumenisch gesprochen, die Frage nach dem Evangelium nicht über der Frage nach der Kirche? Und ist die Situation in <placeName ref="kbga-places-204">Europa</placeName> nicht so, dass die Kirche (in diesem Fall der <orgName ref="kbga-actors-6077">Weltrat der Kirchen</orgName>) die Aufgabe hat, zu sagen, was das Evangelium jetzt mit sich bringt, damit die Gemeinde unbekümmert in der Welt leben kann? Sind wir also nicht berufen, das zu wiederholen und zu erweitern, was 1934 für <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> in <placeName ref="kbga-places-162">Barmen</placeName> geschah?<note xml:id="n17">An der <orgName ref="kbga-actors-5393">Bekenntnissynode von Barmen</orgName> vom <date to="1934-05-31" from="1934-05-29">29. bis zum 31. Mai 1934</date> wurde die «Theologische Erklärung zur gegenwärtigen Lage der Deutschen Evangelischen Kirche» (kurz: «<term ref="kbga-terms-126">Barmer Theologische Erklärung</term>») beschlossen (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-481">V.u.kl.A. 1934–1935, <ref type="pub" target="../volume/52/p293#p293">S. 293–301</ref></bibl>).</note></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Zweifellos ist die Frage nach dem Evangelium die erste; sie macht die gesamte Existenz der Kirche aus. Aber das Ablegen einer Glaubenserklärung wie <term ref="kbga-terms-126">die von Barmen</term> ist nur dann mehr als ein Stück Papier, wenn in einer bestimmten Situation von weltlichen oder geistlichen Autoritäten sehr bestimmte Dinge gesagt oder getan werden, denen die befreiende <term ref="kbga-terms-778">Wahrheit des Evangeliums</term> in aller Schärfe gegenübergestellt werden muss. Aber wo müsste man im <term ref="kbga-terms-2113">geistlichen Chaos des heutigen Europas</term> beginnen und wo enden? <hi rend="italic">Dieses Deutlichmachen des Evangeliums in seiner Anwendung auf eine bestimmte Situation ist vielmehr die Aufgabe jedes Predigers in seiner <term ref="kbga-terms-249">Gemeinde</term></hi>. Was diese gute <orgName ref="kbga-actors-10502">Weltkonferenz der Kirchen</orgName> tut, ist viel bescheidener! Wir müssen von unten nach oben bauen, in jeder Gemeinde, und dann sehen, was Gott daraus wachsen lässt.</p>
                    </sp>

                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="italic">Die neue Kirchenordnung</hi>
                    </p>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Was halten sie vom Entwurf der Kirchenordnung der <orgName ref="kbga-actors-10552">Niederländisch-reformierten (Hervormde) Kirche</orgName>?<note xml:id="n18">In der <orgName ref="kbga-actors-10552">Niederländisch-reformierten Kirche</orgName> war 1947 der Entwurf einer neuen Kirchenordnung vorgelegt worden, die schließlich 1950 beschlossen wurde und 1951 in Kraft trat (<hi rend="italic">Kerkorde der Nederlandse Hervormde Kerk</hi>, ’s-Gravenhage 1951). <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hatte am <date when="1948-01-05">5. Januar 1948</date> von <persName ref="kbga-actors-9993">H. M. J. Wagenaar</persName> (1901–1999) im Namen der «Commissie voor de Kerkorde» ein – im KBA nicht erhaltenes – Exemplar des Entwurfs mit der Bitte um eine Stellungnahme zugeschickt bekommen (vgl. <idno type="kba-objects-identifier">KBA 3948.22</idno>).</note></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Obwohl ich die Elemente und Besonderheiten nicht mehr so klar vor Augen habe, kann ich als meinen allgemeinen Eindruck sagen, dass mir dieser Entwurf zu klerikal ist. Es beginnt schon sofort mit dem «<term ref="kbga-terms-250">Amt</term>» und baut von da aus die <term ref="kbga-terms-1180">Kirchenordnung</term> auf.</p>
                    <p>Die <term ref="kbga-terms-249">Gemeinde</term> kommt dann natürlich schon auch irgendwo vor. <hi rend="italic">Aber warum hat man nicht versucht, konsequent von der Gemeinde auszugehen?</hi> Dann könnte alles andere folgen. Auch die «<term ref="kbga-terms-250">Ämter</term>» könnten von da aus entwickelt werden. Ich glaube jedoch, dass es aufgrund des Neuen Testaments keinen Anlass gibt, von «Ämtern» zu sprechen, sondern vielmehr von «Diensten».</p>
                    </sp>

                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="italic">Die Stellung der Frau</hi>
                    </p>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Was denken Sie über die Stellung der <term ref="kbga-terms-2137">Frau in der Kirche</term>?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Wenn ich diese Frage beantworte, sollte man bedenken, dass ich in letzter Zeit in der vom <orgName ref="kbga-actors-6077">Weltrat</orgName> speziell zu diesem Thema eingerichteten Kommission auf eine sehr konkrete Weise mit diesen Dingen in Berührung gekommen bin.<note xml:id="n19">Zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Mitarbeit in der Arbeitsgruppe «Leben und Arbeit der Frauen in der Kirche» vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-310">Th. Herwig, <hi rend="italic">Karl Barth und die Ökumenische Bewegung. Das Gespräch zwischen Karl Barth und Wilhelm Adolf Visser ’t Hooft auf der Grundlage ihres Briefwechsels 1930–1968</hi>, Neukirchen-Vluyn 1998, S. 168–175</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-5698">Tietz, S. 350–352</bibl>.</note> Vielleicht würde ich angesichts der Situation in den Niederländischen Kirchen einen anderen Schwerpunkt setzen. Aber in <placeName ref="kbga-places-2">Amerika</placeName> wollen viele diese Erde in einen «women-globus» verwandeln.<note xml:id="n20">Auf diese und die weiteren Aussagen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> zu dieser Frage reagierte <persName ref="kbga-actors-7507">Henriette Visser ’t Hooft</persName>, auf deren Initiative <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Teilnahme an dieser Kommission wohl zurückging (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-310">Herwig, a.a.O., S. 168–171</bibl>) in einem Brief an Barth, den sie mit «Ihre sehr untergeordnete Henriette Visser ’t Hooft» abschloss, sehr kritisch (<bibl corresp="kbga-bibls-5">Bw. Visser ’t Hooft, <ref type="pub" target="../volume/43/p374#p374">S. 374–380</ref></bibl>). – Die niederländische Schriftstellerin und Feministin <persName ref="kbga-actors-10551">Cornelia Maria van Asch van Wijck</persName> (1890–1971) veröffentlichte in der nächsten Ausgabe von «In de Waagschaal» eine Gegendarstellung zu Barths Wiedergabe der Kommissionsarbeit (<bibl corresp="kbga-bibls-5674">C. M. van Asch van Wijck, <hi rend="italic">De plaats van de vrouw in de kerk. Opmerking n.a.v. het vraaggesprek met Barth</hi>, in: In de Waagschaal, Jg. 4 [1948/49], Nr. 1 vom 1.10.1948, S. 3</bibl>). Darin schrieb sie: «Ich muss vorausschicken, dass ich glaube, Prof. Barth habe die allgemeine Stimmung in dieser Gruppe nicht ganz richtig erfasst. Wir, die ‹Frauen› sind nicht für ‹unsere› Sache hier, wir haben nur ein Ziel, nämlich den rechten Platz zu finden, um der Kirche als Ganzer nach Gottes Plan zu dienen. Es war sicher nichts vom Wunsch zu spüren, aus dieser Erde einen ‹women-globus› zu machen. […] Von einem ‹Ansturm hin zur Gleichstellung› konnte keine Rede sein. Niemand hätte auch nur daran gedacht, in diesem Ausschuss z. B. den Vorschlag einzubringen, die [kirchlichen] Ämter für Frauen zu öffnen. […] Einige, vor allem die europäischen Teilnehmer dieser Gruppe, schätzten die Anwesenheit Prof. <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> sehr, denn sie hofften, dass dieser den tieferen Fragen, die hier lagen, endlich gerecht werden würde. Man hoffte, dass das Thema endlich biblisch betrachtet und nicht nur anhand einiger weniger Texte behandelt werden würde. […] Manche Amerikaner mögen diese grundlegendere Darstellung für Zeitverschwendung halten und meinen, mit einem Text wie ‹in Christus gibt es weder Mann noch Frau› sei alles getan, aber das war keineswegs die allgemeine Meinung.» (Original: «Ik moet beginnen met te zeggen, dat ik meen dat prof. Barth de algemene stemming in deze groep niet geheel juist heeft aangevoeld. […] wij, ‹vrouwen› zijn hier niet voor ‹onze› zaak, wij hebben maar één doel en dat is te zoeken naar de juiste plaats om in het geheel de kerk naar Gods bedoeling te kunnen dienen. Er was zeker niets aanwezig van de wens om van deze aarde een ‹women-globus› te maken. […] Er was geen kwestie van een ‹stormloop naar de gelijkheid›. Er was niemand, die er ook maar aan dacht in deze commissie een voorstel ter tafel te brengen om b. v. de ambten voor de vrouw open te stellen. […] Door een aantal, vooral der europese deelnemers aan deze groep, werd de aanwezigheid van prof. Barth zeer op prijs gesteld, want men hoopte dat daardoor eindelijk eens recht zou geworden aan de diepere vragen, die hier liggen. Dat het onderwerp eindelijk eens werkelijk bijbels zou worden doordacht en niet met een paar losse teksten zou worden afgehandeld. […] Sommige Amerikanen mogen deze principiële uiteenzettingen tijdverlies achten en zelf ook menen klaar te zijn met een tekst als: in Christus is man noch vrouw, maar dit was allerminst de algemene opvatting.»)</note> Sie kennen dann nur den Text, dass in Christus weder Mann noch Frau ist [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gal.3.28">Gal. 3,28</ref>]. Und mit Hilfe dieses Textes streben sie nach <term ref="kbga-terms-2135">Gleichheit</term>.</p>
                        <p>Praktisch spitzte sich das Ganze in der Kommission auf die Frage nach der <term ref="kbga-terms-2132">Ordination</term> (der Zulassung zum kirchlichen Amt) der Frau zu. Es wurde gelehrt, dass <term ref="kbga-terms-2138">Mann und Frau</term> gerade in dieser Hinsicht beide gleich seien. Und es war meine undankbare Pflicht, diesen Ansturm von Frauen hin zur <term ref="kbga-terms-2135">Gleichstellung</term> etwas aufzuhalten. Zweifellos ist der <term ref="kbga-terms-2137">Dienst in der Kirche</term> auch der Frau aufgetragen. Das ist prinzipiell nur mit einer gesetzlichen Auslegung von <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> zu leugnen. Es bleibt dennoch wahr, dass der Mann «das Haupt der Frau ist» [<ref type="can" subtype="bible" target="Eph.5.23">Eph. 5,23</ref>]; eine Beziehung, die nach der <term ref="kbga-terms-110">Schrift</term> sogar in der Beziehung von Christus zu seiner Gemeinde gegründet ist. Das verleiht dem Mann keine Herrenrechte, aber es gibt der Frau einen besonderen Ort. Nach <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.2">Gen. 2</ref> wurde die Frau dem Mann beigefügt, weil der Mann allein nicht vollständig ist [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.2.18 Gen.2.22">Gen. 2,18–22</ref>]. Die Damen sollten daraus keine Prestige-Frage machen, sondern ihren Platz als «<term ref="kbga-terms-2139">Gehilfin</term>» als Ehre sehen.</p>
                    <p>
                        <hi rend="italic">Sicherlich sind <term ref="kbga-terms-2141">Mann und Frau vor Gott gleich</term>. Aber jeder hat als solcher seinen eigenen Ort. Diesen Ort der Frau zu finden, ist die Aufgabe</hi>.</p>
                        <p>Ich wäre versucht, die Grenzen in dieser Hinsicht weit zu stecken. Das Wort des <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName>, dass die Frau in der Gemeinde <hi rend="italic">schweigen</hi> soll [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.14.34">1.Kor. 14,34</ref>], muss man ja, in Anbetracht des gesamten Kontexts des Texts, in seinem tiefen geistlichen Sinn verstehen. Wir <term ref="kbga-terms-2144">geschäftigen Männer</term> <term ref="kbga-terms-2143">brauchen die Stille</term>. Es ist die Aufgabe der Frau, uns diese Stille vorzuleben. Es geht jedoch nicht an, aus diesem Wort eine Art Verbot zu lesen, durch das beispielsweise der <term ref="kbga-terms-2131">Predigtdienst für die Frau</term> grundsätzlich ausgeschlossen werden muss. Dennoch sollte die <term ref="kbga-terms-2133">Unterordnung der Frau</term> in ihrem Dienst Gestalt annehmen. Diese Ordnung darf nicht ausgelöscht werden (durch den sogenannten «Geist Jesu», eigentlich aber durch ein humanistisches Dogma).</p>
                    </sp>

                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="italic"><term ref="kbga-terms-2117">Israel</term> als Zeichen</hi>
                    </p>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Wir glauben, dass das <term ref="kbga-terms-783">jüdische Volk</term> in seiner Existenz ein <term ref="kbga-terms-2114">Zeichen von Gottes Gericht</term> und <term ref="kbga-terms-2124">Gnade</term> ist. Wie sollten wir in diesem Zusammenhang über die jüngsten Entwicklungen in der jüdischen Geschichte denken, besonders über das Streben nach einem eigenen Staat?<note xml:id="n21">Am <date when="1948-05-14">14. Mai 1948</date> war der <orgName ref="kbga-actors-8783">Staat Israel</orgName> gegründet worden. Seit Ende des 19. Jahrhunderts gab es rund um die <term ref="kbga-terms-2146">Zionistische Bewegung</term> Diskussionen um einen zu gründenden jüdischen Staat in Palästina, der auf dem ersten <orgName ref="kbga-actors-10545">Zionistenkongress</orgName> in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> am <date to="1897-08-31" from="1897-08-30">30./31. August 1897</date> erstmals konkret gefordert wurde.</note> Hat das eine positive oder negative Bedeutung oder vielleicht gar keine Bedeutung als Zeichen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Diese Bedeutung ist meines Erachtens rein negativ. Dieses ganze Streben des jüdischen Volkes nach einem <term ref="kbga-terms-2115">eigenen Staat</term> mit der dazugehörigen Staats<hi rend="italic">macht</hi> ist entschieden abzulehnen. Es ist ein verzweifelter Versuch, dem <term ref="kbga-terms-2118">Gericht und der Gnade Gottes zu entkommen</term>. Es hat eine Analogie im Auftreten der <term ref="kbga-terms-2145">falschen Propheten</term> im Alten Testament. Die <term ref="kbga-terms-783">Juden</term> waren ein Zeichen in der <term ref="kbga-terms-1163">Verfolgung</term> und in der <term ref="kbga-terms-2116">Verstreuung</term>. Und sie hätten ein Zeichen sein können, wenn sie zum Beispiel irgendwo in <placeName ref="kbga-places-1007">Südamerika</placeName> einen eigenen Staat aufgebaut hätten. <hi rend="italic">Aber <orgName ref="kbga-actors-8783">dieser jüdische Staat</orgName> ist eine Farce und nicht weniger als eine Travestie des Alten Testaments, der sich die Kirche aus theologischer Sicht nur befremdet entgegenstellen kann</hi>. Panzer und Flugzeuge zur Verteidigung <placeName ref="kbga-places-37">Jerusalems</placeName>?<note xml:id="n22">Noch am ersten Tag der Existenz des <orgName ref="kbga-actors-8783">Staates Israel</orgName> hatten <orgName ref="kbga-actors-8784">Ägypten</orgName>, <orgName ref="kbga-actors-10546">Saudi-Arabien</orgName>, <orgName ref="kbga-actors-10547">Transjordanien</orgName>, der <orgName ref="kbga-actors-10548">Libanon</orgName>, der <orgName ref="kbga-actors-10549">Irak</orgName> und <orgName ref="kbga-actors-10550">Syrien</orgName> diesem den Krieg erklärt. Die Kämpfe zogen sich bis in den Januar 1949 hin und endeten mit dem Sieg Israels und erheblichen Geländegewinnen des neuen Staates.</note> Was will man? Sollen nach Christus die 613 Gebote und Verbote wieder in einer weltlichen Theokratie eingehalten werden? Werden dann in Jerusalem wieder Rinder und Schafe auf dem Altar geschlachtet, als Sühnopfer? Etwas ganz anderes ist die politische Frage nach der Verwirklichung der <term ref="kbga-terms-2120">Menschenrechte</term> für die <term ref="kbga-terms-783">Juden</term>; aber wenn man nach dem Zeichencharakter fragt, dann muss man sagen: Das Zeichen hat sich in diesem heroischen Kampf verfinstert.</p> 
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Hat das Volk als Volk denn keine «endgeschichtliche»<note xml:id="n23">Wort auch im Original in Deutsch.</note> Bedeutung? Und dazu gehört doch die ganze Leiblichkeit, einschließlich des «Landes»? Gerade nach der Erfüllung Christi kehrt ja das ganze Alte Testament wieder zurück (vgl. die Offenbarung des Johannes)?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Die alttestamentlichen Prophezeiungen wurden in Christus erfüllt. Und es ist keine <term ref="kbga-terms-1893">Erfüllung</term> mehr zu erwarten, die an Christus vorbeigehen würde. Alles, was im Alten Testament über die Endzeit gesagt wurde, ist in Christus schon da gewesen. Seit <term ref="kbga-terms-129">Kreuz</term> und <term ref="kbga-terms-393">Auferstehung Christi</term> sind wir in der <term ref="kbga-terms-2121">Endzeit</term>. Aus eschatologischer Sicht können wir nicht mit besonderen Ereignissen rechnen, die noch bevorstehen. Das Einzige, worauf wir noch warten, ist das volle <hi rend="italic">Licht</hi> auf das, was uns in Christus an <term ref="kbga-terms-738">Erfüllung</term> geschenkt wurde; die Enthüllung dessen, was vollbracht ist, die <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term> des Werks Jesu Christi in voller Herrlichkeit. Aber wir müssen uns sicher nicht darauf freuen, dass das gesamte <term ref="kbga-terms-568">Alte Testament</term> noch einmal aufgerollt wird. Das hat seine Zeit gehabt. Das würde ja bedeuten, dass wir neben dem «Land» viele weitere Elemente der alttestamentlichen Geschichte erwarten könnten, wie Tempel, König und Opfer. Und was wird dann noch geschehen… <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9 Röm.11">Röm. 9–11</ref> weist sicher nicht in die Richtung eines solchen Makkabäer-Staats.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Aber dennoch besteht das Problem der Juden weiterhin! Und ist es denn nicht befremdlich, dass die Frage des Antisemitismus an der Versammlung nicht zur Sprache kommt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Dass sich die Versammlung nicht mit dem <term ref="kbga-terms-2036">Antisemitismus</term> beschäftigt, liegt an der Tatsache, dass die Amerikaner die jüdische Frage nur als Sonderfall der <term ref="kbga-terms-1388">Rassenfrage</term> betrachten; dass es bei den <term ref="kbga-terms-783">Juden</term> theologisch gesehen um mehr geht, kann man ihnen nicht klarmachen.</p>
                    <p>Die Existenz des Volks der Juden ist übrigens in der Tat von theologischer Bedeutung. <hi rend="italic">Dass der Jude noch unter uns ist, ist das <term ref="kbga-terms-2122">einzige wirkliche Stück natürlicher Theologie</term></hi>.<note xml:id="n24">Vgl. bereits <bibl corresp="kbga-bibls-2">KD I/2, S. 566f.</bibl>, wo die «Existenz des jüdischen Volkes in der Mitte aller anderen Völker» als der «von Gott geführte einzige natürliche Gottesbeweis» bezeichnet wird.</note> Aber dass dieses Volk Gottes <term ref="kbga-terms-2123">auserwähltes Volk</term> ist und bleibt, das können wir nur glauben. Wir warten darauf, dass es offenbar wird. Wir sehen dies noch nicht. Wir sehen dieses Volk nur als Aufgabe, als Ärgernis, als <term ref="kbga-terms-2114">Zeichen des Gerichts</term> in Bezug auf uns selbst. Aber dass das Volk der Juden, wie es bis heute gelebt hat, trotzdem <term ref="kbga-terms-2123">Gottes Volk</term> bleibt und dass ganz <term ref="kbga-terms-427">Israel</term> gerettet wird, das sehen wir noch nicht. Es gibt keinen Grund, dies zu erwarten, weder in der Form einer Staatsgründung noch in der Form eines großen Erfolgs der <term ref="kbga-terms-2125">Judenmission</term>. Wir glauben, dass es so sein wird; aber gerade deshalb wird es sich auf eine Weise verwirklichen, die nicht vom jüdischen Streben oder von unserem Eifer abhängt.</p>
                    </sp>

                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="italic">Der Krieg</hi>
                    </p>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p>Was halten Sie von der Bemerkung, in der heutigen Zeit der <term ref="kbga-terms-2129">Massenvernichtungsmittel</term> sei ein <term ref="kbga-terms-1283">Krieg</term> in keiner Weise zu rechtfertigen? Kann die Kirche nichts sagen über den Krieg, der schon existiert, und über die Vorbereitung auf den nächsten Krieg?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Ich bin nie dabei, wenn etwas <term ref="kbga-terms-2126">Absolutes</term> gesagt wird in solchen ethischen Fragen. <hi rend="italic">Es gibt keinen Krieg im Allgemeinen. Es gibt nur bestimmte Kriege</hi>. Wie der Krieg gegen <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> einer war, und wie der Krieg in <placeName ref="kbga-places-785">Indonesien</placeName> einer für die Niederländer ist.<note xml:id="n25"><placeName ref="kbga-places-785">Indonesien</placeName> war unter dem Namen Niederländisch-Indien seit 1799 vom <orgName ref="kbga-actors-8393">niederländischen Staat</orgName> als Kolonie beansprucht und verwaltet worden. Nach dem plötzlichen Ende der von 1942 bis 1945 andauernden japanischen Besetzung hatten indonesische Nationalisten am <date when="1945-08-17">17. August 1945</date> die Unabhängigkeit der <orgName ref="kbga-actors-10544">Republik Indonesien</orgName> ausgerufen, woraufhin zwischen ihnen und wieder gelandeten niederländischen Truppen der <term ref="kbga-terms-2128">indonesische Unabhängigkeitskrieg</term> ausbrach. Im August 1948 waren die Inseln aufgrund einer zwischenzeitlichen Übereinkunft vom Januar 1948 in einen niederländischen und einen indonesisch-republikanischen Teil geteilt; es galt ein Waffenstillstandsabkommen. Ende 1948 kam es erneut zu Kampfhandlungen; der Krieg endete 1949 mit der Unabhängigkeit Indonesiens.</note> Was letzteren betrifft, so sind Sie als Niederländer allein in einer Entscheidung, die sie verantwortungsbewusst treffen müssen. Ich habe gehört, dass diese Entscheidung Trennlinien schafft, die sich mitten durch Familien ziehen. Und das verstehe ich voll und ganz. Die Verantwortung für die 150 000 Menschen, die immer noch festgehalten werden,<note xml:id="n26">Es ist nicht mit Sicherheit zu klären, welche Gruppe von Menschen hier gemeint ist. Es ist wohl am Wahrscheinlichsten, dass es um jene Niederländer, die in <placeName ref="kbga-places-785">Indonesien</placeName> lebten und bleiben wollten («blijvers»), und um «hollandisierte» Einheimische geht, die sich nun in den nicht mehr von den Niederlanden kontrollierten Teilen Indonesiens vorfanden; dass deren «Selbstbestimmungsrecht» nicht «ausgehebelt» werden dürfe, war jedenfalls ein wichtiges Argument in den niederländischen Debatten jener Tage (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5673">H. Boekle, <hi rend="italic">Der niederländische Diskurs zur Dekolonisation Ostindiens (1944–1949)</hi>, in: B. Joerißen / B. Stahl [Hrsg.], <hi rend="italic">Europäische Außenpolitik und nationale Identität. Vergleichende Diskurs- und Verhaltensstudien zu Dänemark, Deutschland, Frankreich, Griechenland, Italien und den Niederlanden</hi> [Dokumente und Schriften der Europäischen Akademie Otzenhausen, Bd. 121], Münster 2003, S. 190–205, dort bes. S. 197f.</bibl>).</note> und so viele andere Verantwortlichkeiten müssen in dieser Entscheidung berücksichtigt werden.</p>
                    <p>Übrigens müssen wir in diesen und ähnlichen Dingen «kindlich» sein; vor allem in dem Sinne, dass wir wissen müssen, dass wir <term ref="kbga-terms-1055">Kinder Gottes</term> sind, die in der Freiheit der Kindschaft leben dürfen, gebunden allein an Gott; und auch im gewöhnlichen Sinn, dass wir versuchen müssen, die Probleme mit kindlicher Unbefangenheit anzugehen, nicht mit allgemeinen Theorien bewaffnet, sondern begabt mit einem ursprünglichen Sinn für das, was von uns in einem neuen Stand der Dinge verlangt wird.</p>
                    </sp>
                </div>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
