<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Gespräch mit Johannes Witte</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Gespräch mit Johannes Witte, in: Gespräche 1948–1952, 22. August 1948 – 4. September 1948</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57009 (Stand: 20. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57009</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Gespräch mit Johannes Witte</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">8</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" from="1948-08-22" to="1948-09-04">22. August 1948 – 4. September 1948</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-20T08:45:34+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-20T08:45:34+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
           
            <div type="conversation">
                <head>Gespräch mit Johannes L. Witte</head>
                <head type="sub">1948</head>
                <div type="abstract">
                    
                    <p> Während der Beratungen an der vom <date to="1948-09-04" from="1948-08-22">22. August bis 4. September 1948</date> in <placeName ref="kbga-places-82">Amsterdam</placeName> tagenden <orgName ref="kbga-actors-10502">Weltkirchenkonferenz</orgName> gelang es dem Jesuiten <persName ref="kbga-actors-10553">Johannes L. Witte</persName><note xml:id="n01"><persName ref="kbga-actors-10553">Johannes Ludovicus Witte SJ</persName> (1907–1989), später Professor für Kontroverstheologie an der päpstlichen Universität Gregoriana in Rom.</note>, damals Redakteur der katholischen niederländischen Wochenzeitung «<orgName ref="kbga-actors-10557">De Linie</orgName>», ein längeres Gespräch mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zu führen, dessen mit eigenen Kommentaren ergänzte Niederschrift er bald darauf veröffentlichte.</p>
                    <p>Vom unverhofften Zustandekommen dieses Gesprächs wohl an einem der letzten Tage der Versammlung<note xml:id="n02">Da <persName ref="kbga-actors-10553">Witte</persName> selbst bereits von der «dominierenden Gestalt des Kongresses» schrieb, den er also schon länger beobachtet haben musste, und <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> an diesem Tag den Vorträgen im Plenum von der Pressetribüne aus nur zuhörte, kann es sich gut um einen der letzten drei Verhandlungstage der Versammlung gehandelt haben, von denen er schrieb: «Ich bin jetzt hier im Ganzen (mit Ausnahme von Interviews und dergl.) out of work und kann in Muße den Andern zuhören» (Postkarte Barths an Ch. von Kirschbaum vom <date when="1948-09-02">2.9.1948</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9272.301</idno>]).</note> 
                    berichtete Witte selbst in einem seine Wiedergabe einleitenden Absatz: «Es war eine Vollsitzung des <orgName ref="kbga-actors-6077">Weltrates der Kirchen</orgName>. Dicht hinter uns auf der Pressetribüne brummte eine Männerstimme reagierend auf einen der vielen Fünfminutensprecher: ‹Das ist ja ganz und gar Unsinn!› Wir sehen uns um: Karl Barth. Er saß da, verirrt zwischen den Journalisten. Wir ergriffen die Gelegenheit und begannen hinüberlehnend ein Gespräch. Nach einigen Minuten fragte der berühmte Theologe: ‹Ist diese Versammlung für Sie sehr wichtig?› – ‹Nein.› – ‹Nun, mich interessiert es ganz und gar nicht.› Wir [gingen] daher zusammen nach der Kaffeestube. Es war ein Lotterielos, diese große, dominierende Gestalt des Kongresses, deren Zeit durch Pressemenschen und Delegierte verzettelt wurde, eine volle Stunde für uns allein zu haben.»<note xml:id="n03"><bibl corresp="kbga-bibls-5686"><persName ref="kbga-actors-10553">J. L. Witte</persName>, <hi rend="italic">Barth. Gesprek met de geweldenaar</hi>, in: De Linie, 10.9.1948, S. 4</bibl> (ein Exemplar in: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 5082</idno>): «Het was een plenaire zitting van de Wereldraad der Kerken. Vlak achter ons op de perstribune gromde een mannenstem, reagerende op een der vele vijfminutensprekers: ‹Das ist ja ganz und gar Unsinn!› Wij zagen om: Karl Barth. Hij zat er, verdwaald tussen de journalisten. Wij grepen de kans en begonnen achteroverleunend een gesprek. Na enkele minuten vroeg de befaamde theoloog: ‹Is deze vergadering erg belangrijk voor u?› – ‹Neen›, ‹Nu, mij interesseert het helemaal niet›. Wij dus samen naar de koffiekamer. Het was een lot uit de loterij, deze grote, dominerende figuur van het congres, wiens tijd werd versnipperd door persmensen en gedelegeerden, een vol uur apart voor ons te hebben.»</note></p>
                    <p>Wie bedeutend seine Unterhaltung mit Barth gewesen sei, unterstrich <persName ref="kbga-actors-10553">Witte</persName> durch einen dem Gespräch angefügten Kommentar. Es rücke «die ganze Tragik des <orgName ref="kbga-actors-6077">Weltrates der Kirchen</orgName> in den Vordergrund», und Witte fragte schlussfolgernd: «Will dieser wahrhaft ökumenisch bleiben, kommt dann dem Manne, der es von Herzen bedauert, dass der Rat keinen Block gegen die andere Hälfte der Christenheit formt, solch ein dominierender Platz zu, – ja, gehört der Mann, solange er derart gesinnt bleibt, dort dann eigentlich wohl hin?»<note xml:id="n04">Ebd.: «Wil deze waarachtig oecumenisch blijven, komt dan aan de man, die het van harte betreurt, dat de Raad geen blok vormt tegen de andere helft der christenheid, zulk een dominerende plaats toe, – ja hoort die man, zolang hij aldus gezind blijft, er dan eigenlijk wel in thuis?»</note>
                    </p>
                    <p>Das Gespräch löste nicht nur wegen seines Inhalts Fragen aus. Barth äußerte sich hier über Fragen der <term ref="kbga-terms-75">katholischen Theologie</term> und zum <term ref="kbga-terms-206">ökumenischen Miteinander</term> so ungeschützt, dass schon dem originalen Abdruck das folgende Kurz-«Interview» mit Witte vorangestellt wurde: «Wir fragten unseren ‹Fenster›-Redakteur, ob er bei diesem außergewöhnlichen Interview Barth auch erzählt hatte, dass er katholischer Priester ist. – Natürlich, und obendrein konnte er mir das ansehen. – Aber haben Sie ihm auch gesagt, dass Sie Jesuit sind? (Man kennt Barths apodiktische Vorurteile, gerade gegenüber den <term ref="kbga-terms-1224">Jesuiten</term>.) – Nein. – Denken Sie, dass er anders geredet hätte, wenn er es gewusst hätte? – Das glaube ich bestimmt. Ehrlich gesagt hätte Barth auch das sehen können, wenn er gut hingesehen hätte.»<note xml:id="n05">Ebd.: «We vroegen onze ‹Venster›-redacteur, of hij bij dit buitenkansje van een interview ook aan Barth had verteld, dat hij Katholiek priester was. – Natuurlijk, en bovendien had hij het aan mij kunnen zien. – Maar hebt u hem ook gezegd dat u Jezuïet was? (Men kent Barth’s apodictische vooroordelen, speciaal ten opzichte van de Jezuïeten). – Neen. – Denkt u dat hij anders zou gesproken hebben als hij het geweten had? – Dat denk ik zeker. Eerlijk gezegd, had Barth ook dit kunnen zien als hij goed gekeken had.»</note>
                    </p>
                    <p>Dass <persName ref="kbga-actors-10553">Witte</persName> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gegenüber in diesem Punkt nicht offen war, veranlasste <persName ref="kbga-actors-10554">François J. Pop</persName><note xml:id="n06"><persName ref="kbga-actors-10554">François Jacobus Pop</persName> (1903–1967), niederländischer reformierter Theologe, seit 1945 am soziologischen Institut «Kerk en Wereld» in Utrecht.</note> in der Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-10530">In de Waagschaal</orgName>», die längere Auszüge des Gesprächs abdruckte,<note xml:id="n07"><bibl corresp="kbga-bibls-5685"><hi rend="italic">«De Linie» en Barth</hi>, in: In de Waagschaal, 3. Jg., Nr. 48 vom 24.9.1948, S. 383</bibl>.</note> zu einer kritischen Stellungnahme: Witte gebe nicht an, ob er die Erlaubnis gehabt habe, das Gespräch zu veröffentlichen, und er habe Barth nicht darüber informiert, dass es sich um ein Presseinterview handelte.<note xml:id="n08">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5684"><persName ref="kbga-actors-10554">F. J. Pop</persName>, <hi rend="italic">De Linie over Barth</hi>, in: a.a.O., S. 379</bibl>: «Hij vertelt er niet bij of hij toestemming had, dit gesprek te publiceren; evenmin of hij tevoren aan Barth medegedeeld heeft, dat hij het gesprek zou opzetten als een journalistiek interview.»</note> Witte wies diesen Vorwurf in einem weiteren Beitrag zurück; er habe sich Barth gegenüber als Journalist zu erkennen gegeben, und Barth habe ihn beim Abschied gebeten: «Bitte, machen Sie mich nicht allzu schwarz in Ihrer Presse.»<note xml:id="n09"><bibl corresp="kbga-bibls-5683"><persName ref="kbga-actors-10553">J. L. Witte</persName>, <hi rend="italic">Noogmals: De Linie over Karl Barth</hi>, in: In de Waagschaal, Jg. 4, Nr. 3 vom 15.10.1948, S. 21</bibl>: «Maar wij hebben hem duidelijk gezegd, dat wij hier niet aanwezig waren als gedelegeerde of waarnemer, maar uitsluitend als journalist voor de Maasbode en de Linie. Barth heeft onze bedoeling zo goed begrepen, dat hij bij het afscheid letterlijk zei: ‹Bitte, machen Sie mich nicht allzu schwarz in Ihrer Presse.›»</note>
                    </p>
                    <p><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst scheint weder dem Interview eine besondere Tragweite zugemessen noch dem Interviewer große Aufmerksamkeit gewidmet zu haben. Weder in den Eintragungen in seinem <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref>, wo sich zahlreiche Termin-Notizen auch zu Interviews finden, noch in den ausführlicheren Berichten, die er fast täglich aus <placeName ref="kbga-places-82">Amsterdam</placeName> an <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> schickte, werden <persName ref="kbga-actors-10553">Witte</persName> und sein Interview erwähnt. Erst die ihm zugänglich gemachte englische Übersetzung<note xml:id="n10">Siehe unten, <ref type="pub" target="#fn_n15">Anm. 15</ref>.</note> veranlasste ihn zu einem Kommentar seinem Sohn <persName ref="kbga-actors-19">Christoph</persName> gegenüber: «Ein holländischer Jesuit hat ein amüsantes Interview mit mir von sich gegeben, das nun unter dem Titel ‹A talk with a giant – Karl Barth› weitere Kreise zieht.»<note xml:id="n11">Brief Karl Barths an <persName ref="kbga-actors-19">Christoph Barth</persName> vom <date when="1948-09-30">30.9.1948</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9248.259</idno>).</note>
                    </p>
                    <p rend="margin-top">Der Originalabdruck der Gesprächswiedergabe erschien am <date when="1948-09-10">10. September 1948</date>.<note xml:id="n12">Siehe oben, <ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>.</note> Längere Ausschnitte aus <persName ref="kbga-actors-10553">Wittes</persName> Artikel erschienen bald darauf in «<orgName ref="kbga-actors-10530">In de Waagschaal</orgName>»<note xml:id="n13">Siehe oben, <ref type="pub" target="#fn_n07">Anm. 7</ref>.</note> und wurden durch den «Press and Information Service of the Dutch Reformed Church» in einer englischen Übersetzung verbreitet;<note xml:id="n14"><bibl corresp="kbga-bibls-5682"><hi rend="italic">Interview with Karl Barth</hi>, in: Press and Information Service of the Dutch Reformed Church, Bulletin September 1948, S. 1</bibl> (ein Exemplar in: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 4969</idno>).</note> die jesuitische Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-10556">America</orgName>» druckte ihn, ebenfalls auf Englisch, vollständig ab.<note xml:id="n15"><bibl corresp="kbga-bibls-5681"><persName ref="kbga-actors-10553">J. L. Witte SJ</persName>, <hi rend="italic">A talk with a giant – Karl Barth</hi>, in: America. The Jesuit Review , 25.9.1948, S.  567f.</bibl> (ein Exemplar in: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 4965</idno>).</note> </p>
                    <p>Die folgende Edition bietet eine deutsche Übersetzung, die im Wesentlichen auf einem dreiseitigen Typoskript unbekannter Herkunft beruht, das sich im Karl Barth-Archiv befindet.<note xml:id="n16"><idno type="kba-objects-identifier">KBA 4941</idno>; das mit dem Hinweis «Abschrift zugleich Übersetzung!» versehene Typoskript bietet einen recht holprigen Text, dessen Ersteller offensichtlich eher an der wörtlichen als an einer sinngemäß-flüssigen Wiedergabe im Deutschen interessiert war. Gleichwohl folgt die Edition dieser Vorlage, soweit und solange dies sinnvoll möglich erschien.</note> Kleinere Verbesserungen und stilistische Glättungen gegenüber dieser Übersetzung sind stillschweigend vorgenommen, größere Eingriffe sind angemerkt. Ein Abdruck des niederländischen Originals findet sich im Anhang.<note xml:id="n17">Siehe unten, S. %%%–%%%.</note>
                    </p>
                </div>

                <div>
                    <head>Barth. Gespräch mit dem Giganten<note xml:id="n18">Im deutschen Typoskript wurde das niederländische «geweldenaar» mit «Gewaltmensch» übersetzt; die hier verwendetet neutralere Übersetzung erschien dem Hrsg. angemessener; ähnlich auch in der englischen Übersetzung: «giant».</note>
                    </head>
                    <p>[…]<note xml:id="n19">Der Wiedergabe des Gesprächs vorangestellt ist im Original (<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>) die oben zitierte Schilderung der Situation und eine aufschlussreiche Beschreibung Barths: «<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ist gut sechzig Jahre alt, stark und vital. Ein typisch deutscher Kopf: wuchtig und energiegeladen, noch ‹deutscher› durch die unverzichtbare deutsche Pfeife. Auch sein Denken ist typisch deutsch: eine allzu gradlinige Logik, die von wenigen Grundprinzipien ausgeht, und eine fortwährend starke Nachdrücklichkeit. Bei all dem ist er jedoch sehr bescheiden, herzlich und von einer verblüffenden Ehrlichkeit.» Im Original: «Barth is een goede zestiger, sterk en vitaal. Een typische Duitse kop: massief en energiek, nog ‹duitser› door de onafscheidelijke Duitse pijp. Ook zijn geest uit zich typisch-Duits: een al te rechtlijnige logica, vanuit enkele grondbeginselen voortredenerend en een voortdurende sterke nadrukkelijkheid. Bij dit alles is hij echter zeer eenvoudig, hartelijk en van een verbluffende eerlijkheid.»</note>
                    </p>
                    <p>Unser Gespräch begann rein theologisch: über das Wesen der <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term>. Bei jemandem wie <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> kein schlechter Beginn. Sein Glaube an die radikale und gänzliche Verderbnis durch die Sünde bestimmt sein ganzes System. Die Sünde ist für Barth ein vollkommenes Geheimnis, nicht allein in den Wesenszügen, sondern selbst in der Tatsache, dass sie existiert. Er sieht <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term> nicht als ein schuldhaftes Fehlen des <term ref="kbga-terms-829">Guten</term> durch die schlechte Wahl, die der Mensch mit seinem <term ref="kbga-terms-1095">freien Willen</term> tut, sondern das einzige, was wir sagen können, ist: Es ist da.</p>
                    <p>Reformatorisch argumentierend sagt er, dass die Sünde so verwüstend ist, dass für Gott kein einziger Anknüpfungspunkt mehr im sündigen Menschen überbleibt. Und darum kann es keine innere Rechtfertigung im katholischen Sinn geben, und vor allem: darum kann es keine Mitwirkung des Menschen am Erlösungswerk geben.</p>
                    <p>– Das vor allem habe ich gegen die <term ref="kbga-terms-34">katholische Kirche</term>, sagt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, die Lehre über die Mitwirkung des Menschen, von <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName> vor allem, am Erlösungswerk. Maria als <term ref="kbga-terms-2103">Miterlöserin</term>, das ist mir ein Gräuel. Nicht: Jesus und Maria, sondern <term ref="kbga-terms-1928">Jesus allein</term>!</p>
                    <p>Es wurde uns sonnenklar, dass Barth über das Mitwirken an Christi Erlösungsaufgabe eine völlig falsche Vorstellung hatte. Wir versuchten ihm auszulegen, wie er die Mitwirkung sehen müsse, wie auch für uns Christus und Christus allein der Erlöser aller Menschen ist, insofern alles allein durch seine göttliche Kraft ausgerichtet wird. Aber wie Christus doch zugleich in uns und durch uns wirkt, so dass es nicht ganz allein Gottes Tat ist, sondern ebenso sehr im vollen Sinn auch unsere Tat.</p>
                    <p>Wir wollen die Leser hier nicht ermüden mit einer ausführlichen Darstellung unserer theologischen Meinung und begnügen uns daher mit dieser summarischen Andeutung.</p>
                    <p>Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hörte gespannt zu.</p>
                    <p>– Ich begreife Ihre Erörterung vollkommen, sagte er schließlich. Es ist alles sehr richtig gesagt, aber Sie vergessen eines: «<foreign xml:lang="lat">Quantum ponderis est peccatum</foreign>»<note xml:id="n20">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5680"><persName ref="kbga-actors-9">Anselm von Canterbury</persName>, <hi rend="italic">Cur Deus Homo</hi>, hrsg. von Fr. Fritzsche, Zürich 1893<hi rend="sup">3</hi>, S. 49 (I, XXI)</bibl>: «Nondum considerasti, quanti ponderis sit peccatum» («Du hast noch nicht erwogen, von welcher Schwere die Sünde ist»). In <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Exemplar ist dieser Satz mit Bleistift unterstrichen.</note> – Wie entsetzlich schwer die <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term> wiegt! Vergisst Barth im Gegenteil nicht: «<foreign xml:lang="lat">quantum ponderis est misericordia</foreign>», verkleinert er nicht <term ref="kbga-terms-115">Gottes Barmherzigkeit</term>, die nicht im Stande sein sollte, die Sünde radikal zu überwinden und eine neue Geburt zu bewirken in den sündigen Menschen?</p>
                    <p>Hier standen wir uns diametral entgegen und kamen so genau auf den aktuellen Punkt von Barths Haltung im <orgName ref="kbga-actors-6077">Weltrat</orgName>.</p>
                    <p rend="margin-top">– Aus Ihrer Auffassung heraus begreife ich nun wohl, dass Sie die <term ref="kbga-terms-34">Katholische Kirche</term> als Ihre persönliche Feindin betrachten, aber es hat mich und viele Nicht-Katholiken doch peinlich berührt, dass Sie in Ihrer Rede von «angeblichem Christentum» sprachen und davon, dass «ausgerechnet <term ref="kbga-terms-190">Rom</term> und <term ref="kbga-terms-2091">Moskau</term>» jeden Kontakt mit dem Weltrat verweigern.<note xml:id="n21">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5564"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="italic">Die Unordnung der Welt und Gottes Heilsplan. Vortrag, gehalten an der Weltkirchenkonferenz in Amsterdam, 23. August 1948</hi>, Zollikon-Zürich 1948, S. 13f.</bibl> (s. oben, S. %%%, <ref type="pub" target="57007#fn_n14">Anm. 14</ref> [57007]<hi rend="italic">.</hi></note> Sie haben doch sicher geahnt, dass man <term ref="kbga-terms-2092">Moskau</term> unmittelbar mit «dem Kommunismus» assoziieren und nicht nur an die Russisch-Orthodoxe Kirche denken würde?</p>
                    <p>In der Tat, sagt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> rundheraus, ich sehe dazwischen auch eine Verbindung. Ich habe immer Übereinstimmung gefühlt zwischen <term ref="kbga-terms-142">Katholizismus</term> und <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term>. Beide sind totalitär: sie nehmen den ganzen Menschen in Beschlag. Beide reden aus einem vorher geschlossenen Zirkel heraus. Der Kommunismus gebraucht ungefähr dieselben organisatorischen Methoden (erlernt von den <term ref="kbga-terms-1224">Jesuiten</term>!). Beide legen übereinstimmend Nachdruck auf das Sichtbare. Aber das Gefährlichste für den <term ref="kbga-terms-196">Protestantismus</term> ist der Katholizismus. Der <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term> geht vorbei, der <term ref="kbga-terms-142">Katholizismus</term> bleibt. </p>
                    <p>Von der Einheit zwischen sichtbarem und unsichtbarem Element in der Katholischen Kirche, die in den Texten des Neuen Testaments doch deutlich genug niedergelegt ist, schien Barth wenig Begriff zu haben.</p>
                    <p>Nun drangen wir weiter auf ihn ein: – Wenn Sie so über die Katholische Kirche urteilen, meinen Sie dann, dass der <orgName ref="kbga-actors-6077">Weltrat der Kirchen</orgName> sich zu einem anti-römischen Block wird entwickeln müssen? Und ein Lächeln, als er wörtlich sagte: «Leider ist er das nicht!»</p>
                    <p>Für jeden, der weiß, welch einen dominierenden Platz Barth auf dem Kongress einnahm und welch unglaublichen Einfluss die Anhänger Barths im Weltrat zu erreichen wussten, sind diese Worte sehr bezeichnend. Wir warfen noch ein, dass die <term ref="kbga-terms-628">Anglikaner</term> und <term ref="kbga-terms-2147">Griechisch-Orthodoxen</term> doch weit milder über die Katholische Kirche urteilten.</p>
                    <p>– Ach was, sagte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, ich kenne die <term ref="kbga-terms-34">Katholische Kirche</term> besser als die sentimentalen Amerikaner und der mystische <persName ref="kbga-actors-6955">Florovski</persName><note xml:id="n22"><persName ref="kbga-actors-6955">Georgi Wassiljewitsch Florowski</persName> (1893–1979), russisch-orthodoxer Theologe, ab 1925 Professor für Patristik, später für Dogmatik am Institut St. Serge in Paris, 1948 Professor am St. Vladimir’s Theological Seminary New York.</note> (der geistige Führer der Griechisch-Orthodoxen). Ich weiß, dass die Katholische Kirche nicht zufrieden ist mit einem Plätzchen neben den anderen. Wenn ich Papst wäre, hätte ich ebenso gehandelt wie die Katholische Kirche es nun tut.<note xml:id="n23">An dieser Stelle ist die deutsche Übersetzung im Typoskript fehlerhaft; sie lautet: «Wenn ich Papst wäre, würde ich nicht so handeln wie die Katholische Kirche nun tat» (Original: «Als ik Paus was, zou ik net zo gehandeld hebben als de Katholieke Kerk nu deed»; engl. Wiedergabe im Press and Information Service [<ref type="pub" target="#fn_n14">Anm. 14</ref>]: «If I were Pope, I should have acted in the same way as the Roman Church does now»).</note>
                    </p>
                    <p>Wenn <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> uns gegenüber auch bekannte, noch allerhand über den Katholischen Glauben lernen zu können, meint er doch, dass er das Wesen der Katholischen Kirche gründlich zu kennen (goed te doorgronden). Das ist vielleicht am meisten zu bedauern. Denn er hat von den Katholiken unzweifelhaft keineswegs die Einsicht, die die Anglikaner und Griechisch-Orthodoxen besitzen, auch wenn sie vielleicht weniger ‹logisch› diskutieren. Dies ist keine Verneinung von Barths Größe. Er ist zweifellos ein origineller und konsequenter Denker mit einer festen Glaubensüberzeugung, und dabei ein mitreißender Sprecher. Begreiflich, dass seine vielen Anhänger seine prophetischen Gaben bewundern. Aber er sitzt abgeschlossen in dem konsequent-reformatorischen Zirkel des eigenen Systems, der durch keine unfehlbare Garantie von Christus gedeckt wird.</p>
                    <p>[...]<note xml:id="n24">Im Artikel folgen noch weitere kommentierende und die Äußerungen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> im Blick auf das Verhältnis der <term ref="kbga-terms-34">Katholischen Kirche</term> zur sich bildenden <term ref="kbga-terms-206">Ökumene</term> einordnende Bemerkungen <persName ref="kbga-actors-10553">Wittes</persName>, die teilweise oben in der Einleitung zitiert sind.</note>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
