<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Interview mit der Zeitschrift «Réforme»</title>
        <title type="citation_line_1">Interview mit der Zeitschrift «Réforme», in: Gespräche 1948–1952: , 1. September 1948</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57010 (Stand: 16. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57010</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Interview mit der Zeitschrift «Réforme»</title>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">9</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1948-09-01">1. September 1948</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-16T18:13:07+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-16T18:13:07+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
            
            <div type="conversation">
                <head> INTERVIEW MIT DER ZEITSCHRIFT „RÉFORME“</head>
                <head type="sub">1948</head>
                <div type="abstract">
                    
                    <p>Während seines Aufenthaltes in <placeName ref="kbga-places-82">Amsterdam</placeName> anlässlich der <orgName ref="kbga-actors-10502">Weltkirchenkonferenz</orgName> führte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ein Gespräch, von dem bald darauf Auszüge in der in Paris erscheinenden Wochenzeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-10479">Réforme</orgName>» erschienen. </p>
                    <p>Das Gespräch fand am <date when="1948-09-01">1. September 1948</date> statt, als Barth sich mit <persName ref="kbga-actors-7214">Pierre Maury</persName><note xml:id="n01"><persName ref="kbga-actors-7214">Pierre Maury</persName> (1890–1956), 1943 Professor für Dogmatik in Paris; Maury, mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gut befreundet, war für wesentliche Impulse für die Rezeption von Barths Theologie im französischsprachigen Raum verantwortlich.</note>, <persName ref="kbga-actors-519">George Casalis</persName><note xml:id="n02"><persName ref="kbga-actors-519">Georges Casalis</persName> (1917–1987), 1946 Dozent an der Kirchlichen Hochschule in Berlin, 1961 Professor für Praktische Theologie in Paris, war ein Schwiegersohn von <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> engem Freund <persName ref="kbga-actors-403">Eduard Thurneysen</persName> und auch mit Barth gut bekannt.</note> und <persName ref="kbga-actors-3194">Albert Finet</persName><note xml:id="n03"><persName ref="kbga-actors-3194">Albert Finet</persName> (1889–1993), französischer reformierter Theologe, 1945 Gründer und Herausgeber der Zeitung «<orgName ref="kbga-actors-10479">Réforme</orgName>».</note>, dem Gründer und Chefredakteur von «Réforme», zum Nachtessen traf:<note xml:id="n04">Vgl. <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Eintrag vom <date when="1948-09-01">1.9.1948</date>.</note> Barths letzte Antwort spielt auf seinen anschließend an dieses Nachtessen gehaltenen Vortrag <hi rend="text-recte">Unsere reformierten Kirchen und der Weltrat der Kirchen</hi><note xml:id="n05"><bibl corresp="kbga-bibls-5565"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="italic">Unsere reformierten Kirchen und der Weltrat der Kirchen. Ansprache […] bei einer Sonderversammlung der Reformierten in Amsterdam am 1. September 1948</hi>, in: ders. / <persName ref="kbga-actors-3154">J. Daniélou</persName> / <persName ref="kbga-actors-297">R. Niebuhr</persName>, <hi rend="italic">Amsterdamer Fragen und Antworten</hi> (ThExh.NF 15), München 1949, S. 11–15</bibl>.</note> an.</p>
                    <p>Auszüge aus dem Gespräch mit Barth erschienen gemeinsam mit weiteren Interviews in der Ausgabe vom <date when="1948-09-11">11. September 1948</date>;<note xml:id="n06"><bibl corresp="kbga-bibls-5699"><hi rend="italic">Karl Barth</hi>, in: Réforme, Jg. 4, Nr. 182 vom 11.9.1948, S. 4</bibl>. – Die weiteren Interviewten waren <persName ref="kbga-actors-1664">Josef L. Hromádka</persName> (1889–1969; tschechischer Theologe, seit 1928 Prof. für Systematische Theologie an der Jan Hus-Fakultät in Prag), <persName ref="kbga-actors-3106">Marc Boegner</persName> (s. unten, <ref type="pub" target="#fn_n15">Anm. 15</ref>), <persName ref="kbga-actors-6955">Georgi Florowski</persName> und <persName ref="kbga-actors-1941">Willem A. Visser ’t Hooft</persName> (1900–1985; niederländischer reformierter Theologe; führend in der Ökumene aktiv, 1948 Generalsekretär des Ökumenischen Rates der Kirchen).</note> dass es sich nur um Auszüge mit den für den Kontext der Tagung relevanten Passagen handelt, geht aus <persName ref="kbga-actors-3194">Finets</persName> die Wiedergabe einleitenden Absätzen hervor, die zugleich veranschaulichen, wie er seinen Interviewpartner im Gespräch erlebte:</p>
                    <p>
                        <hi rend="text-recte">Ich […] hatte das Privileg, ein ungezwungenes Interview zu führen, bei dem die Wertschätzung der Vorzüge von heißem Kaffee und das Fehlen von Vorzügen von importiertem Bordeaux die unverblümten Worte zu ernsten oder leichtfertigen Fragen, die auf der Konferenz diskutiert wurden, überlagerten.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="text-recte">Aber ich fühle mich nicht in der Lage, es bloß zu berichten. Es braucht die Skizze zur selben Zeit wie die Legende.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="text-recte"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> will eine Pointe lancieren; sein Gesicht ist ganz naiv, schlicht und ohne Geheimnis. Aber er kneift die Augen zusammen, der Finger hebt sich: Zeichen, die so klar sind wie der weiße Stab des Polizisten, der den Verkehr anhält… und der Pfeil zischt vibrierend los.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="text-recte">Du stellst eine dumme Überlegung an, Barth erklärt sie für durchaus interessant und klopft, ein wenig nach hinten gelehnt, auf die Armlehne seines Sessels und demonstriert dir auf diese Weise das Ausmaß deiner Dummheit.</hi><note xml:id="n07">Im Original (ebd.): «[…] <foreign xml:lang="fre">j’ai eu le privilège d’un entretien à bâtons rompus où l’appréciation des vertus du café chaud et de l’absence de vertu du bordeaux importé, interférait les mots à l’emporte-pièce sur les graves questions, ou les questions frivoles, débattues à la Conférence. Mais, pour le rapporter, je me sens désarmé. Il y faudrait le croquis en même temps que la légende. Barth va lancer une pointe; son visage est tout naïveté, uni et sans mystère. Mais les yeux se plissent, le doigt se lève: signes aussi clairs que le bâton blanc de l’agent qui arrête la circulation… et la flèche part, toute vibrante. Vous faites une réflexion idiote, Barth la déclare tout à fait intéressante et, renversé un peu en arrière, tapotant le bras de son fauteuil, il vous démontre, par la bande, l’immensité de votre sottise</foreign>.»</note>
                        
                    </p>
                    <p><persName ref="kbga-actors-3194">Finet</persName> sandte Barth später mehrere Exemplare des Abdrucks zu und bedankte sich im Namen der Zeitschrift bei ihm.<note xml:id="n08">Vgl. den Brief <persName ref="kbga-actors-3194">Finets</persName> an Barth vom <date when="1948-10-05">5.10.1948</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9248.898</idno>).</note> </p>
                    <p>Im Folgenden dient eine deutsche Übersetzung des Interviews als Editionstext, das französische Original findet sich im Anhang.<note xml:id="n09">Siehe unten, S. %%%–%%%. [57104]</note> In beiden Fällen wurde auf den Abdruck der das Interview einrahmenden redaktionellen Bemerkungen und weiterer Kommentare im Haupttext verzichtet.<note xml:id="n10">Die Passagen sind jeweils angemerkt.</note>
                    </p>
                </div>

                <div>
                    <head>Karl Barth</head>
                    <p>[…]<note xml:id="n11">Im Original sind der Wiedergabe des Gesprächs vorgeschaltet ein Kastentext, in dem Barth – wie jeder der Interviewten – kurz vorgestellt wird, und dazu die oben zum größten Teil zitierten einleitenden Worte <persName ref="kbga-actors-3194">Finets</persName>.</note>
                    </p>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p>Ach!<note xml:id="n12">Ausruf auch im Original deutsch.</note> (<hi rend="italic">sagt Barth</hi>), wie mag ich in den ökumenischen Treffen all dieses Reden über Menschen nicht, die dies und das getan haben; und die trübe Geschichte der Vergangenheit, die zu wiederholen man für nützlich hält. All das hat keinen Platz in der Kirche, macht mich unglücklich oder schroff, ist der Kirche, des Wortes… Gottes nicht würdig. Das ist <term ref="kbga-terms-2148">schlechte Ökumene</term>. <hi rend="italic"><term ref="kbga-terms-2149">Soli Deo gloria</term></hi>. […]<note xml:id="n13">Im Interview folgt ein Kommentar des Interviewers: «Und ich bin so glücklich mit meinem kleinen Porträt im Stil von <persName ref="kbga-actors-10575">La Bruyère</persName>…» (Original: «<foreign xml:lang="fre">Et moi qui suis tellement content de mon petit portrait à la manière de La Bruyère…</foreign>»).</note></p>
                    <p>Es gibt aber auch, denn <term ref="kbga-terms-115">Gott ist barmherzig</term>, eine <term ref="kbga-terms-2150">gute Ökumene</term>: Wenn Menschen zusammenkommen und versuchen, einander zu verstehen, in ihren Uneinigkeiten eine grundlegende Übereinstimmung zu finden, und dann in dieser grundlegenden Übereinstimmung die bleibende Uneinigkeit zu entdecken; und wenn sie dann dennoch damit fortfahren, auf diesem schwierigen Weg voranzuschreiten, auf dem Weg der Ökumene.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage:]</speaker> 
                        <p>Ist das nicht ein bisschen enttäuschend für einen Dogmatiker?</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p>Aber hier bin ich nicht Dogmatiker. Wenn ich meine Dogmatik betreibe, sage ich bestmöglich und ohne mich um etwas anderes zu kümmern, was ich glaube… (<hi rend="italic">eine Pause</hi>), was ich vom <term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term> verstehe. Aber hier müssen wir kein <term ref="kbga-terms-146">Bekenntnis</term> ablegen. Zum Glück. Wir müssen die anderen Bekenntnisse verstehen, die in einer anderen Sprache versuchen, recht von Jesus Christus zu sprechen, und wir müssen verständlich machen, wie wir recht von Jesus Christus zu sprechen versuchen. Das ist auch sehr gut… für die Bescheidenheit.</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage:]</speaker> 
                        <p>Trotzdem zögern Sie nicht, Ihren Standpunkt klar und deutlich darzulegen?</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p>Selbstverständlich, so kennt man mich, so kennt man sich gegenseitig. Und man muss im <term ref="kbga-terms-2151">Chaos der Ökumene</term> nach Klarheit suchen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage:]</speaker> 
                        <p>Auch gegenüber <term ref="kbga-terms-190">Rom</term> und <term ref="kbga-terms-2091">Moskau</term>?<note xml:id="n14">Sowohl die <term ref="kbga-terms-34">Katholische</term> als auch die <term ref="kbga-terms-1302">Russisch-Orthodoxe Kirche</term> waren der <orgName ref="kbga-actors-10502">Amsterdamer Konferenz</orgName> aus prinzipiellen Gründen ferngeblieben; das von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> schon zuvor verwendete Begriffspaar «<term ref="kbga-terms-190">Rom</term> und <term ref="kbga-terms-2091">Moskau</term>» und seine Haltung gegenüber diesem Fernbleiben hatte für Irritationen gesorgt; vgl. oben, S. %%, <ref type="pub" target="57007#fn_n14">Anm. 14</ref>. [57007]</note>
                    </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p>Besonders gegenüber Rom und Moskau. Na, Sie sehen doch auch keinen Kardinal am Präsidententisch neben Pastor <persName ref="kbga-actors-3106">Boegner</persName><note xml:id="n15"> <persName ref="kbga-actors-3106">Marc Boegner</persName> (1881–1970), französischer reformierter Theologe, 1948 zu einem der Präsidenten des <orgName ref="kbga-actors-6077">Ökumenischen Rates der Kirchen</orgName> gewählt.</note> sitzen? Nein, das kann nicht sein. Man kann es auch fröhlich feststellen, statt darüber zu jammern.</p>
                    <p>Es waren <term ref="kbga-terms-190">Rom</term> und <term ref="kbga-terms-2091">Moskau</term>, die sich selbst aus der Konferenz herausgenommen haben, zusammen, auf die gleiche Weise. Ich kann nichts daran ändern.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage:]</speaker> 
                        <p>Berühren wir hier die Politik des Ökumenischen Rates?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p>Das Wort Politik gefällt mir nicht. Aber der <orgName ref="kbga-actors-6077">Rat</orgName> muss wissen, wohin er geht. Es ist heikel, denn auch in diesem Gebiet muss er gemäß der <term ref="kbga-terms-2152">Autorität der Heiligen Schrift</term> handeln und darf sich nicht nach der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term> richten.</p>
                    <p>Nehmen wir ein Beispiel. Sie haben mir gesagt, Sie seien nicht zufrieden mit der <term ref="kbga-terms-648">Weltpresse</term>, wenn diese über die Arbeit der Konferenz spricht. Aber sind Sie mit «Ihrer» <term ref="kbga-terms-2153">ökumenischen Presse</term>, mit der Presse der Versammlung, so zufrieden? Meinerseits bin ich nicht sehr glücklich damit; sie denkt viel zu sehr an die Welt, an die <term ref="kbga-terms-1120">Propaganda</term>, sie «passt sich an». Nein, das passt mir nicht.</p>
                    <p>[…]<note xml:id="n16">Hier folgt im Original ein eingeklammerter Kommentar des Interviewers: «Da mich dieser Punkt etwas zu spezifisch angeht, ziehe ich es vor, das Gespräch umzulenken» («<foreign xml:lang="fre">Comme ce point me touche un peu trop particulièrement, je préfère détourner la conversation.</foreign>»).</note>
                    </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage:]</speaker> 
                        <p>Wie wäre es, wenn wir jetzt über <term ref="kbga-terms-2130">Frauen</term> sprechen würden? Sie haben doch das Komitee geleitet, das die <term ref="kbga-terms-2137">Rolle der Frau in der Kirche</term> untersucht hat? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p>Nein, nein, es waren die Frauen, welche die Leitung hatten. Ich war bloß Berater aus theologischer Sicht.<note xml:id="n17">Barth nahm an der Unterabteilung des Komitees IV mit dem Thema «Leben und Arbeit der Frauen in der Kirche» teil; zu seiner Mitarbeit dort vgl. oben, S. %%, mit <ref type="pub" target="57008#fn_n19">Anm. 19</ref> und <ref type="pub" target="57008#fn_n20">20</ref>. [57008]</note> Frauen anleiten kann ich nicht. Oder vielmehr denken die Frauen vielleicht, dass ich es nicht kann, weil ich nichts anderes sagen kann, als was die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> sagt: die <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.">Genesis</ref> und <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName>.</p>
                    <p>Die Frauen wollten Entscheidungen, Prinzipien, Gesetze festlegen. So wird die Kirche nicht aufgebaut. Aber die Frauen mögen – sie können es mit Sicherheit – den Beweis des Geistes und der Kraft liefern [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.2.4">1.Kor. 2,4</ref>], und sie werden in organischer Weise in der <term ref="kbga-terms-2137">Kirche ihre Stellung</term> finden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage:]</speaker> 
                        <p>In den Kirchen?</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p>Wenn wir die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> ernst nehmen, können wir nie vorbehaltlos sagen: die <term ref="kbga-terms-2154">Kirchen</term>, oder zumindest setzen wir diese zwei Wörter immer in Anführungszeichen, auch in Bezug auf unsere «lieben <term ref="kbga-terms-668">reformierten Kirchen</term>». Es geht um die Kirche, diejenige, die jeder in seiner eigenen <term ref="kbga-terms-2104">Kirchgemeinde</term> suchen und finden sollte. Dort lebt, dort existiert die <term ref="kbga-terms-248">Kirche Jesu Christi</term>. In dieser Perspektive müssen die Frauen den Beweis des Geistes und der Kraft erbringen… und die Männer auch, wenn sie über die Prinzipien, Herrschaften und Grenzen hinausschauen, gemäß unserem <term ref="kbga-terms-310">reformierten Erbe</term>, das uns verpflichtet, gute «Ökumeniker» zu sein.</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage:]</speaker> 
                        <p>Könnten Sie mir also sagen, wie Sie die Arbeit, die jetzt von den <term ref="kbga-terms-2104">Kirchgemeinden</term>, von unseren <term ref="kbga-terms-2105">Kirchgemeinden</term> verlangt wird, in ökumenischer Perspektive sehen?</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p>Ich werde es nachher in der <placeName ref="kbga-places-1513">Koepelkerk</placeName> sagen;<note xml:id="n18">Siehe oben, <ref type="pub" target="#fn_n05">Anm. 5</ref>. – Die in der Stadhouderskade 21 gelegene <placeName ref="kbga-places-1513">Koepelkerk</placeName> war eine 1884 eingeweihte Kirche der <orgName ref="kbga-actors-10552">niederländischen Hervormde Kerk</orgName>; sie wurde 1972 geschlossen und abgerissen.</note> kommen Sie und hören Sie mir zu…</p>
                    <p>[…]<note xml:id="n19">Der Artikel schließt mit dieser Bemerkung des Interviewers: «Und Barth erhebt sich entschlossen, durchquert das Café, betritt den Bürgersteig und stürzt voller Furchtlosigkeit auf die Straße zu. Er streckt die Arme aus wie Mose, als er die Wasser des Roten Meeres zurückfließen ließ, aber die Autos scheinen trotz ihrer Scheinwerfer blind zu sein für die prophetische Geste» («<foreign xml:lang="fre">Et Barth se lève avec résolution, traverse le café, aborde le trottoir et plein d’intrépidité se lance sur la chaussée. Il étend les bras, tel Moïse faisant reflue les eaux de la mer Rouge, mais les autos, en dépit de leurs phares, paraissent aveugles au geste prophétique.</foreign>»).</note>
                    </p>
                    </sp>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
