<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Gespräch in der Casa Locarno [I]</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Gespräch in der Casa Locarno [I], in: Gespräche 1948–1952, 3. April 1949</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57013 (Stand: 21. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57013</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Gespräch in der Casa Locarno [I]</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">12</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1949-04-03">3. April 1949</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-21T08:18:26+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-21T08:18:26+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
           
             <div type="conversation">
                
                <head>GESPRÄCH IN DER CASA LOCARNO [I]</head>
                 <head type="sub">1949</head>
                <div type="abstract">
                   
                    <p>Vom <date to="1949-04-11" from="1949-03-30">30. März bis 11. April 1949</date> verbrachte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in Begleitung von <persName ref="kbga-actors-1585">Arthur</persName> und <persName ref="kbga-actors-10619">Martha Frey</persName><note xml:id="n01">Der freundschaftlich mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> verbundene <persName ref="kbga-actors-1585">Arthur Frey</persName> (1897–1955) war seit 1933 Herausgeber des «Schweizerischen Evangelischen Pressedienstes» und seit 1941 Verwaltungsratspräsident der Evangelischen Buchhandlung Zollikon (Evangelischer Verlag); er war seit 1924 mit <persName ref="kbga-actors-10619">Martha, geb. Maag</persName>, verheiratet.</note> einen Urlaub im <placeName ref="kbga-places-1517">Hotel Reber au Lac</placeName> in Locarno-<placeName ref="kbga-places-1516">Muralto</placeName><note xml:id="n02">Das an der Viale Verbano 55 gelegene <placeName ref="kbga-places-1517">Hotel Reber au Lac</placeName> war eines der renommiertesten Hotels in Locarno. Es war 1886 eröffnet und in den 1920er Jahren erweitert und modernisiert worden (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5716"><persName ref="kbga-actors-10620">A. Meili</persName>, <hi rend="i">Umbau Hotel Reber au Lac, Locarno</hi>, in: Das Werk. Architektur und Kunst / L’oeuvre. Architecture et Art, Jg. 16 [1929], H. 3, S. 76f.</bibl>). 2006 wurde es geschlossen und abgerissen.</note>, um sich dort von den Strapazen einer vorangegangenen Grippe und einem kleinen operativen Eingriff zu erholen.<note xml:id="n03">Über seine Grippe in der zweiten Februarhälfte schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> an seinen Sohn <persName ref="kbga-actors-19">Christoph</persName>, sie habe ihn «für 14 Tage außer Gefecht gesetzt», und: «Der Paragraph über ‹Gott und das Nichtige› hat darunter gelitten, wahrscheinlich weil das Nichtige selbst sich dagegen sträubte, eingehender beleuchtet zu werden» (Brief vom <date when="1949-04-14">14.4.1949</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9249.81</idno>]). –Vom <date to="1949-03-18" from="1949-03-16">16. bis 18. März</date> lag Barth dann in der Klinik Sonnenrain in Basel, deren Leiter, Prof. Dr. <persName ref="kbga-actors-10621">Fritz Suter</persName>, ihn wegen einer Phimose operierte (vgl. <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Eintrag vom <date when="1949-03-16">16.3.1949</date>; zu Fritz Suter vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5717">A. L. Vischer, <hi rend="i">Professor Dr.med. Fritz Suter [1870–1961]</hi>, in: Basler Stadtbuch 1963, S. 98–104 [https://www.baslerstadtbuch.ch/stadtbuch/1963/1963_1149.html; zuletzt aufgerufen am 28.1.2024]</bibl>). <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> «durfte» ihn schon am dritten Tag «heimholen» und «rückte unter den strengen Augen des Professors […] wieder ganz in den Stand der Krankenpflegerin» (Brief Ch. von Kirschbaums an Ernst Wolf vom <date when="1949-03-22">22.3.1949</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 98828.320</idno>]).</note> 
                    Von dort aus besuchte er am 3. April im hoch über <placeName ref="kbga-places-555">Locarno</placeName> gelegenen Ortsteil Monti die «<placeName ref="kbga-places-1518">Casa Locarno</placeName>», ein vom <orgName ref="kbga-actors-6077">Ökumenischen Rat</orgName> eingerichtetes ökumenisches Erholungsheim, das zugleich als Begegnungsstätte diente.<note xml:id="n04">Die 1923 erbaute <placeName ref="kbga-places-1518">Villa</placeName>, 400m über dem <placeName ref="kbga-places-1519">Lago Maggiore</placeName> gelegen, ist heute ein privat geführtes Hotel</note> Von dort anwesenden Gästen war er um ein Gespräch über den zuvor in <placeName ref="kbga-places-525">Thun</placeName> und <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> gehaltenen Vortrag «Die Kirche zwischen Ost und West»<note xml:id="n05"><bibl corresp="kbga-bibls-5478"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="i">Die Kirche zwischen Ost und West. Vortrag, gehalten in der Stadtkirche in Thun und im Münster in Bern am 6. Februar 1949</hi>, Zollikon-Zürich 1949</bibl> (wieder abgedruckt in: <bibl corresp="kbga-bibls-5718">ders., <hi rend="i">Der Götze wackelt. Zeitkritische Aufsätze, Reden und Briefe von 1930 bis 1960</hi>, hrsg. von K. Kupisch, Berlin 1961, S. 124–143</bibl>).</note> gebeten worden; der inzwischen gedruckt vorliegende Text war den Teilnehmern zugänglich gemacht worden.</p>
    <p>Von dem Hergang des Gesprächs und der offenbar sehr angenehmen Atmosphäre, in der es stattgefunden hatte, gab Barth der erst später nach <placeName ref="kbga-places-555">Locarno</placeName> reisenden <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> folgenden Bericht:</p>
                    <p><hi rend="text-recte">Gestern, Sonntag Abend, waren <persName ref="kbga-actors-1585">Arthur [Frey]</persName> und ich in der <placeName ref="kbga-places-1518">Casa Locarno</placeName>, die wir nun gründlich erlebt haben. Die Leute sind dort wirklich gut untergebracht und nett beieinander. Von Deutschen: <persName ref="kbga-actors-6943">Fausel</persName>,<note xml:id="n06"><persName ref="kbga-actors-6943">Heinrich Fausel</persName> (1900–1967), 1927 Pfarrer in Heimsheim, 1946 Ephorus des Evangelischen Seminars Maulbronn.</note> <persName ref="kbga-actors-10152">Maas</persName>-Heidelberg,<note xml:id="n07"><persName ref="kbga-actors-10152">Hermann Maas</persName> (1877–1970), ab 1915 Pfarrer an der Heiliggeistkirche in Heidelberg, 1933 Mitglied im Pfarrernotbund, als lebenslanger Freund Martin Bubers ein früher Mitgestalter des christlich-jüdischen Dialogs.</note> <persName ref="kbga-actors-3361">Linz</persName> vom Rheinland,<note xml:id="n08">Siehe unten, <ref type="pub" target="#fn_13">Anm. 13</ref>.</note> ein Berliner Superintendent u. A., drei Franzosen, ein schottisches Ehepaar, eine Ungarin<note xml:id="n09">Nach Barths <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref>, Eintrag vom <date when="1949-04-03">3.4.1949</date>, handelte es sich um <persName ref="kbga-actors-10622">Helmut Hitzigrath</persName> (1891–1950; 1926 Pfarrer in Berlin-Moabit, 1941 verhaftet, 1946 Superintendent des Kirchenkreises Berlin Stadt II). – Die weiteren Personen konnten nicht ermittelt werden.</note> etc. – Arthur hatte sie mit 5 Exemplaren «Kirche zwischen Ost und West» versorgt. Sie hatten sie Alle gelesen und konnten mir nun ihre Fragen stellen. <persName ref="kbga-actors-1585">Arthur</persName> meinte, ich hätte eine gute Stunde gehabt. Das kam wohl besonders davon her, dass <persName ref="kbga-actors-6943">Fausel</persName> das Gespräch so gut und sinnvoll einleitete. […] Um 10 Uhr fuhren wir dann wieder zu Tal […].</hi><note xml:id="n10">Brief Barths an Ch. von Kirschbaum vom <date when="1949-04-04">4.4.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9272.308</idno>). – <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> war zu diesem Zeitpunkt in <placeName ref="kbga-places-1127">Bièvres</placeName>, wo sie eine Reihe von «Referaten über das biblische Zeugnis von der Frau» hielt, die in überarbeiteter Form erschienen in: <bibl corresp="kbga-bibls-5720">Ch. von Kirschbaum, <hi rend="i">Die wirkliche Frau</hi>, Zollikon-Zürich 1949, S. 7–71</bibl>; Zitat dort S. [5]. Sie reiste danach über <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> nach <placeName ref="kbga-places-555">Locarno</placeName> und traf dort am <date when="1949-04-06">6. April 1949</date> ein.</note>
                    </p>
    <p>Nach einer kurzen Schilderung des mit einigen Gesprächsteilnehmern eingenommenen Nachtessens, das sich hinzog, bis «alle Stühle schon auf den Tischen standen», resümierte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> den Abend: «Es haben eben Alle Freude gehabt aneinander.»<note xml:id="n11">Ebd.</note>
                    </p>
    <p>Wenige Wochen später veröffentlichte der Nachrichtendienst der «Pressestelle der Evangelischen Kirche der Rheinprovinz» ein Protokoll des Gesprächs in der <placeName ref="kbga-places-1518">Casa Locarno</placeName><note xml:id="n12"><bibl corresp="kbga-bibls-5722">[<persName ref="kbga-actors-3361">Fr. Linz</persName>], <hi rend="i">Die Kirche zwischen Ost und West. Das Gespräch</hi>, in: Nachrichtendienst der «Pressestelle der Evangelischen Kirche der Rheinprovinz», Jg. 4, Nr. 11 vom Juni 1949, S. 119f.</bibl> – In der vorangehenden Ausgabe war – schon mit einem Hinweis auf das Gespräch – eine Zusammenfassung des Vortrags erschienen: <bibl corresp="kbga-bibls-5723">ders., <hi rend="i">Die Kirche zwischen Ost und West. Ein Gespräch mit Karl Barth</hi>, in: a.a.O., Jg. 4, Nr. 9/10 vom Mai 1949, S. 81f.</bibl></note>, das auf einer Mitschrift von <persName ref="kbga-actors-6943">Heinrich Fausel</persName> beruht.<note xml:id="n13"><persName ref="kbga-actors-3361">Friedrich Linz</persName> (1885–1966; Pfarrer in Düsseldorf, 1950 Landespressepfarrer im Rheinland), der in <placeName ref="kbga-places-555">Locarno</placeName> anwesend war, schrieb in einem Brief an Barth vom 9.9.1949 von der «Wiedergabe des Gesprächs […] nach dem Protokoll von Bruder <persName ref="kbga-actors-6943">Fausel</persName>» (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9349.607</idno>).</note> Dieses wird im Folgenden abgedruckt.</p>
                </div>
                <div>
                
                    <head>Die Kirche zwischen Ost und West <lb/>Das Gespräch</head>
                    <p>Die Bedenken und Einwände, die wir gegen das <persName ref="kbga-actors-2151">Barthsche</persName> Referat zu erheben hatten, brachte der Gesprächsführer zum Ausdruck.<note xml:id="n14">Vgl. zum Umfang der ersten Frage <bibl corresp="kbga-bibls-5723"><persName ref="kbga-actors-3361">Linz</persName>, <hi rend="i">Die Kirche zwischen Ost und West. Ein Gespräch mit Karl Barth</hi> (<ref type="pub" target="fn_n12">Anm. 12</ref>), S. 81</bibl>: «Wir hatten einen Sprecher bestellt, der unsere Einwände in einem einleitenden Referat zusammenfaßte.»</note> Er führte aus: </p>
                  
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-6943">Fausel</persName>:]</speaker> 
                        <p> Es ist wichtig, festzustellen, dass das Gespräch nicht im politischen, sondern im kirchlichen Raum, nicht von irgend einer Ideologie, sondern vom Boden der Heiligen Schrift aus geführt wird. Es handelt sich um das Problem, das Sie, Herr Professor, selbst in Ihrem Buch «Rechtfertigung und Recht»<note xml:id="n15"><bibl corresp="kbga-bibls-101"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="i">Rechtfertigung und Recht</hi> (ThSt[B] 1), Zürich 1938</bibl>; wieder abgedruckt in:<bibl corresp="kbga-bibls-866"> ders., <hi rend="i">Rechtfertigung und Recht. Christengemeinde und Bürgergemeinde. Evangelium und Gesetz</hi>, Zürich 1998, S. 5–45</bibl>.</note> behandelt haben. Sind in der Vergangenheit Gott und Mensch, Himmel und Erde, ewiges und irdisches Reich in der kirchlichen und theologischen Betrachtung und im praktischen Handeln auseinandergerissen worden, so dass Gott im Himmel wohnte und dem Menschen die Erde zufiel, so ist es unerbittlich klar geworden, dass Himmel <hi rend="i">und Erde</hi> dem <hi rend="i">einen</hi> Herrn gehören, dass die Kirche mitten in dieser Welt steht und zu stehen hat, dass da, wo die Rechtfertigung verkündigt wird, das heißt, die Wiederaufnahme des Menschen in den Bund Gottes, auch ein Wiederschein und Abglanz der Freiheit und Gerechtigkeit, die Gott ihm schenkt, in seinem Leben sichtbar werden muss, das heißt in der Bürgergemeinde, im Staat, in der Politik, in der Wirtschaft, im Zusammenleben der Völker, in den großen Fragen von Krieg und Frieden. Wir begrüßen es deshalb, dass Sie uns in Ihrem Vortrag zurufen: die Kirche darf als Kirche in ihrem gesamten Urteilen und Handeln in dieser Welt sich furchtlos in der Hand ihres Herrn geborgen wissen, auch im Machtkampf der Titanen. Die <term ref="kbga-terms-33">Kirche</term> hat aber <hi rend="i">diesen</hi> Kampf <hi rend="i">nicht</hi> mitzukämpfen, sondern sie hat <hi rend="i">aufzubauen</hi>, sich um die <term ref="kbga-terms-283">Gerechtigkeit</term> und die <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term> und damit auch um die <term ref="kbga-terms-1440">Menschlichkeit</term> zu bemühen. Sie hat dem <term ref="kbga-terms-2029">Westen wie dem Osten</term> gegenüber den Anspruch Gottes zu erheben und den Glauben an ihn zu verkündigen.</p>
                    <p>Aber müsste die Kirche nicht, weil sie von der Rechtfertigung aus um das Recht besorgt ist, zu viel größerer <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2450">Wachsamkeit</term></hi> aufgerufen werden? Müsste sie nicht angesichts so vieler beunruhigender Parallelen zwischen dem <orgName ref="kbga-actors-8323">Dritten Reich</orgName> und dem <orgName ref="kbga-actors-8562">östlichen Reich</orgName> zu erhöhter Alarmbereitschaft aufgefordert werden? Diese Wachsamkeit muss vielleicht nicht zu einem neuen «<orgName ref="kbga-actors-5393">Barmen</orgName>» oder «<orgName ref="kbga-actors-8260">Dahlem</orgName>»<note xml:id="n16">Gemeint sind die beiden grundlegenden Reichsbekenntnissynoden des Jahres 1934 und ihre Erklärungen: die in <orgName ref="kbga-actors-5393">Wuppertal-Barmen vom 29.–31. Mai</orgName> mit der dort verabschiedeten «<term ref="kbga-terms-126">Barmer Theologischen Erklärung</term>» und die in <orgName ref="kbga-actors-8260">Berlin-Dahlem vom 19./20. Oktober</orgName> mit dem dort erlassenen Kirchlichen Notrecht. An beiden Synoden und Texten war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> teils maßgeblich beteiligt. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-481">V.u.kl.A. 1934–1935, <ref type="pub-" target="../volume/34/p264#p264">S. 264–301</ref></bibl> und <bibl corresp="kbga-bibls-575"><ref type="pub-" target="../volume/52/p528#p528">S. 528–549</ref></bibl>.</note> führen. Aber müsste ihr Ruf nicht doch eine eindringliche Warnung sein vor der Gleichgültigkeit, ja vor jener fatalistischen Haltung, in der sich viele mit den Tatsachen im Osten und dem Fortschritt der kommunistischen Idee und seiner politischen Machtergreifung abzufinden scheinen: «Der Russe kommt doch eines Tages!», «der Osten hat nun einmal die größere Vitalität», «niemand kann die weltgeschichtliche Stunde des Ostens aufhalten»? Und müsste man den Westen nicht andererseits ebenso eindringlich warnen vor dem Vertrauen auf die militärische oder wirtschaftliche Macht, «auf Rosse und Wagen» [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.20.7">Ps. 20,7</ref>] und Atombomben? Müssen wir nicht auch eine viel größere <term ref="kbga-terms-2231"><hi rend="i">Mitverantwortung</hi> für die Kirche des Ostens</term> übernehmen? Wenn es im Vortrag heißt: «Mögen unsere Brüder im Osten das Ihrige tun»,<note xml:id="n17">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5478"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Die Kirche zwischen Ost und West</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n05">Anm. 5</ref>), S. 29f.</bibl>: «Die christliche Kirche kann von daher nicht gegen den Westen, nicht gegen den Osten sein. Wobei es freilich nicht anders sein kann, als dass sie hier im Westen – mögen unsere Brüder im Osten das Ihrige tun! – nachdrücklicher für das eintreten muss, was nun eben hier im Westen übersehen und vergessen sein dürfte, was darum hier im Westen zu sagen und zu hören nötig ist.»</note> haben wir da nicht zu fragen, ob sie das überhaupt allein tun können, ob ihre Schultern nicht zu schwach sind, ob wir nicht <hi rend="i">für sie</hi> reden müssen, wenn sie selbst nicht reden können? Wenn die Christenheit eine Brücke zwischen Ost und West zu schlagen hat, müssen wir dann nicht als <hi rend="i">eine Kirche</hi> mit den Brüdern im Osten generell handeln und füreinander einstehen?</p>
                    <p>Weiter: Stellt der Gigant im Osten vielleicht nur einen <hi rend="i">politischen</hi> Machtfaktor dar, dem wir als Bürger des ewigen Reichs mit einer gewissen Gelassenheit gegenüberstehen dürfen? Ist er nicht auch Exponent eines ganz bestimmten <hi rend="i">Glaubens</hi> an das Diesseits und seine Kräfte, dem wir zu widerstehen haben? Können wir mit der Entschuldigung, die wir in Gesprächen mit Kommunisten, denen wir die <term ref="kbga-terms-2233">Grausamkeiten des Ostens</term> vorhalten: «Wo gehobelt wird, da fallen Späne»,<note xml:id="n18">Deutsches Sprichwort, mit dem ausgesagt wird, dass bei der Durchführung einer eigentlich sinnvollen Sache Verluste oder ‹Kollateralschäden› einkalkuliert und hingenommen werden müssen.</note> vorbringen, die Verschleppung und Hinmordung von Millionen rechtfertigen? Haben wir hier nicht ein rückhaltloses «Nein und niemals!» zu sprechen, und zwar nicht nur im Privatgespräch, sondern laut und weithin hörbar vor der Gemeinde und vor der Welt?</p>
                    <p>Weiter: Dürfen wir schweigen, wenn uns in der Frage der <term ref="kbga-terms-1619">Erziehung</term> der <term ref="kbga-terms-881">Jugend</term> die Spuren desselben Staatsanspruches schrecken wie im <orgName ref="kbga-actors-8323">Dritten Reich</orgName>? Damals hat man uns mit allen möglichen Gründen das Recht des Staates auf die Erziehung zu begründen versucht, und dann hat er mit hartem Griff die ganze Erziehung an sich gerissen. Erleben wir nicht gerade auf dem Schulgebiet heute im Osten dieselben Ansätze und sehen wir nicht dort die gleiche Entwicklung voraus? Mit einem Wort: Müsste die Predigt von der Rechtfertigung in der Sorge um die irdische Gerechtigkeit die Kirche nicht ganz anders auf den Plan rufen zur Demaskierung der östlichen Ideologie und zum Widerstand gegen den dort erhobenen totalen Anspruch?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p>Ich möchte zunächst meine dankbare Zustimmung zu dem theologischen Ansatz des Gesprächs und zu seinem Standort im Problem <term ref="kbga-terms-51">Rechtfertigung</term> und <term ref="kbga-terms-337">Recht</term> erklären. Hier ist wirklich ein echtes und fruchtbares Gespräch möglich. Es geht nicht um ein politisches, sondern um ein kirchliches Gespräch. Allem, was über die erhöhte Alarmbereitschaft gesagt worden ist, stimme ich in jedem Wort zu. Bedenken Sie aber bitte, dass ich zu Schweizern gesprochen habe. In Deutschland wäre in mancher Hinsicht anders zu sprechen gewesen. Der Schweizer kennt den geschilderten Fatalismus nicht. Da liegt darum auch nicht seine Versuchung. Auch von der in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> scheinbar wieder zur Macht kommenden Spekulation über die politischen Möglichkeiten und dem Kampf der Giganten spricht man bei uns anders. Man spricht zwar auch bei uns von der <term ref="kbga-terms-1403">Atombombe</term>, aber im Übrigen hält die Schweiz ihre <orgName ref="kbga-actors-8712">Armee</orgName> in Ordnung, um ihre Grenzen zu schützen.</p>
                    <p>Was die <term ref="kbga-terms-2231">Brüder im Osten</term> angeht, so fragen Sie, ob wir das Recht haben, ihnen allein die Lasten der <term ref="kbga-terms-26">Entscheidung</term> aufzubürden. Das wollte ich nicht. Ich wollte den Leuten im Osten etwas abladen und den Schweizern sagen: Lasst sie mit eurer Kritik in Ruhe und hört auf, sie zu fragen, warum sie scheinbar so wenig tun. Wir können ihnen ja ihre Entscheidungen nicht abnehmen. Tun wir unsere Pflicht in unserer eigenen Sache. Es handelt sich im Grund für jeden um das hic et nunc (um das Hier und Heute). Verflucht seien die allgemeinen Wahrheiten! Die Lage ist nirgendwo dieselbe. Das einzig Wirksame, was wir für die Brüder im Osten leisten können, ist die <term ref="kbga-terms-1058">Fürbitte</term>.</p>
                    <p>Was unser Verhältnis zum <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term> angeht, so muss das Wort «wo gehobelt wird, da fallen Späne» als Rechtfertigung <term ref="kbga-terms-2233">unmenschlicher Handlungen</term> entschieden zurückgewiesen werden. – Bei den <term ref="kbga-terms-2235">Gesprächen mit den Kommunisten</term> kommt erfahrungsgemäß nicht viel heraus. Für sie sind wir bei allen Gesprächen nur eine Figur auf dem Schachbrett. Sie haben ja nicht nur einen Katechismus («Das Kapital» von <persName ref="kbga-actors-267">Karl Marx</persName><note xml:id="n19"><bibl corresp="kbga-bibls-5725"><persName ref="kbga-actors-267">K. Marx</persName>, <hi rend="i">Das Kapital</hi>, in: ders. / Fr. Engels, MEW<hi rend="i"> </hi>23–25, Berlin[-Ost] 1962–1964</bibl>.</note>), sondern sie haben auch ein Exerzierreglement im Leibe. Bei allen meinen Begegnungen mit den Kommunisten in <placeName ref="kbga-places-799">Ungarn</placeName>, in der <placeName ref="kbga-places-186">Ostzone</placeName>, in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName><note xml:id="n20">Es handelt sich um Begegnungen während der Ungarnreise im Frühjahr 1948, mit den Vertretern der <orgName ref="kbga-actors-10773">sowjetischen Besatzungsmacht</orgName> und der <orgName ref="kbga-actors-10517">SED</orgName> in <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName> im Sommer 1947 und mit Vertretern der «<orgName ref="kbga-actors-10774">Bewegung Freies Deutschland</orgName>», in der sich <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> engagierte, 1944/45 in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>.</note> war es menschlich reizend. Es handelte sich oft um Typen, die aus christlichen Familien kamen, um bescheidene, exemplarisch lebende Leute. Aber es ist leichter, mit <term ref="kbga-terms-1224">Jesuiten</term> als mit <term ref="kbga-terms-880">Kommunisten</term> zu disputieren; denn hier sind uns bestimmte Grenzen gesetzt.</p>
                    <p>Was die Methode im Osten angeht, so war sie grundanders als im Dritten Reich. Es war nicht das langsame Anfahren wie in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>, wobei die <orgName ref="kbga-actors-8272">Partei</orgName> ihre wahre Gesinnung und ihre Ziele erst im Krieg offenbarte. Im Osten war plötzlich alles da. Die Partei hatte in wenigen Sprüngen ihr Ziel erreicht. Wäre es weise, etwa den Ungarn die Geschichte von 1933 zu erzählen? Kennen wir die wirkliche Lage in Ungarn? Ich habe bei meiner Reise in den Osten<note xml:id="n21">Gemeint ist die Ungarnreise vom <date to="1948-04-05 " from="1948-03-22">22. März bis 5. April 1948</date>; vgl. oben, S. %%–%%. [57005]</note> den Respekt vor dem fremden <term ref="kbga-terms-596">Gewissen</term> gelernt und mich immer wieder gefragt: wie würde ich selbst unter diesen Umständen handeln? Wir können hier nur zurückhaltend lauschen, lesen und hören. Man wird mit dem Ratgeben sehr bescheiden.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ein Gesprächspartner:</speaker> 
                        <p> Wie denken Sie über den Fall <hi rend="i">Mindszenty?</hi>
                        <note xml:id="n22"><persName ref="kbga-actors-3386">József Mindszenty</persName> (1892–1975), ab 1945 römisch-katholischer Erzbischof von Esztergom und Fürstprimas von Ungarn, ab 1946 Kardinal, galt als Symbolfigur der ungarischen Opposition und wurde, nachdem man ihn 1948 verhaftet hatte, im Februar 1949 zu lebenslanger Haft verurteilt. Bis dahin war es zu schweren körperlichen Misshandlungen Mindszentys gekommen, und seine Verurteilung löste ein weltweites Presseecho aus (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5727">G. Adriányi, <hi rend="i">Die Ostpolitik des Vatikans 1958–1978 gegenüber Ungarn. Der Fall Kardinal Mindszenty</hi> [Studien zur Geschichte Ost- und Ostmitteleuropas, Bd. 3], Herne 2003, S. 24–26</bibl>). Zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> eigener Stellungnahme zum «Fall Mindszenty» vgl. auch den <bibl corresp="kbga-bibls-5726">Offenen Brief <hi rend="i">An die «Basler Nachrichten»</hi> vom 1.12.1949, in: O.Br. 1945–1968, <ref type="pub-" target="../volume/15/p195#p195">S. 195–199</ref>, dort <ref type="pub-" target="../volume/15/p195#p195">S. 198</ref></bibl>.</note>
                    </p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>]:</speaker> 
                        <p> Ich habe mich von unseren reformierten Brüdern in <placeName ref="kbga-places-799">Ungarn</placeName> unterrichten lassen. Zweifellos ist <persName ref="kbga-actors-3386">Mindszenty</persName> ein großer Kämpfer, der es verstanden hat, den größten Teil der ungarischen Nation hinter sich zu bringen. Man hat ihn ja auch den «letzten Calvinisten Ungarns» genannt.<note xml:id="n23">Vgl. schon <bibl corresp="kbga-bibls-5575"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="i">Reformierte Kirche hinter dem «eisernen Vorhang»</hi>,<hi rend="i"> </hi>in:<hi rend="i"> </hi>ders.,<hi rend="i"> Christliche Gemeinde im Wechsel der Staatsordnungen. Dokumente einer Ungarnreise</hi>, Zollikon-Zürich 1948, 55–58, dort S. 57</bibl>: «Es kann ihr [der reformierten Kirche in Ungarn] nicht leicht fallen, aus den Reihen ihrer eigenen Glieder den Vorwurf zu hören, dass sie ‹lau› sei und dass der einzige echte Calvinist in Ungarn heute – der römisch-katholische Erzbischof sei!»</note> Auch viele <term ref="kbga-terms-2238">Reformierte</term> waren begeistert von ihm. Doch ist Mindszenty nach meiner Überzeugung primär Politiker. Was er tat, war nicht der Appell an das <term ref="kbga-terms-1873">christliche Gewissen</term>, sondern an den alten ungarischen Geist. Er ist kein <term ref="kbga-terms-1293">Märtyrer</term> des Evangeliums. Warum ist der <orgName ref="kbga-actors-8736">Vatikan</orgName> nicht ganz anders für ihn eingetreten? Warum hat der <persName ref="kbga-actors-2476">Papst</persName> keine konkrete Widerlegung der gegen ihn erhobenen Vorwürfe gefunden?<note xml:id="n24">Zur Reaktion des Vatikans auf die Verhaftung <persName ref="kbga-actors-3386">Mindszentys</persName> vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5727">Adriányi (<ref type="pub" target="#fn_n22">Anm. 22</ref>), S. 24</bibl>: «Der Hl. Stuhl antwortete zunächst auf die Verhaftung des Kardinals mit einem Dekret der Konstistorialkongregation vom 28. Dezember [1948], in dem er über alle bei der Gefangennahme und Festhaltung des Primas beteiligten die ‹excommunicatio Sedi Apostolicae specialiter reservata› aussprach. <persName ref="kbga-actors-2476">Pius XII.</persName> wandte sich dann am 2. Januar 1949 in dem Apostolischen Brief ‹Acerrimo maerore› an den ungarischen Episkopat. In diesem protestierte er feierlich gegen die Gefangennahme des Primas, die nicht nur die Religion, sondern auch die menschliche Würde beleidige, rühmte dessen Bekennermut und Kampf für die Freiheit der Kirche und forderte die Bischöfe auf, sich einig und unerschütterlich für die Kirche einzusetzen und ihre Pflichten als Oberhirten zu erfüllen, auch wenn sie ihr Leben aufopfern müssten.» – Ein ausführliches Urteil Barths über diese Reaktion findet sich in einem Brief an Käthe Seifert vom <date when="1949-02-15">15.2.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9249.49</idno>), wo es abschließend heißt: «Und in solcher Situation – es geht um einen Kardinal, also um einen Papstwähler – weiß er [der Papst] nichts Besseres zu tun als zu ‹trauern› und zu ‹protestieren›, lässt er diesen Kardinal (nicht einmal von Fürbitte für ihn oder dergleichen ist die Rede) einfach im Stich, statt ihm mit denjenigen Beweisen zu Hilfe zu kommen, die es, wenn seine Sache sauber ist, im Vatikan doch geben müsste!»</note> Warum hat er nur das gesagt, was in den demokratischen Zeitungen auch stand? Fürchtete er ein Schisma in Ungarn? Aber die Möglichkeit, <persName ref="kbga-actors-3386">Mindszenty</persName> später zum großen Heiligen zu machen, besteht ja immer noch.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ein anderer:</speaker> 
                        <p> Ist denn das <term ref="kbga-terms-2240">Vorgehen gegen die <hi rend="i">bulgarischen Pfarrer</hi></term> nicht ein Angriff gegen die Religion gewesen?<note xml:id="n25">Im Februar 1949 waren 15 protestantische Pfarrer der Spionage für Großbritannien und die USA beschuldigt und zu Gefängnisstrafen verurteilt worden (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5728">M. Todorova, <hi rend="i">The Effect of Communism on the Work of the Protestant Churches in Bulgaria</hi>, in: Occasional Papers on Religion in Eastern Europe, Bd. 31 [August 2011], H. 3, S. 1–18, dort S. 2 und 8</bibl>).</note>
                    </p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>]:</speaker> 
                        <p> Es ist darauf hinzuweisen, dass die <orgName ref="kbga-actors-9126">bulgarische Regierung</orgName> hartnäckig behauptet, die Pfarrer haben spioniert. Merkwürdigerweise stellten sich auch der Mufti, der Rabbi und die orthodoxe Kirche auf die Seite der Regierung.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ein anderer:</speaker> 
                        <p> Sie nennen die <orgName ref="kbga-actors-8562">Sowjetunion</orgName> nicht antichristlich, sondern achristlich.<note xml:id="n26">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5478"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Die Kirche zwischen Ost und West</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n05">Anm. 5</ref>), S. 23f.</bibl>: «Man beachte aber, daß der <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term> in seinem Verhältnis zum Christentum im Unterschied zum <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> eines nicht getan hat und seinem Wesen nach auch nicht tun kann: er hat nie den geringsten Versuch gemacht, das Christentum selbst umzudeuten, zu verfälschen, sich in ein christliches Gewand zu hüllen. […] Er hat von falscher Prophetie nichts an sich. Er ist <term ref="kbga-terms-2241">nicht antichristlich</term>. Er ist kaltschnäuzig <term ref="kbga-terms-2242">achristlich</term>.»</note> Ist diese Unterscheidung berechtigt?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>]:</speaker> 
                        <p> Der <term ref="kbga-terms-1121">Marxismus</term> ist eindeutig auf wirtschaftliche Fragen gerichtet, nicht auf die programmatische Bekämpfung des Christentums als solches. In diesem Sinn ist der Sowjet-Marxismus harmloser als <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName>, bei dem man im Blick auf die Ausrottung der ganzen jüdischen Rasse viel eher von einer <term ref="kbga-terms-2027">antichristlichen</term> Tendenz reden könnte.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ein Bruder aus dem Osten:</speaker> 
                        <p> Russische Offiziere inspizieren in Berlin Religionsunterricht. Einer stellte dabei die Frage an die Lehrer, wie er denn Naturwissenschaft und Religion vereinigen könnte. Für ihn wären das unvereinbare Gegensätze. Der Berliner Schulkampf wird durch die <orgName ref="kbga-actors-10517">SED</orgName> geführt. Es werden atheistische Junglehrer gesucht. Bezahlung und Beförderung richten sich nach ihrem Aktivismus. Es ist genau so wie 1933. Die Russen fürchten die Jugendarbeit, die Männerarbeit und alles andere, was nach lebendiger Gemeinde aussieht. Sind das nicht ausgesprochene religionsfeindliche Gefühle?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Wir unterscheiden uns in der Einschätzung dessen, was geschieht. Das alles sind vom <term ref="kbga-terms-1121">Marxismus</term> her gesehen sekundäre Phänomene. Vorläufig hat die Kirche noch Raum. Ist sie der wirtschaftlichen Entwicklung im Weg, wird sie durch den Fortgang der Entwicklung in Abgang kommen, und es mag dabei auch hier und dort nachgeholfen werden. Die Kirche nimmt sich zu ernst und zu tragisch, wenn sie sich selbst als erstes Angriffsobjekt empfindet. Das echte <term ref="kbga-terms-2481">Antichristentum</term> ist etwas Seltenes. Das läuft nicht alle Tage umher. Wir haben es meines Erachtens hier nicht mit dem <term ref="kbga-terms-441">Teufel</term>, sondern mit der bloßen nackten <term ref="kbga-terms-378">Welt</term> zu tun.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ein anderer:</speaker> 
                        <p> Sie reden von unserer christlichen Aufgabe als der Haltung der positiven Neutralität und des Aufbaues. Wie denken Sie sich das?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Ja, hier stehen wir vor dem großen Problem der Mitte, und ich muss Ihnen sagen, dass wir hier mit leeren Händen dastehen als ein armer Haufe der Christen, erst in den Anfängen. Die «<term ref="kbga-terms-249">Gemeinde</term>» wäre hier die Wirklichkeit, welche auf alle diese Fragen antworten müsste, die Gemeinde der Brüder unter dem einen Herrn, und dann könnte es ab und zu auch zu einem kleinen Ausblick in die <term ref="kbga-terms-2229">Bürgergemeinde</term> kommen. Ich kann nur den Kopf schütteln über die großen kirchlichen Programme. Wir müssen ganz anders in die <term ref="kbga-terms-1270">Demut</term> gehen. Es kann ja auch sein, dass die <term ref="kbga-terms-2090">Christenheit</term> abnehmen muss. Als ich das in <placeName ref="kbga-places-82">Amsterdam</placeName> sagte, fragte mich ein amerikanischer Journalist, ob ich das wirklich glaube? Als ich es bejahte, war er fassungslos.<note xml:id="n27">Vgl. oben, S. %%. [57007, Dritte Frage]</note> Aber wir sind die kleine Herde [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.12.32">Lk. 12,32</ref>]. Wir haben zu viel auf dem hohen Ross gesessen. Wir müssen von unten anfangen. Hätte es in Deutschland in der <term ref="kbga-terms-2246">Zeit nach 1945</term> christliche Gemeinden gegeben, was für eine Macht des Aufbaus wäre das gewesen! Und erst in der Begegnung solcher Gemeinden mit dem <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term> würde die Sache interessant werden.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ein Teilnehmer:</speaker> 
                        <p> Wir müssen also Gemeinden haben, die Wohnungen bauen für ihre Flüchtlinge, in denen Arbeitgeber und Arbeitnehmer im Betriebsrat zusammensitzen?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Ja.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ein anderer:</speaker> 
                        <p> Aber steht nicht hinter dem Bösen und Unheimlichen, das in der Welt geschieht, immer der Antichrist?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Es gibt eine arme, eine dumme, eine <term ref="kbga-terms-1611">böse Welt</term>, aber sie ist noch lange nicht der <term ref="kbga-terms-1071">Antichrist</term>. Würde man hinter allem gleich den Antichrist sehen, dann käme die Welt aus der <term ref="kbga-terms-2247">Daueraufregung</term> überhaupt nicht heraus, wie in Deutschland. Damit nimmt man sich zu wichtig. Wer mit dem «Antichrist» arbeitet, kommt ins Phantasieren, in den Dampf der <term ref="kbga-terms-2248">Dämonologie</term> hinein. Wir dürfen nicht immer in den Abgrund der <term ref="kbga-terms-711">Höllentiefe</term> starren; der Schmutz auf der Straße ist schlimm genug.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ein anderer:</speaker> 
                        <p> Im ersten Weltkrieg gab es 1½ Millionen russische Kriegsgefangene in Deutschland. An denen hätten wir eine missionarische Aufgabe gehabt. Das russische Volk ist mit dem Evangelium noch nicht recht in Berührung gekommen. Müsste jetzt nicht eine Ostmission vorbereitet werden? Müsste nicht die Bibel ins Russische übersetzt werden?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Was die Russen zu sehen bekommen müssen, das ist das Faktum der <term ref="kbga-terms-249">christlichen Gemeinde</term>.</p>
                        </sp>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
