<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Interview mit Edouard Martinet</title>
        <title type="citation_line_1">Interview mit Edouard Martinet, in: Gespräche 1948–1952: , 8. September 1949</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57015 (Stand: 16. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57015</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Interview mit Edouard Martinet</title>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">14</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1949-09-08">8. September 1949</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-16T11:57:19+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-16T11:57:19+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
           
             <div type="conversation">
                 <head>INTERVIEW MIT EDOUARD MARTINET</head>
                  <head type="sub">1949</head>
                <div type="abstract">
                    <p>Vom 3<date to="1949-09-10" from="1949-08-31">1. August bis 10. September 1949</date> nahm <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> an den vierten Genfer «<orgName ref="kbga-actors-10626">Rencontres Internationales</orgName>» zum Thema «Pour un nouvel humanisme» teil.<note xml:id="n01">Siehe oben, S. %%–%%%. [57000–12]</note> Für den Nachmittag des 8. September war er von dem Journalisten <persName ref="kbga-actors-10153">Edouard Martinet</persName><note xml:id="n02"><persName ref="kbga-actors-10153">Edouard Martinet</persName> (1896–1962), Schweizer Schriftsteller und Journalist.</note> um ein Gespräch über seine Eindrücke von der Tagung gebeten worden, das in der Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-10649">L’Illustré</orgName>» erscheinen sollte. Unmittelbar vor dem Gespräch schrieb Barth: </p>
                    <p><hi rend="i"><hi rend="text-recte">Heute um 4 Uhr kommt ein Monsieur Martinet zu mir, Redaktor der Illustré, der in diesem Blatt einen ganzen Artikel über mich schreiben und mich zu diesem Zweck interviewen will. Es ist jetzt dann wirklich genug publicité um mich herum und die Zeit der Stille dürfte wieder anbrechen.</hi></hi><note xml:id="n03">Brief Barths an <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> vom <date when="1949-09-08">8.9.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9272.317</idno>).</note></p>
                    <p>In der redaktionellen Einleitung zum Abdruck des Interviews<note xml:id="n04"><bibl corresp="kbga-bibls-5738"><persName ref="kbga-actors-10153">E. Martinet</persName>, <hi rend="i">Echo des quatrièmes Rencontres Internationales de Genève. L’opinion du professeur Karl Barth</hi>, abgedruckt in: L’Illustré, Jg. 1949, Nr. 39, S. 17f.</bibl> (ein Exemplar des Artikels ohne nähere Angaben in: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 5085</idno>).</note> beschrieb <persName ref="kbga-actors-10153">Martinet</persName> Barth als das «enfant terrible» der Tagung: Barth habe «seine Interventionen mit seinem köstlichen Basler Humor und sein Französisch mit seinem nicht weniger köstlichen schweizerdeutschen Akzent gewürzt», und er habe «öfters diejenigen seiner Gesprächspartner ins Schwitzen gebracht, deren Dialektik sich nicht als die strengste und deren Aussagen sich nicht als die überzeugendsten erwiesen».<note xml:id="n05"><bibl corresp="kbga-bibls-5738">Ebd.</bibl>: «<foreign xml:lang="fre">Pimentant ses interventions de son savoureux humour bâlois et son français de son non moins savoureux accent fédéral, il mit souvent sur le gril ses interlocuteurs, dont la dialectique ne s’avérait pas des plus rigoureuses et les affirmations des plus probantes</foreign>.» – Ein erkennbar deutschschweizerisch geprägtes Französisch bzw. ein Französisch mit diesem Akzent wird in der französischsprachigen Westschweiz – in der Regel abwertend – als français fédéral bzw. accent fédéral bezeichnet. Die Verknüpfung mit dem «Bund» rührt daher, dass ein solches Französisch häufig in Texten der Schweizer Bundesverwaltung zu finden ist, wenn sie in Deutsch formuliert und dann ins Französische übersetzt sind.</note> Über das Gespräch mit Barth schrieb er: </p>
                    <p><hi rend="text-recte">Da Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> in seinem Vortrag methodisch und präzise vorgegangen war und mit beeindruckender, demonstrativer Strenge, haben wir uns erlaubt, ihm sehr klare Fragen zu stellen. Lächelnd und an seiner Pfeife ziehend hat er sie wie ein fleißiger Schüler notiert; dann hat er uns freundlich, offen, ohne akademische Arroganz, ohne theologische Steifheit, vielmehr mit einer natürlichen Gutmütigkeit, einem sehr feinen Sinn für Humor und einem tiefen, nachsichtigen, beruhigenden Sinn für die Relativität menschlicher Werte seine Meinung dargelegt.</hi><note xml:id="n06"><bibl corresp="kbga-bibls-5738">Ebd.</bibl>: «<foreign xml:lang="fre">Comme le professeur Karl Barth, dans sa conférence, avait procédé avec méthode et précision, et avec une rigueur démonstrative impressionnante, nous nous sommes permis de lui poser des questions bien nettes. En souriant et en suçant sa pipe, il en a pris note, comme un écolier appliqué; puis, gentiment, ouvertement, sans morgue académique, sans raideur théologique; au contraire, avec une bonhomie naturelle, un humour très fin, un sens profond, indulgent, rassurant, de la relativité des valeurs humaines, il nous a donné son opinion</foreign>.»</note></p>
                    <p>Als das Interview gedruckt vorlag, teilte Barth seinem Sohn <persName ref="kbga-actors-19">Christoph</persName> mit, was ihn selbst in der Einleitung wohl am meisten amüsiert hatte: </p>
                    <p><hi rend="text-recte">Eben heute erhielt ich wieder einen Bericht über ein von mir «erteiltes» Interview (im «Illustré») in dem [es] von mir – ich kann es nicht unterlassen, dies auch nach Borneo weiterzugeben – heißt: «En présence d’un tel homme, comment ne pas éprouver un sentiment de réconfort? Me trompai-je en pensant, que l’on devait éprouver un sentiment semblable – mutatis mutandis – en présence de <persName ref="kbga-actors-136">Goethe</persName>?» Dabei hatte ich immer über <persName ref="kbga-actors-204">Jaspers</persName> gelästert, dass </hi>er<hi rend="text-recte"> dort offenkundig den alten Goethe habe spielen wollen!</hi><note xml:id="n07">Brief vom <date when="1949-09-29">29.9.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9249.200</idno>); das Zitat findet sich im Artikel von <persName ref="kbga-actors-10153">Martinet</persName>, es lautet auf Deutsch: «Wie kann man in der Gegenwart eines solchen Menschen nicht ein Gefühl von Trost erleben? Täuschte ich mich, als ich dachte, dass man ein ähnliches Gefühl – <hi rend="i">mutatis mutandis</hi> – in der Gegenwart <persName ref="kbga-actors-136">Goethes</persName> erlebt haben muss?»</note></p>
                    <p>Im Folgenden wird eine deutsche Übersetzung des Interviews abgedruckt. <persName ref="kbga-actors-10153">Edouard Martinets</persName> Einleitung, in der er das Gespräch auch in die Reihe der bisherigen «<orgName ref="kbga-actors-10626">Rencontres</orgName>» einordnete, seine die Antworten Barths, aber auch eigene Fragen lobenden Kommentare und der Barths Antworten fast schon preisende abschließende Absatz sind hier und auch in der Wiedergabe des Originaltextes im Anhang<note xml:id="n08">Siehe unten, S. %%%–%%%.</note> ausgelassen und durch […] markiert.</p>
                </div>
                <div>
               
                    <head>Nachklang der vierten Rencontres Internationale in Genf<lb/>
                    Die Meinung Prof. Karl Barths</head>
                    <p>[…]</p>
                   
                    <sp>
                        <speaker>[Frage:]</speaker> 
                        <p> «Was denken Sie über die <hi rend="i">Rencontres</hi>?» […]</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p> Da ich das erste Mal zu den <orgName ref="kbga-actors-10626">Rencontres</orgName> gekommen bin, hatte ich keine vorgefasste Meinung. Aber gestatten Sie mir zunächst ein paar kritische Worte: In den Gesprächen stellen einige ihren Esprit zur Schau. Sie haben ihr kleines Manuskript in der Tasche, das sie um jeden Preis vorlesen wollen, oft ohne Bezug zum behandelten Thema. Pech für die Zuhörer; Hauptsache, sie reden so lange wie möglich. Wir sind doch hier nicht bei einem – wie ich es scherzhaft nennen würde – intellektuellen Jahrmarkt. Der Präsident sollte als Katalysator wirken. Die Gespräche sollten eine gemeinsame Anstrengung sein, nicht nur ein Meinungsaustausch. Wie dem auch sei, diese Rencontres sind eine bemerkenswerte Sache, diese Gelegenheit, sich so unterschiedliche Meinungen wie jene eines ehrwürdigen Vaters <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> und jene eines <persName ref="kbga-actors-10632">Henri Lefebvre</persName>, Apostel des <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term>, gegenüberzustellen. Ich musste nach <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> kommen, um etwas Vergleichbares zu sehen. Wäre es anderswo möglich? Die Folge davon: Ich habe in Genf eindrucksvolle Bekanntschaften gemacht. Ich kannte den Kommunismus und das <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> wohl; aber mit Menschen zusammen zu leben, die für diese beiden Formen des <term ref="kbga-terms-32">Humanismus</term> repräsentativ sind, ist eine gute Sache. Wir können als Einzelpersonen zu einer besseren Verständigung kommen.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Meine zweite Frage:<note xml:id="n09">Im Original sind hier und im Folgenden die Hinweise auf die Fragen <persName ref="kbga-actors-10153">Martinets</persName> nicht hervorgehoben.</note></speaker> 
                        <p>«Wie schätzen Sie aufgrund Ihrer Erfahrung Christen und Nicht-Christen angesichts der Schwierigkeiten des praktischen Lebens, des Krieges, ein?» […]</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p> <term ref="kbga-terms-1354">Christen und Nicht-Christen</term> sind solidarisch in der Bedrängnis und im Mut. Ich wage nicht, so zu tun, als hätte ich Christen gesehen, die besser sind als Nicht-Christen. Das ist es nicht, was den <term ref="kbga-terms-278">wahren Christen</term> ausmacht. Er muss sich in aller Bescheidenheit bei den anderen einordnen. Keine Zurschaustellung. Entweder man ist Christ oder man ist es nicht. Es geht nicht um äußere Handlungen, sondern um eine Haltung, eine Art zu sein.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Dritte Frage:</speaker> 
                        <p> «Was ist für Sie ein Humanist?»</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p> Man hat ihn nicht definiert, das ist lustig, […]. Letztlich ist der <term ref="kbga-terms-32">Humanismus</term> der Mensch, und der Mensch ist der <hi rend="i">Ich-ismus</hi>. Man hat an einen <term ref="kbga-terms-2272">neuen Humanismus</term> gedacht, an den <term ref="kbga-terms-1121">Marxismus</term>, an den <term ref="kbga-terms-2170">Existentialismus</term>. Entweder ist es ein historisches Konzept oder ein Ideal. Und genau das werden wir morgen auch sein. <term ref="kbga-terms-2275">Ich mag sie nicht</term> sehr, die großen Projekte, großen Programme mit <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2274">-ismen</term>:</hi> Marxismus, Existentialismus – nicht einmal das <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term><note xml:id="n10">Das im Französischen sich ergebende Wortspiel mit gleichen Endungen – «<foreign xml:lang="fre">marxisme, existentialisme […] christianisme</foreign>» – lässt sich im Deutschen nicht wiedergeben.</note>, kann ich wohl sagen. Wir haben noch nie die <term ref="kbga-terms-890">Zukunft</term> vorausgesehen. Für uns Christen gibt es jedoch eine bestimmte Interpretation der Zukunft. Ich sage mir: Glaube an deinen Gott, dann wirst du sehen. Ich akzeptiere den neuen Humanismus, das, was ich sein werde. Ich nehme in aller Freude und in aller Demut an, was Gott für uns tun wird. Ich bin nicht <hi rend="i">a priori</hi> ein Gegner. Mir geht es nicht so sehr um den Humanisten, als um den Menschen als <term ref="kbga-terms-748">Geschöpf</term> und als <term ref="kbga-terms-1055">Kind Gottes</term>. Und der zukünftige Mensch wird dem entsprechen, was wir akzeptieren oder ablehnen.<note xml:id="n11">Möglicherweise liegt in dem inhaltlich sich schwer in den Kontext einfügenden Satz schon im Original ein Übersetzungsfehler vor; gemeint sein könnte: «Und der zukünftige Mensch wird dem entsprechen, ob wir es akzeptieren oder ablehnen.»</note> Das wird eine Tatsache sein, keine Idee.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Vierte Frage:</speaker> 
                        <p> «Ist der Marxismus, der mit dem Christentum einer der beiden Pole der Rencontres war, ein Humanismus?» […]</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p> Alles, was sich <hi rend="i">-ismus</hi> nennt, sagt er uns, ist <term ref="kbga-terms-2276">unmenschlich</term>, ein Programm, eine Idee, die man bildet, um sie jemandem aufzuzwingen. In diesem Sinne mögen der <term ref="kbga-terms-1121">Marxismus</term>, der <term ref="kbga-terms-163">Kapitalismus</term>, der <term ref="kbga-terms-2277">Monismus</term>, ich würde sogar sagen: das <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> vom <term ref="kbga-terms-441">Teufel</term> geholt werden! […] Die <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2274">-ismen</term></hi> sind Versuche, […]. Wenn die -ismen […] als Hilfskonstruktionen angesehen werden, können sie vielleicht nützlich sein. Aber sobald sie absolut sein wollen, werden sie <term ref="kbga-terms-2276">unmenschlich</term>. Das ist <term ref="kbga-terms-2030">Totalitarismus</term>. […]</p>
                    <p>Was ich Ihnen hier sage, richtet sich nicht spezifisch gegen den Marxismus, der Wahrheiten enthält. <persName ref="kbga-actors-267">Marx</persName> war ein großer Mann. Aber wenn man daraus einen Götzen macht, wird das zu <term ref="kbga-terms-2279">Inhumanismus</term> führen. Tatsächlich kann ich mich weder dem <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term> noch dem <term ref="kbga-terms-1405">Antikommunismus</term> anschließen. Man soll daraus keine Prinzipienfrage machen. Da der <term ref="kbga-terms-1121">Marxismus</term> ein Prinzip ist, dürfen wir ihm kein anderes Prinzip entgegenstellen. Kurz gesagt, der Kommunismus wäre nützlich, wenn er ein Beitrag wäre und keine exklusive These. Aber ich sehe keine andere Lösung als die christliche für den <term ref="kbga-terms-2272">neuen Humanismus</term>, den man uns als Thema der vierten <orgName ref="kbga-actors-10626">Rencontres</orgName> vorgeschlagen hat, denn <term ref="kbga-terms-2278">wir regieren nicht</term>, wir werden von Gott «<term ref="kbga-terms-1037">regiert</term>». Und weil ich Christ bin, […], konnte ich Ihnen all dies sagen. Wir mögen aufgerufen sein, andere Humanismen kennenzulernen, aber letztendlich wird es immer um den Menschen gehen, der weder von Ideen lebt noch von einem System, sondern für den die erste und letzte Frage immer lauten wird: «Wer bist Du?, Du!, und nicht dein <hi rend="i">-ismus</hi>.»</p>
                    </sp>
                    <p>[…]</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
