<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Gespräch mit badischen Theologiestudenten in Geroldseck</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Gespräch mit badischen Theologiestudenten in Geroldseck, in: Gespräche 1948–1952, 6. Oktober 1950</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57017 (Stand: 20. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57017</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Gespräch mit badischen Theologiestudenten in Geroldseck</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">16</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1950-10-06">6. Oktober 1950</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-20T08:45:34+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-20T08:45:34+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
        <div type="conversation">
           <head>GESPRÄCH MIT BADISCHEN THEOLOGIESTUDENTEN<lb/> IN GEROLDSECK</head>
               
                    <head type="sub">1950</head>

                     <div type="abstract">
                    <p>Für den Nachmittag des <date when="1950-10-06">6. Oktober 1950</date> war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> von der «<orgName ref="kbga-actors-10674">Arbeitsgemeinschaft badischer Theologiestudenten</orgName>» zu einem Gespräch zum Thema «Das Bekenntnis der Kirche» in das <placeName ref="kbga-places-1524">Evangelische Jugendheim Geroldseck</placeName> in <placeName ref="kbga-places-1522">Schönberg</placeName> bei Lahr eingeladen worden. Das Bekenntnis-Thema hatte in der <orgName ref="kbga-actors-10675">Evangelischen Landeskirche in Baden</orgName> an aktueller Brisanz gewonnen, weil die seit 1821 in Baden bestehende Union reformierter und lutherischer Kirchen im Rahmen der <term ref="kbga-terms-2024">Neuordnung der Kirche in der Nachkriegszeit</term> vor allem von lutherischer Seite in Frage gestellt wurde.<note xml:id="n01">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5745">H. Büsing, <hi rend="i">Der Streit um die Präambel in der Grundordnung der Evangelischen Landeskirche in Baden. Die Auseinandersetzungen über den Bekenntnisstand nach dem Zweiten Weltkrieg</hi>, in: H. Erbacher (Hrsg.), <hi rend="i">Beiträge zur kirchlichen Zeitgeschichte der Evangelischen Landeskirche in Baden. Preisarbeiten anläßlich des Barmenjubiläums 1984 </hi>(Veröffentlichungen des Vereins für Kirchengeschichte in der Evangelischen Landeskirche in Baden, Bd. 39), Karlsruhe 1989, S. 227–273</bibl>.</note>
                    </p>
                    <p>Das Gespräch war als Teil einer Tagung der <orgName ref="kbga-actors-10674">Arbeitsgemeinschaft</orgName> gedacht, die ursprünglich im ebenfalls nahe Lahr gelegenen <placeName ref="kbga-places-1523">Nonnenweier</placeName> stattfinden sollte. <persName ref="kbga-actors-10676">Klaus Deßeckers</persName><note xml:id="n02"><persName ref="kbga-actors-10676">Klaus Deßecker</persName> (1925–2014), damals der Vorsitzende der Arbeitsgemeinschaft, später Pfarrer und Direktor des Religionspädagogischen Instituts der Evangelischen Landeskirche in Baden.</note> Einladung zu diesem Gespräch, der von den Studierenden formulierte Fragen beilagen,<note xml:id="n03">Vgl. den Brief <persName ref="kbga-actors-10676">Deßeckers</persName> an Barth vom <date when="1950-07-05">5.7.1950</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9350.399</idno>) und die auf einer Seite (DIN A4, engzeilig beschrieben) notierten Fragen (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 45011</idno>).</note> erreichte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> im Juli 1950. Barth verband seine – im Karl Barth-Archiv schriftlich nicht erhaltene – Zusage mit dem Wunsch, es möchten nur Studenten anwesend sein. <persName ref="kbga-actors-10677">Gerhardt Langguth</persName><note xml:id="n04"><persName ref="kbga-actors-10677">Gerhardt Langguth</persName> (1925–2017), später Stiftsgemeindepfarrer und Dekan in Mosbach sowie Leiter der Evangelischen Akademie Baden in Bad Herrenalb.</note>, der im Sommersemester in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> studierte und mit Deßecker und <persName ref="kbga-actors-10678">Helmut Leser</persName><note xml:id="n05"><persName ref="kbga-actors-10678">Helmut Leser</persName> (1929–2022), später Pfarrer in Ottoschwanden (Schwarzwald), Paris und Rapperswil-Jona (SG).</note> die Tagung organisierte, teilte Barth Anfang September mit, dass man den Tagungsort nach <placeName ref="kbga-places-1524">Geroldseck</placeName> verlegen musste.</p>
                    <p>Trotz intensiver Bemühungen gelang es den Organisatoren nicht, den von ihnen wohl geteilten Wunsch Barths zu erfüllen: Sie hätten «nicht damit gerechnet, dass unsere ‹alten Semester› sich so wenig zurückhalten würden», schrieb <persName ref="kbga-actors-10678">Helmut Leser</persName> kurz nach der Tagung an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> über das Verhalten der eben doch anwesenden Pfarrer und Kirchenvertreter.<note xml:id="n06">Brief <persName ref="kbga-actors-10678">Lesers</persName> an Barth vom <date when="1950-10-10">10.10.1950</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9350.584</idno>); Leser berichtet im selben Brief, dass sein Vater ihn daraufhin gescholten habe, weil er ihm als älteren Pfarrer «das Kommen ‹verboten› habe».</note> Die Tagung, zu der Barth von seinem Sohn <persName ref="kbga-actors-24">Markus</persName> gefahren wurde,<note xml:id="n07">Vgl. <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Eintrag vom <date when="1950-10-06">6.10.1950</date>.</note> war «extrem gut besucht»<note xml:id="n08">So das Urteil von: <bibl corresp="kbga-bibls-5837">H.-G. Ulrichs, <hi rend="i">«Einen kleinen Sprung über die Grenze gewagt.» Marginales zum Jubiläumsjahr 2019: Karl Barth und Baden</hi>, in: Jahrbuch für badische Kirchen- und Religionsgeschichte, Bd. 12 (2018), S. 89–101, dort S. 100, Anm. 38</bibl>.</note>. Einen am Tag nach Barths Abreise an ihn geschriebenen Dankesbrief unterschrieben 50 zur <orgName ref="kbga-actors-10674">Arbeitsgemeinschaft</orgName> gehörende Teilnehmende der Tagung;<note xml:id="n09">Vgl. den Brief der <orgName ref="kbga-actors-10674">Arbeitsgemeinschaft der Badischen Theologiestudenten</orgName> an Barth vom <date when="1950-10-07">7.10.1950</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9350.580</idno>).</note> das Gespräch mit Barth wird aber vor einem deutlich größeren Publikum gehalten worden sein.<note xml:id="n10">Die ebenfalls anwesenden <persName ref="kbga-actors-24">Markus Barth</persName> und <persName ref="kbga-actors-1970">Erik Wolf</persName> waren gemeinsam mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> bereits abgereist (s. unten), ebenso der von ihnen mitgenommene <persName ref="kbga-actors-10678">Helmut Leser</persName> (vgl. dessen Brief vom <date when="1950-10-10">10.10.1950</date> [<ref type="pub" target="#fn_n06">Anm. 6</ref>]); die beim Gespräch anwesenden «alten Semester», also die nichtstudentischen Besucher haben den Brief natürlich auch nicht unterzeichnet.</note> Am Gespräch beteiligt haben sich nach Notizen Barths, die er wohl währenddessen anfertigte,<note xml:id="n11">Die Aufzeichnungen finden sich auf den Blanko-Seiten am Ende seines <idno type="kba-objects-identifier">Taschenkalenders 1950</idno>.</note> <persName ref="kbga-actors-10679">Rudolf Bösinger</persName>,<note xml:id="n12"><persName ref="kbga-actors-10679">Rudolf Bösinger</persName> (1912–2001), seit 1944 Pfarrer in Heidelberg-Kirchheim.</note> <persName ref="kbga-actors-10193">Hansgert Schmolck</persName>,<note xml:id="n13"><persName ref="kbga-actors-10193">Hansgert Schmolck</persName> (?–2000), später Pfarrer in Schwörstadt, Neulußheim und Mannheim.</note> <persName ref="kbga-actors-10681">Otto Landes</persName>,<note xml:id="n14"><persName ref="kbga-actors-10681">Otto Landes</persName> (1927–2014), später Pfarrer in Britzingen und Dattingen sowie Dekan des Kirchenbezirks Müllheim.</note> <persName ref="kbga-actors-10683">Hellmut Rave</persName>,<note xml:id="n15"><persName ref="kbga-actors-10683">Hellmut Rave</persName> (1928–2019), später Pfarrer in Baden-Baden, Gaienhofen und Heidelberg.</note> <persName ref="kbga-actors-10684">Hans Wolfgang Heidland</persName>,<note xml:id="n16"><persName ref="kbga-actors-10684">Hans Wolfgang Heidland</persName> (1912–1992), seit 1949 Oberkirchenrat der Badischen Landeskirche.</note> <persName ref="kbga-actors-10685">Frido Ritter</persName><note xml:id="n17"><persName ref="kbga-actors-10685">Frido Ritter</persName> (1923–2008), später Pfarrer und Dekan in Offenburg.</note> und <persName ref="kbga-actors-10686">Konrad Jutzler</persName><note xml:id="n18"><persName ref="kbga-actors-10686">Konrad Jutzler</persName> (1918–2004), ab 1958 Studentenpfarrer in Freiburg i. Br.</note>; anwesend war auch <persName ref="kbga-actors-1970">Erik Wolf</persName><note xml:id="n19">Vgl. <idno type="kba-objects-identifier">Taschenkalender Barth</idno>, Eintrag vom <date when="1950-10-06">6.10.1950</date>. – <persName ref="kbga-actors-1970">Erik Wolf</persName> (1902–1977; Rechtsphilosoph, Straf- und Kirchenrechtler, 1930–1967 Prof. für Geschichte der Rechtswissenschaft und Rechtsphilosophie in Freiburg/Br.) war nach anfänglichen Sympathien für den Nationalsozialismus seit 1936 für die Bekennende Kirche tätig und stand seit 1945 in freundschaftlichem Kontakt mit Barth.</note>.</p>
                    <p><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> berichtete wenige Tage später <persName ref="kbga-actors-708">Wilhelm Niesel</persName> vom Gespräch in <placeName ref="kbga-places-1524">Geroldseck</placeName>:</p> 
                    <p><hi rend="text-recte">Unterdessen habe ich zum ersten Mal seit drei Jahren wieder einen kleinen Sprung über die Grenze gewagt, und zwar zu Badischen Theologiestudenten, mit denen ich (in störender Anwesenheit von etlichen Bonzen) ausgerechnet über das «Bekenntnis» zu reden hatte. Die Studenten gefielen mir gut, aber was da in <placeName ref="kbga-places-879">Baden</placeName> von den Lutheranern (neuerdings unter Ausbreitung eines offiziellen Unionsdampfes) gespielt wird, umso weniger.</hi><note xml:id="n20">Postkarte <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> vom <date when="1950-10-12">12.10.1950</date> (Kopie: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 9250.202</idno>; die im Original enthaltenen Abkürzungen sind aufgelöst [Abdruck in: <bibl corresp="kbga-bibls-5499">Karl Barth und Wilhelm Niesel, <hi rend="i">Briefwechsel 1924–1968</hi>, hrsg. von M. Freudenberg / H.-G. Ulrichs, Göttingen 2015, S. 237f., Zitat dort S. 237</bibl>]).</note></p>
                    <p><persName ref="kbga-actors-10678">Helmut Leser</persName> entschuldigte sich im Nachhinein bei Barth dafür, dass aufgrund der Anwesenheit und des Verhaltens der «alten Semester» die Diskussion «nicht ganz befriedigend gelaufen» war, zog aus Sicht der Organisatoren der Tagung dann aber doch ein positives Fazit: «Doch trotz diesen ‹Nebengeräuschen› hat uns der Tag das gegeben, was wir erwarteten, und alle gingen neu ausgerichtet und befriedigt nach Hause.»<note xml:id="n21">Brief an Barth vom <date when="1950-10-10">10.10.1950</date> (<ref type="pub" target="#fn_n06">Anm. 6</ref>).</note>
                    </p>
                    <p>Unmittelbar nach dem Gespräch traten Vater und <persName ref="kbga-actors-24">Sohn Barth</persName> in Begleitung <persName ref="kbga-actors-10678">Helmut Lesers</persName> und <persName ref="kbga-actors-1970">Erik Wolfs</persName> die Rückreise an und erreichten nach einer Station bei Wolf in <placeName ref="kbga-places-96">Freiburg/Br.</placeName> noch am selben Abend wieder <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>.<note xml:id="n22">Vgl. <idno type="kba-objects-identifier">Taschenkalender Barth</idno>, Eintrag vom <date when="1950-10-06">6.10.1950</date>; den an einer Halsentzündung leidenden <persName ref="kbga-actors-10678">Helmut Leser</persName> hatte man mitgenommen und in das elterliche Zuhause in das nahe Freiburg gelegene <placeName ref="kbga-places-1525">Denzlingen</placeName> gebracht (vgl. dessen Brief vom <date when="1950-10-10">10.10.1950</date> [<ref type="pub" target="#fn_n06">Anm. 6</ref>]).</note> </p>
                    
                    <p rend="margin-top">Ein Protokoll des Gesprächs ist nicht erhalten. Im Folgenden werden nacheinander die Fragen, die <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zur Vorbereitung erhielt,<note xml:id="n23">Siehe <ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>; ein Abdruck liegt vor in: <bibl corresp="kbga-bibls-5837">Ulrichs (<ref type="pub" target="#fn_n08">Anm. 8</ref>), S. 96f.</bibl></note> und seine handschriftlichen Antwortnotizen<note xml:id="n24"><idno type="kba-objects-identifier">KBA 45010</idno>: 4 Seiten, DIN A5, original fälschlich datiert auf «6.10.55» (von anderer Hand mit dem korrigierenden Hinweis: «<date when="1950-10-06">6. Oktober 195<hi rend="i">0!</hi></date> <orgName ref="kbga-actors-10674">Arbeitsgemeinschaft badischer Theologiestudenten</orgName>» versehen); in Auszügen abgedruckt in: <bibl corresp="kbga-bibls-5837">Ulrichs (<ref type="pub" target="#fn_n08">Anm. 8</ref>), S. 98</bibl>.</note> wiedergegeben. Da Barths Notizen sich häufiger auf mehr als eine Frage beziehen, kam eine Wiedergabe als Gespräch in Frage-Antwort-Form nicht in Betracht.</p>
                </div>
                <div>
                
                
                    <head>1. Fragen an Barth</head>
                    <p rend="asHead"><hi rend="i">Das Bekenntnis der Kirche</hi></p>
                    <p>In der <orgName ref="kbga-actors-10675">badischen Landeskirche</orgName> werden die Pfarrer bei der <term ref="kbga-terms-623">Ordination</term> auf die <term ref="kbga-terms-254">Confessio Augustana</term>, den <term ref="kbga-terms-78">kleinen Katechismus</term> <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> und den <term ref="kbga-terms-89">Heidelberger Katechismus</term> verpflichtet mit Ausnahme der Artikel, die vom <term ref="kbga-terms-69">Abendmahl</term> handeln. Hier gilt eine Consensus-Formel.<note xml:id="n25">Dieser Konsens ist in § 5 der Badischen Unionsurkunde von 1821 in acht Fragen und Antworten formuliert; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5842"><hi rend="i">Die Abendmahlskonkordie der Union</hi>, in: <hi rend="i">Geschichte der badischen evangelischen Kirche seit der Union 1821 in Quellen</hi>, hrsg. vom Vorstand des Vereins für Kirchengeschichte in der Evangelischen Landeskirche in Baden zum Kirchenjubiläum 1996 (Veröffentlichungen des Vereins für Kirchengeschichte in der Evangelischen Landeskirche in Baden, Bd. 53), Karlsruhe 1996, S. 74f.</bibl></note></p>
                    <p>Da diese Bekenntnisse keine geschlossene Einheit bilden und keine Klarheit darüber besteht, inwieweit sie verbindlich sind, ist eine Predigt im Sinne des ‹badischen Bekenntnisses› und eine daran ausgerichtete Lehrzucht kaum möglich.</p>

                    <p><hi rend="i">1.) Die Art des Bekenntnisses:</hi></p>

                    <p>Wie sind die folgenden Vorschläge<note xml:id="n26">Zu den Vorschlägen und ihrem Hintergrund in den damaligen Auseinandersetzungen vgl. Büsing (<ref type="pub" target="#fn_n01">Anm. 1</ref>), S. 242; <bibl corresp="kbga-bibls-5837">Ulrichs (<ref type="pub" target="#fn_n08">Anm. 8</ref>), S. 94f.</bibl></note> zu beurteilen?</p>
                    <p>a) Auflösung der Union und Verpflichtung auf die <term ref="kbga-terms-2308">lutherischen</term> bzw. <term ref="kbga-terms-745">reformierten Bekenntnisse</term>.</p>
                    <p>b) Neuformulierung eines verpflichtenden Bekenntnisses zur Klärung der strittigen Fragen unter Berücksichtigung des gegenwärtigen Standes der theologischen Forschung, (z. B. der historisch-kritischen Exegese und Dogmengeschichte). Hierbei wäre zu fragen, ob die Voraussetzung, von der die <term ref="kbga-terms-2309">badische Union</term> ausging, dass mit Ausnahme der <term ref="kbga-terms-332">Abendmahlslehre</term> keine Unterschiede zwischen <term ref="kbga-terms-254">Confessio Augustana</term> und dem <term ref="kbga-terms-89">Heidelberger Katechismus</term> vorliegen,<note xml:id="n27">In § 5 der Unionsurkunde von 1821 heißt es, dass sich, abgesehen von den Aussagen zum Abendmahl, «in den übrigen Puncten der Lehre der evangelisch-lutherischen und evangelisch-reformirten Kirche kein trennender Unterschied findet» (<bibl corresp="kbga-bibls-5842"><hi rend="i">Abendmahlskonkordie</hi> [<ref type="pub" target="#fn_n25">Anm. 25</ref>], S. 74</bibl>).</note> richtig ist, oder ob noch andere Unterschiede vorliegen (etwa Prädestinationslehre, Gesetz und Evangelium, Taufe…).</p>
                    <p>c) Verzicht auf ein ausgeführtes Bekenntnis, dafür Aufstellung eines allgemein verbindlichen hermeneutischen Prinzips (etwa die Rechtfertigungslehre als Mitte der Schrift). Hierbei wäre zu fragen, wie sich der Satz, dass die Schrift nach dem Bekenntnis auszulegen ist, verhält zu dem, dass die Schrift das Bekenntnis richtet.</p> 
                    <p><hi rend="i">2.) Die Bedeutung des Bekenntnisses:</hi></p>

                    <p>a) Inwiefern hat ein <term ref="kbga-terms-146">Bekenntnis</term> kirchengründenden Charakter und wann wirken Bekenntnisunterschiede kirchentrennend? Oder wieweit können sie notwendige gegenseitige Korrektur sein?</p>
                    <p>b) Fordert das gemeinsame Bekenntnis der Gemeinden den organisatorischen Zusammenschluss zur Gesamtkirche, und wieweit hat das gemeinsame Bekenntnis verschiedener Kirchen zu Jesus Christus als Heiland und Gott zu einer ökumenischen Organisation zu führen?</p>
                    <p>c) Welche Bedeutung hat das Bekenntnis</p>
                    <list rend="indent">
                    <item n="aa)"> für die <term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term>,</item>
                    <item n="bb)"> für die <term ref="kbga-terms-317">Liturgie</term>?</item>
                    </list>
                    <p>d) Kann auf Grund eines Bekenntnisses eine <term ref="kbga-terms-2307">Lehrzucht</term> durchgeführt werden, und wem würde diese obliegen?</p>
                    <p>e) Hat das Bekenntnis eine Bedeutung für die Kontinuität der Kirche?</p>
                    <p>f) Wie verhält sich die geforderte <term ref="kbga-terms-1151">Aktualität des Bekennens</term> zu der dauernden Bindung an ein überliefertes Bekenntnis?</p>
                </div>
                <div>
                    <head>2. Barths Antwortnotizen</head>
                    <p rend="asHead"><hi rend="i">Das Bekenntnis der Kirche</hi><lb/> <date when="1950-10-06">6.10.50</date><note xml:id="n28">Im Original fälschlich «6.10.55»; s. <ref type="pub" target="#fn_n24">Anm. 24</ref>.</note> (<placeName ref="kbga-places-1524">Geroldseck bei Lahr</placeName>)</p>

                    <p>Zur <hi rend="i">Einleitung</hi></p>
                    <p>
                        <hi rend="i">1.</hi> Bilden «diese <term ref="kbga-terms-741">Bekenntnisse</term>» wirklich <hi rend="i">keine</hi> «geschlossene <term ref="kbga-terms-503">Einheit</term>»? Im Geist, im Christuszeugnis, wie es im 16. J[ahr]h[undert] gegenüber <term ref="kbga-terms-190">Rom</term> u[nd] <term ref="kbga-terms-469">Schwärmern</term> abzulegen war? Können hier (selbst im <term ref="kbga-terms-69">Abendmahlsartikel</term>!) <term ref="kbga-terms-83">Luth[eraner]</term> u[nd] <term ref="kbga-terms-310">Ref[ormierte]</term> nicht in gleicher Weise die Stimme ihrer damaligen Väter hören?</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">2.</hi> Besteht wirklich <hi rend="i">keine</hi> Klarheit darüber, inwieweit sie verbindlich sind? Als Stimme der Väter keines in seiner theol[ogischen] Formulierung, alle als Zeugnisse von der souveränen <term ref="kbga-terms-36">Gnade Gottes</term> in J[esus] C[hristus] – alle in der Macht desselben Geistes, aus dem sie hervorgegangen – alle als Hinweise auf die <term ref="kbga-terms-615">Schrift als ihre Quelle</term>.</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">3.</hi> Ist a) eine <term ref="kbga-terms-67">Predigt</term> im Sinne des «bad[ischen] Bekenntnisses»[,] b) eine daran ausgerichtete Lehrzucht wirklich <hi rend="i">unmöglich?</hi> Gegenstand der Predigt und Massstab der <term ref="kbga-terms-2307">Lehrzucht</term> ist nicht das Bek[enntnis], sondern das durch das Bek[enntnis] bezeugte <term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term>. Predigt nur umso reicher und Lehrzucht nur umso umfassender, wenn <hi rend="i">beide</hi> «Bek[enntnisse]» zu berücksichtigen sind.</p>
                    <p rend="margin-top">
                        <hi rend="i">Zu 1a und 2a[:]</hi> Stehen sich im Rahmen der <orgName ref="kbga-actors-10675">bad[ischen] Landeskirche</orgName> tatsächlich <hi rend="i">zwei</hi> Kirchen gegenüber, die sich gegenseitig als <term ref="kbga-terms-248">Kirche J[esu] C[hristi]</term> zu erkennen und anzuerkennen <hi rend="i">nicht</hi> in der Lage sind? (dann und nur dann hat Bek[enntnis] kirchengründende bez[iehungs]w[eise] kirchentrennende Bedeutung[)]. Ist es so gefährlich? |2|</p>
                    <p>Wenn ja – fallen diese 2 Kirchen wirklich mit den Anhängern des <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-312">luth[erischen]</term></hi> und <term ref="kbga-terms-313"><hi rend="i">ref[ormierten]</hi> Bek[enntnisses]</term> zusammen? (<term ref="kbga-terms-212">Liberale</term>? <term ref="kbga-terms-369">Berneuchener</term>?<note xml:id="n29">Die in den 1920er Jahren entstandene <term ref="kbga-terms-369">Berneuchener Bewegung</term> um <persName ref="kbga-actors-392">Wilhelm Stählin</persName> (1883–1975) und <persName ref="kbga-actors-341">Karl Bernhard Ritter</persName> (1890–1968) setzte sich für eine liturgische Erneuerung der Kirche ein (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5841">P. C. Bloth, Art. «Berneuchen», in: RGG<hi rend="sup">4</hi> I, Sp. 1326–1328</bibl>).</note> <term ref="kbga-terms-223">D[eutsche] C[hristen]</term>?<note xml:id="n30">Die Kirchenpartei «<orgName ref="kbga-actors-8309">Deutsche Christen</orgName>» arbeitete auf die Anpassung der evangelischen Kirche an die Ideologie des <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> hin und wurde ab 1933 in den Auseinandersetzungen des <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampfs</term> vom nationalsozialistischen Regime massiv unterstützt. Zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Auseinandersetzung mit ihnen vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-397">K. Barth, <hi rend="i">Theologische Existenz heute!</hi>, in: V.u.kl.A. 1930–1933, <ref type="pub" target="../volume/49/p271#p271">S. 271–363</ref>, bes. <ref type="pub" target="../volume/49/p320#p320">S. 320–330</ref></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-4590">ders., <hi rend="i">Für die Freiheit des Evangeliums [Rede]</hi>, in: a.a.O., <ref type="pub" target="../volume/49/p390#p390">S. 390–412</ref>, bes. <ref type="pub" target="../volume/49/p403#p403">S. 403–407</ref></bibl>.</note>) Warum Auflösung gerade <hi rend="i">dieser</hi> <term ref="kbga-terms-2309">Union</term> – wenn schon Scheidung!?</p>
                    <p>Sind es wirklich die <term ref="kbga-terms-2081">lebendigen badischen <hi rend="i">Gemeinden</hi></term>, denen der Gegensatz des 16. J[ahr]h[underts] heute soviel Mühe macht, dass sie nach Auflösung rufen? <hi rend="i">Dann</hi> ja, sonst <hi rend="i">nein!</hi></p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Zu 1b + 2f[:]</hi> <hi rend="i">Neues</hi>, <term ref="kbga-terms-1151">aktuelles <hi rend="i">Bekennen</hi></term> notwendig, weil <hi rend="i">neue <term ref="kbga-terms-1254">Erkenntnis</term></hi> im Kampf gegen neuen <term ref="kbga-terms-563">Irrtum</term> (solche Ergänzung der <term ref="kbga-terms-1150">alten Bekenntnisse</term> erfordernd) <hi rend="i">ans Licht drängt?</hi> Wo sind die neuen Fragen und Antworten, von denen das heute zu sagen [ist]? Blosser Wunsch nach Bek[enntnis] als Motiv ungeeignet! Gerade überliefertes Bek[enntnis] ruft nach <hi rend="i">echtem</hi> neuem, verbietet scheinbares!</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Zu 1c + 2c[:]</hi> Jedes Bek[enntnis] <hi rend="i">ist</hi> «allgemein verbindliches <term ref="kbga-terms-2310">hermeneut[isches] <hi rend="i">Prinzip»</hi></term>, aber im Verhältnis zur <term ref="kbga-terms-110">Schrift</term> nur als <hi rend="i">Hinleitung</hi> u[nd] <hi rend="i">Anleitung</hi>. Charakterisiert <term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term> + <term ref="kbga-terms-317">Liturgie</term> bis auf weitere, bessere Belehrung durch die Schrift.<note xml:id="n31">Vgl. etwa die Vorrede des <term ref="kbga-terms-610">Zweiten Helvetischen Bekenntnisses</term>, die mit dem Satz schließt: «Vor allem aber bezeugen wir, daß wir immer völlig bereit sind, unsere Darlegungen im allgemeinen und im besonderen auf Verlangen ausführlicher zu erläutern, und endlich denen, die uns aus dem Worte Gottes eines Besseren belehren, nicht ohne Danksagung nachzugeben und Folge zu leisten im Herrn, dem Lob und Ehre gebührt» (zit. nach <bibl corresp="kbga-bibls-5839"><persName ref="kbga-actors-1506">H. Bullinger</persName>, <hi rend="i">Das Zweite Helvetische Bekenntnis</hi>, übers. und hrsg. von W. Hildebrandt und R. Zimmermann, Zürich 1967<hi rend="sup">4</hi>, S. 12</bibl>; vgl. das lat. Original: <bibl corresp="kbga-bibls-5795">RefBS 2/2, S. 269,38–270,2</bibl>).</note> Bek[enntnisse] des 16. J[ahr]h[underts] zum Glück (ausser <term ref="kbga-terms-254">C[onfessio] A[ugustana]</term>) nicht auf <hi rend="i">eine</hi> «<term ref="kbga-terms-2311">Mitte der Schrift</term>» (Rechtfertigung!) festgelegt.<note xml:id="n32">Vgl. die Auslegung des IV. Artikels der <term ref="kbga-terms-254">Confessio Augustana</term> in <persName ref="kbga-actors-272">Philipp Melanchthons</persName> <term ref="kbga-terms-348">Apologie der CA</term>, wo es heißt, dass die <term ref="kbga-terms-52">Rechtfertigungslehre</term> «zu klarem richtigen Verstande der ganzen heiligen Schrift fürnehmlich dienet, und zu dem unaussprechlichen Schatz und dem rechten Erkenntnis Christi allein den Weg weiset, auch in die ganze Bibel allein die Tür auftut» (<bibl corresp="kbga-bibls-437">BLSK, S. 159,6–12</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-438">BSLK.NE, S. 268,6–9</bibl>).</note> Würde auch heute eine unerlaubte Meisterung der Schrift bedeuten.</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Zu 2b[:]</hi> (Wesentliche, geistliche – nicht «theologische») Übereinstimmung [?] der Bek[enntnisse] verschiedener Gemeinden ruft nach gegenseitiger Beratung und Unterstützung, ev[entuell] nach gemeinsamen Verhaltungsweisen, Aktionen, Erklärungen, ev[entuell] nach Bildung verbindender u[nd] leitender Organe – insofern nach «Organisation». <hi rend="i">«Sichtbar»</hi> wird <term ref="kbga-terms-208">die <hi rend="i">eine</hi> Kirche</term> je in den <term ref="kbga-terms-2105"><hi rend="i">Einzel</hi>gemeinden</term> und <hi rend="i">deren</hi> gemeinsamem Sein und Tun. Aufgabe: dass <hi rend="i">sie</hi> <term ref="kbga-terms-2312">oekumenische Kirche</term> werden! |3|</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Zu 2d[:]</hi> «<term ref="kbga-terms-2307">Lehrzucht</term>»: innerhalb der <term ref="kbga-terms-249">Gemeinde</term> durch <hi rend="i">Ältesten-Versammlung</hi> – von Gemeinde zu Gemeinde durch <hi rend="i">Synode</hi>. Verfahren: Prüfung des Problems am <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-146">Bekenntnis</term></hi>, des Bekenntnisses an der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-110">Schrift</term></hi>. Ultima ratio: Nicht-Bestätigung (des betr[effenden] Dieners oder der bet[reffenden] Gemeinde)</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Zu 2e[:]</hi> <hi rend="i">Primäre</hi> Kontinuität der Kirche in der <term ref="kbga-terms-755">Herrschaft J[esu] C[hristi]</term> durch <term ref="kbga-terms-1636">s[einen] Geist</term> im <term ref="kbga-terms-2464">Zeugnis der Schrift</term> – <hi rend="i">sekundäre</hi> (korrigibel!): die ehrwürdigen <term ref="kbga-terms-616">Bek[enntnisse] der Väter</term> = das überlieferte Bek[enntnis].</p>
                    <p rend="asHead"><hi rend="i">Grundsätzliche Gegenfragen</hi></p>
                    <p>Mein Erstaunen: warum das?</p>
                    <p>A. Ist Begriff des <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-146">Bek[enntnisses]</term></hi> nicht einer bestimmten <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2313">Entmythologisierung</term></hi> bedürftig?</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">1.</hi> Sind die <term ref="kbga-terms-2308">luth[erischen]</term> u[nd] <term ref="kbga-terms-745">ref[ormierten] Bek[enntnisse]</term> des 16. J[ahr]h[underts] so entstanden wie die apostolische <foreign xml:lang="grc">παράδοσις</foreign> des <term ref="kbga-terms-74">N[euen] T[estaments]</term>? [vgl. z. B. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.11.2">1.Kor. 11,2</ref>] Können sie dieselbe Dignität beanspruchen?</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">2.</hi> Antworten sie auf die Nöte u[nd] Fragen der heutigen Kirche so, dass ihre formale Geltung heute ein Problem ersten Ranges ist?</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">3.</hi> Hat ihre <term ref="kbga-terms-2314">Restaurierung</term> den Charakter des n[eu]t[estament]lichen <foreign xml:lang="grc">ὁμολογέιν</foreign>? [vgl. z. B. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.10.32">Mt. 10,32</ref>] Oder würde ein <term ref="kbga-terms-746">neues Bekenntnis</term> ihn haben können?</p>
                    <p>B. Haben wir nicht <hi rend="i">Sorgen</hi>, die der Frage nach dem Bek[enntnis] (so oder so) vorangehen müssen? |4|</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Wo stehen wir?</hi> Mitten im Zusammenstoss zweier Gottlosigkeiten, eines <term ref="kbga-terms-2316">individualistischen</term> u[nd] eines <term ref="kbga-terms-2317">kollektivst[ischen] Humanismus</term> – beide aus dem Abfall vom <term ref="kbga-terms-59">Ev[an]g[elium]</term> (nicht ohne Schuld der Kirche!) hervorgegangen. Und nun wir: mit der Aufgabe, <hi rend="i">Gottes</hi> Zeugen zu sein!</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Wer sind wir?</hi> <term ref="kbga-terms-249">Gemeinden</term>? Wo sind sie? Was ist dafür getan, dass es solche giebt? Wie sind sie, wo es sie giebt, zu nähren, zu bauen, in Bewegung zu setzen? </p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Was dürfen wir tun?</hi> Die <term ref="kbga-terms-1037">Herrschaft</term> der <term ref="kbga-terms-36">Gnade Gottes</term> in J[esus] C[hristus] hören u[nd] verkündigen und damit die feste Burg<note xml:id="n33">Anspielung auf das Lied<bibl type="song" corresp="kbga-songs-59"> «Ein feste Burg ist unser Gott» von <persName ref="kbga-actors-261">Martin Luther</persName> (EG 362, RG 32)</bibl>.</note> beziehen, das Licht der Welt sein [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.5.14">Mt. 5,14</ref>], gangbare Wege zeigen. Was wissen wir davon? Leben wir selbst davon. Dürfen Nicht-Hörer des <term ref="kbga-terms-50">W[ortes] G[ottes]</term> erwarten, von den Menschen gehört zu werden?</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Was dürfen wir nicht tun?</hi> Den Weg der <term ref="kbga-terms-34">röm[ischen] Kirche</term> gehen, <term ref="kbga-terms-2083">Partei ergreifen</term> oder eine Partei bilden, die begnadete Kreatur kultivieren, die gottloser ist als das östliche und westliche Menschenbild miteinander!</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Was haben wir zu erwarten?</hi> Die <term ref="kbga-terms-271">Wiederkunft J[esu] C[hristi]</term> und alles <term ref="kbga-terms-1567">Heil</term>, alle <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term> u[nd] Weisung aller in der <term ref="kbga-terms-276">Hoffnung</term> auf ihn.</p>
                    <p>Im Zug der Bewegung u[nd] Beantwortung dieser <hi rend="i">brennenden</hi> Fragen mag es dann auch zu der der <term ref="kbga-terms-741">Bekenntnisse</term> kommen. Aber nur so. Und so ist sie immer[?] parteilos[?]. Ist «<term ref="kbga-terms-507">Konfessionalismus</term>» heute radikaler Unsinn[?].</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
