<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Gespräche bei den «Rencontres Internationales» in Genf</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Gespräche bei den «Rencontres Internationales» in Genf, in: Gespräche 1948–1952, 21. Februar 1949</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57014 (Stand: 20. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57014</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Gespräche bei den «Rencontres Internationales» in Genf</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">13</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1949-02-21">21. Februar 1949</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-20T08:45:34+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-20T08:45:34+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
           
             <div type="conversation">
                 <head>GESPRÄCHE BEI DEN<lb/> «RENCONTRES INTERNATIONALES» 
                 <lb/>IN GENF</head>
                  <head type="sub">1949</head>
                <div type="abstract">
                   
                    <p>Die «<orgName ref="kbga-actors-10626">Rencontres Internationales de Genève</orgName>» (Internationale Genfer Begegnungen) wurden 1946 gegründet, um nach dem Zweiten Weltkrieg wieder ein international tätiges und in humanistischem Geist völkerverbindendes Gesprächsforum zu schaffen.<note xml:id="n01">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5729">Cl. Hässig, <hi rend="i">Intellektuelles Vakuum oder Aufbruchstimmung? Die Rencontres internationales de Genève. Eine Fallstudie zu Herbert Lüthys These zur zweiten Nachkriegszeit</hi>, in: G. Kreis (Hrsg.), <hi rend="i">Die Schweiz im internationalen System der Nachkriegszeit 1943–1950</hi>, Basel 1996, S. 18–31</bibl>. Nach Hässig stand am Ursprung der Rencontres der Wille, «nach der Isolation der Kriegsjahre in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> ein Forum für den internationalen Gedankenaustausch zu schaffen»; namentlich die «erste Dekade» der Rencontres sei zu einem «massgebenden geistesgeschichtlichen Ereignis der unmittelbaren Nachkriegszeit» geworden (a.a.O., S. 19).</note> Gleich die erste Konferenz zum Thema «L’Esprit Européen» (Der Geist Europas) erfuhr breite internationale Resonanz; die beiden nächsten Treffen der bis heute existierenden Tagung<note xml:id="n02">Vgl. die Homepage <bibl corresp="kbga-bibls-5821"><ref type="url" target="https://rencontres-int-geneve.ch/">https://rencontres-int-geneve.ch/</ref></bibl>.</note> beschäftigten sich mit der Frage eines technischen und moralischen Fortschritts («Progrès technique et progrès moral»; 1947) sowie mit der zeitgenössischen Kunst («Débat sur l’art contemporain»; 1948).</p>
    <p>Nachdem <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> bereits für 1946 (als Diskussionsteilnehmer<note xml:id="n03">Vgl. die Einladung <persName ref="kbga-actors-10627">M. Raymonds</persName> vom <date when="1946-07-26">26.7.1946</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9346.1035</idno>), die handschriftlich mit der Notiz «nein!» versehen ist.</note>) sowie für 1947 (als Referent<note xml:id="n04">Vgl. die Anfrage <persName ref="kbga-actors-10628">A. Babels</persName> und <persName ref="kbga-actors-10630">A. Roulets</persName> vom <date when="1947-02-17">17.2.1947</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9347.175</idno>); erbeten war ein Vortrag zum Tagungsthema. In seiner Absage vom <date when="1947-03-06">6.3.1947</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9247.62</idno>) schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>: «Ich werde die Monate Mai bis August wieder an der Universität Bonn verbringen und sehe nach den gemachten Erfahrungen voraus, dass ich unmittelbar nachher die nötige Freudigkeit und Kraft zur Teilnahme an einer so ausgedehnten Tagung und vor allem auch die Möglichkeit der Vorbereitung des mir zugedachten Vortrags nicht finden werde. Die Verantwortlichkeit, die ich dort zu übernehmen hätte, ist zu groß, als dass ich sie unter diesen Umständen übernehmen dürfte. Ich bitte Sie, das freundlich verstehen zu wollen.»</note>) angefragt worden war, beide Male jedoch nicht teilgenommen hatte, lud ihn die Leitung der Rencontres am <date when="1949-02-21">21. Februar 1949</date> wiederum ein, einen 45-minütigen Vortrag zu halten.<note xml:id="n05">Vgl. den Brief <persName ref="kbga-actors-10628">A. Babels</persName>, <persName ref="kbga-actors-10627">M. Raymonds</persName> und <persName ref="kbga-actors-10629">F. L. Muellers</persName> an Barth vom <date when="1949-02-21">21.2.1949</date> an Barth (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9349.151</idno>).</note> Ihm wurde eine Bezahlung von CHF 1000.- sowie die Übernahme sämtlicher Reise- und Logiskosten in Aussicht gestellt.<note xml:id="n06">Vgl. a.a.O.: «Nous nous permettons de vous offrir pour votre participation un cachet de Frs. S. 1000.-. indépendamment de vos frais de voyage et de séjour à Genève qui seraient assumés par nous.» (Dt.: «Wir erlauben uns, Ihnen für die Teilnahme eine Gage von 1000.- Schweizer Franken anzubieten – unabhängig von Ihren Reisekosten und den Kosten Ihres Aufenthalts in Genf, die von uns übernommen werden.»)</note> Als <persName ref="kbga-actors-5424">Jacques Courvoisier</persName> am 24. März nachfragte,<note xml:id="n07">Vgl. den Brief <persName ref="kbga-actors-5424">J. Courvoisiers</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date when="1949-03-24">24.3.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9349.218</idno>).</note> sagte Barth zunächst telefonisch, dann schriftlich seine Teilnahme zu.<note xml:id="n08">Vgl. den Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-10627">M. Raymond</persName> vom <date when="1949-03-29">29.3.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9249.79</idno>).</note> Er erhielt daraufhin die Titelformulierung «L’Actualité du message chrétien» (Die Aktualität der christlichen Botschaft) zugestellt.<note xml:id="n09">Vgl. den Brief <persName ref="kbga-actors-10629">F. L. Muellers</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date when="1949-04-13">13.4.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9349.265</idno>).</note></p>
    <p><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sah der Konferenz offenbar eher skeptisch entgegen. Seinem Sohn <persName ref="kbga-actors-19">Christoph</persName> schrieb er: «Ende August habe ich bei den Entretiens Internationaux in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> 10 Tage lang (!) mitzuwirken: eine etwas problematische Intellektuellen-Geschichte […] zu der ich mich herbeiliess, weil ich nun zum wiederholten Mal eingeladen war und 1000 Franken netto dafür bekomme, die ich im Augenblick sehr gut brauchen kann (Steuern, aber sicher auch 1–2 Mozartplatten!).»<note xml:id="n10">Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-19">Christoph Barth</persName> vom <date when="1949-06-25">25.6.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9249.138</idno>).</note> Seiner Schwester <persName ref="kbga-actors-668">Gertrud Lindt-Barth</persName> teilte er mit, er fahre «auf den <date when="1949-08-30">30. August</date> nach Genf […], um an einem merkwürdigen Cirkus […] teilzunehmen bis zum <date when="1949-09-10">10. September</date>»,<note xml:id="n11">Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-668">G. Lindt-Barth</persName> vom <date when="1949-08-10">10.8.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9249.167</idno>).</note> und gegenüber seinem in Genf wohnhaften Onkel <persName ref="kbga-actors-3923">Ernst Sartorius</persName> bekannte er, der Aufenthalt in Genf mache ihm «Sorgen».<note xml:id="n12">Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-3923">E. Sartorius</persName> vom <date when="1949-06-04">4.6.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9249.118</idno>).</note>
                    </p>
    <p><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hielt seinen Vortrag<note xml:id="n13"><bibl corresp="kbga-bibls-5731"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="i">L’actualité du message chrétien</hi>, in: <hi rend="i">Pour un nouvel humanisme. Textes des conférences et des entretiens organisés par les Rencontres Internationales de Genève</hi>, Neuchâtel 1949, S. 37–47</bibl>; deutsche Ausgaben: <bibl corresp="kbga-bibls-5733">K. Barth, <hi rend="i">Die Aktualität der christlichen Botschaft. Vortrag, gehalten an den «Rencontres internationales» in Genf, 1.9.1949</hi>, in: ders., <hi rend="i">Humanismus</hi> (ThSt[B] 28), Zollikon-Zürich 1950, S. 3–12</bibl>; auch in: <bibl corresp="kbga-bibls-5733">EvTh 9 (1949/50), S. 291–298</bibl>.</note> am <date when="1949-09-01">1. September</date> um 21 Uhr.<note xml:id="n14">Die Angabe folgt dem Tagungsprospekt (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 14552</idno>).</note> Weitere Referenten waren u. a. der Historiker <persName ref="kbga-actors-10631">René Grousset</persName><note xml:id="n15"><persName ref="kbga-actors-10631">René Grousset</persName> (1885–1952), französischer Historiker und Orientalist, 1929 Konservator am Musée Guimet, 1933 Direktor des Musée Cernuschi. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5734">R. Grousset, <hi rend="i">L’humanisme classique et le monde moderne</hi>, in: <hi rend="i">Pour un nouvel humanisme</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 9–36</bibl>.</note>, der katholische Theologe P.  <persName ref="kbga-actors-3378">Augustin-Jean Maydieu</persName><note xml:id="n16"><persName ref="kbga-actors-3378">Augustin-Jean Maydieu</persName> (1900–1955), französischer Theologe, Dominikaner, Direktor der Zeitschrift «La Vie intellectuelle». Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5735">A.-J. Maydieu, <hi rend="i">L’actualité du message chrétien</hi>, in: a.a.O., S. 49–67</bibl>.</note>, der marxistische Philosoph <persName ref="kbga-actors-10632">Henri Lefebvre</persName><note xml:id="n17"><persName ref="kbga-actors-10632">Henri Lefebvre</persName> (1901–1991), französischer Philosoph, seit 1928 Mitglied der Kommunistischen Partei Frankreichs, 1949 Maitre de Recherches am Centre national de la recherche scientifique, später Prof. für Soziologie in Straßburg sowie in Paris-Nanterre. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5736">H. Lefebvre, <hi rend="i">L’homme des révolutions politiques et sociales</hi>, in: a.a.O., S. 115–135</bibl>.</note> und Barths im Vorjahr berufener Basler Kollege, der Philosoph <persName ref="kbga-actors-204">Karl Jaspers</persName><note xml:id="n18"><persName ref="kbga-actors-204">Karl Jaspers</persName> (1883–1969), deutscher Philosoph und Psychiater, 1948 Prof. für Philosophie in Basel. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5737">K. Jaspers, <hi rend="i">Conditions et possibilités d’un nouvel humanisme</hi>, in: a.a.O., S. 181–209</bibl>.</note>. An den jeweils zeitlich und sachlich an die Vorträge anschließenden Gesprächen nahmen weitere prominente Gäste teil, so etwa der Großrabbiner von Genf, <persName ref="kbga-actors-10633">Alexandre Safran</persName><note xml:id="n19"><persName ref="kbga-actors-10633">Alexandre Safran</persName> / Alexandru Șafran (1910–2006), 1940–1948 Großrabbiner von Rumänien, 1949–1989 Großrabbiner von Genf.</note> , die Theologen <persName ref="kbga-actors-6663">Auguste Lemaître</persName><note xml:id="n20"><persName ref="kbga-actors-6663">Auguste Lemaître</persName> (1887–1970), ab 1928 Prof. für Systematische Theologie in Genf.</note>, <persName ref="kbga-actors-10634">Hendrik Kraemer</persName><note xml:id="n21"><persName ref="kbga-actors-10634">Hendrik Kraemer</persName> (1888–1965), 1937 Prof. für Religionsgeschichte und Phänomenologie der Religion in Leiden, 1948 Leiter des Ökumenischen Instituts des ÖRK in Bossey.</note> und <persName ref="kbga-actors-1941">Willem A. Visser ’t Hooft</persName><note xml:id="n22"><persName ref="kbga-actors-1941">Willem A. Visser ’t Hooft</persName> (1900–1985), reformierter Theologe, 1948 erster Generalsekretär des Ökumenischen Rates der Kirchen.</note>, der Politikwissenschaftler <persName ref="kbga-actors-1516">Umberto Campagnolo</persName><note xml:id="n23"><persName ref="kbga-actors-1516">Umberto Campagnolo</persName> (1904–1976), italienischer Publizist und Philosoph, 1943–1974 Prof. für politische Philosophie in Padua.</note> oder die Philosophin <persName ref="kbga-actors-10570">Jeanne Hersch</persName><note xml:id="n24"><persName ref="kbga-actors-10570">Jeanne Hersch</persName> (1910–2000), schweizerische Philosophin und Pädagogin, 1947 Privatdozentin für Philosophie in Genf, 1956 dort Prof., 1962 o. Prof. für systematische Philosophie.</note>.</p>
    <p>Vom Verlauf der Tagung berichtete <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, es sei «schon merkwürdig, wie die christliche Frage von der Welt, gerade <hi rend="i">weil</hi> ich weder im Vortrag noch an den zwei Diskussionsvormittagen, die nur um unsere Vorträge<note xml:id="n25">Gemeint sind die Vorträge von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> und <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> (vgl. oben, <ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref> und <ref type="pub" target="#fn_n16">16</ref>).</note> gingen, nicht die geringste apologetische Konzession gemacht habe, in einer Weise in den Mittelpunkt der ganzen Auseinandersetzung rückte, wie dies bei solchem Anlass wohl noch selten geschehen ist. Der gute <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> hat alle Mühe mir immer wieder zuzustimmen und mich dann doch auch etwas zu mildern und leise zu verfälschen. Ich habe nie gegen ihn polemisiert, im Gegenteil: <hi rend="i">ihn</hi> öfters (z. B. gegen meinen hiesigen liberal-theol. Kollegen <persName ref="kbga-actors-6663">Lemaitre</persName>) an meiner Stelle antworten lassen, so dass das Publikum diesmal keine streitende Kirche, sondern eine Art front commun vor sich hatte.»<note xml:id="n26">Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> vom <date when="1949-09-05">5.9.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9272.314</idno>).</note> Insgesamt lasse sich das Ergebnis der Tagung so zusammenfassen, heißt es in einem weiteren Brief, «dass die alten Humanisten auf ihrer Suche nach einem neuen <term ref="kbga-terms-32">Humanismus</term> sich zwischen <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> und <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term> (als zwischen den zwei Kiefern eines Gebisses, wie sich einer wörtlich ausdrückte) unsanft in die Mitte genommen fühlten, dann aber bes[onders] durch die relativistische Weisheit des großen <persName ref="kbga-actors-204">Jaspers</persName> einen Ausweg gezeigt erhielten, so dass man sich zuletzt in guter Ruhe im Dampfschiff nach dem <placeName ref="kbga-places-1520">Schloss Coppet</placeName> begeben konnte, um daselbst bei einem reichen Buffet der Manen der <persName ref="kbga-actors-10636">Madame de Stael</persName><note xml:id="n27"><persName ref="kbga-actors-10636">Germaine de Staël</persName> (1766–1817), französische Schriftstellerin, die in dem nahe Genf gelegenen Schloss Coppet wohnte.</note> zu gedenken.»<note xml:id="n28">Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-19">Chr. Barth</persName> vom <date when="1949-09-29">29.9.1949</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9249.200</idno>).</note></p>
    <p>Von einer Pause, die er sich vom Geschehen nahm, berichtete <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auch: «Am Samstag Nachmittag habe ich einen Vortrag über Humanismus und Freiheit, der schwach gewesen sein soll, geschwänzt und bin mit <persName ref="kbga-actors-7214">Pierre Maury</persName>, Tochter <persName ref="kbga-actors-10635">Nicole</persName> und zwei Großkindern in den <orgName ref="kbga-actors-10637">Zirkus Knie</orgName> gegangen, wo ich wunderbare Dinge gesehen habe: gehorsame Löwen mit Elefanten, einen Motorradfahrer auf hohem Seil, 5 Seehunde […], die Kugeln und andere Dinge balancierten, auf dem Höhepunkt ihrer Darbietung aber in eine wilde Revolution gegen ihre Dresseure ausbrachen und eine herrliche Unordnung im Circus verursachten (ich war ganz auf <hi rend="i">ihrer</hi> Seite!), eine Gruppe von chinesischen und eine von abessinischen Akrobaten, die mit wirklichen Tellern und vor allem mit ihren eigenen Gliedmaßen wahre Wunder vollbrachten u. a. m. Ich konnte mich <hi rend="i">dieses</hi> <term ref="kbga-terms-32">Humanismus</term> gar nicht genug freuen!!!»<note xml:id="n29">Brief an <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> vom <date when="1949-09-05">5.9.1949</date> (<ref type="pub" target="#fn_n26">Anm. 26</ref>).</note></p>
    <p>Barths Auftreten erschien mehreren Berichterstattern bemerkenswert. <persName ref="kbga-actors-10570">Jeanne Hersch</persName> schrieb für die Wochenzeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-10638">Coopération</orgName>» einen Artikel über die <orgName ref="kbga-actors-10626">Rencontres Internationales</orgName> und notierte darin zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>: «ce monolithe, apparemment massif, profondément subtil, avec sa théologie tragique vêtue de bonhomie, fascinant l’esprit par son refus de se justifier, éblouissant la raison par son refus de raisonner, par son affirmation nue d’un ‹fait› révélé dont il ne veut être que le ‹témoin›.»<note xml:id="n30"><bibl corresp="kbga-bibls-5823"><persName ref="kbga-actors-10570">J. Hersch</persName>, <hi rend="i">Signaux et feux-croisés aux Rencontres internationales de Genève</hi>, in: Coopération, Jg. 46, Nr. 38 vom 17.9.1949, S. 1f., dort S. 1</bibl> (ein Exemplar in: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 5300</idno>); deutsch: «Dieser Monolith, augenscheinlich massiv, zutiefst subtil, mit seiner tragischen Theologie in gutmütigem Gewand, fasziniert den Geist durch seine Weigerung, sich zu rechtfertigen, verblüfft die Vernunft durch seine Weigerung, zu argumentieren, durch seine nackte Behauptung einer geoffenbarten ‹Tatsache›, deren ‹Zeuge› er nur sein will.»</note> Die Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-10639">La Vie protestante</orgName>» übersetzte eine nach der Konferenz im «<orgName ref="kbga-actors-10640">Corriere della Sera</orgName>» auf Italienisch erschienene Beschreibung Barths: «Robuste, de stature moyenne, échevelé, avec des yeux légèrement voilés par des lourdes lunettes, avec une pipe mi-éteinte et éternellement à la bouche, Karl Barth est un orateur qui déroute l’adversaire et n’est en rien gêné par son ‹francais fédéral›. Il a dit une fois à quelqu’un : ‹Je ne suis rien, Dieu est tout et vous êtes un imbécile!› Dans ces paroles il y a Barth tout entier, agressif et humain, cordial et nuageux, humble seulement devant Dieu et devant Mozart son demi-dieu.»<note xml:id="n31"><bibl corresp="kbga-bibls-5822">G. Grilli, <hi rend="i">Les Rencontres internationales de Genève d’après un italien</hi>, in: La Vie protestante vom 14.10.1949</bibl> (ein Exemplar in: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 5319</idno>); deutsch: «Robust, von durchschnittlicher Statur, zerzaust, mit Augen, die von einer schweren Brille leicht verhüllt werden, mit einer halb erloschenen Pfeife, die er ewig im Munde führt, ist Karl Barth ein Redner, der den Gegner verwirrt und in keiner Weise von seinem ‹Francais Fédéral› beeinträchtigt wird. Er sagte einmal zu jemandem: ‹Ich bin nichts, Gott ist alles, und Sie sind ein Narr!› In diesen Worten steckt der ganze <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, aggressiv und menschlich, herzlich und wolkig, demütig nur vor Gott und vor seinem Halbgott, Mozart.»</note> Und <persName ref="kbga-actors-10153">Edouard Martinet</persName>, der Barth anlässlich der Rencontres auch interviewte,<note xml:id="n32">Vgl. unten, S. %%%–%%%. [57015]</note> schrieb in der Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-10641">Curieux</orgName>»: «quand il enfonçait, comme des clous, des questions précises dans la chair de ses adversaires, le professeur <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName>, atténuait la douleur avec le baume de son savoureux humour bâlois».<note xml:id="n33"><bibl corresp="kbga-bibls-5824"><persName ref="kbga-actors-10153">E. Martinet</persName>, <hi rend="i">Point de vue sur les quatrièmes Rencontres internationales de Genève</hi>, in: Curieux vom 15.9.1949</bibl> (ein Exemplar in: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 5297</idno>); deutsch: «Wenn Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> präzise Fragen wie Nägel in das Fleisch seiner Gegner trieb, linderte er den Schmerz mit dem Balsam seines köstlichen Basler Humors».</note></p>
    <p rend="margin-top">Noch im selben Jahr erschien ein Tagungsband, der neben den Vorträgen auch ein umfangreiches Protokoll der Gespräche enthält.<note xml:id="n34"><bibl corresp="kbga-bibls-5730"><hi rend="i">Pour un nouvel humanisme</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 211–394</bibl>.</note> Von diesem Protokoll werden im Folgenden jene Ausschnitte in deutscher Übersetzung wiedergegeben, die Aussagen von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> enthalten oder deren unmittelbaren Kontext darstellen. Die französischen Originale der hier abgedruckten Ausschnitte finden sich im Anhang (S. %%%–%%% [57107]).</p>
                </div>
                <div>
                    <head>[Gespräche bei den «Rencontres Internationales» in Genf]</head>
                    <head type="sub">
                        <hi rend="i">Zweites Gespräch (<date when="1949-09-03">3. September 1949</date>)</hi>
                    </head>
                    <p>[…]</p>
                  
                    <sp>
                        <speaker>Großrabbiner <persName ref="kbga-actors-10633">Alexandre Safran</persName>:</speaker> 
                        <p> Im Vortrag von Donnerstagabend formulierte Prof. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> die Beobachtung, dass die Juden wie die Heiden und wie andere Ungläubige, ohne es zu wissen, von der Gnade der christlichen Botschaft lebten.<note xml:id="n35">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5733"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Aktualität</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 11; EvTh 9 (1949/50), S. 297</bibl>: «Der <term ref="kbga-terms-2273">Humanismus Gottes</term> ist diese freie und gültige Gnade. Die Kirche ist der Ort, wo sie erkannt und verkündigt wird. Aber sie geht alle Menschen, sie geht die Welt an. Sie ist die Wahrheit, von der, ohne daß er es weiß, auch der <term ref="kbga-terms-783">Jude</term> und der <term ref="kbga-terms-109">Heide</term> lebt, auch der Gleichgültige, auch der Gottesleugner und Menschenfeind.»</note> Wir müssen anerkennen, dass der bedeutende protestantische Theologe den Juden in seiner Aufzählung der Ungläubigen einen privilegierteren Platz einräumt als den Heiden… Ich glaube, Herr Pfr. Barth hat sich innerlich gesagt, dass die Juden doch den einen Gott der Menschheit offenbart haben, dass sie ihr die Bibel geschenkt haben…</p>
                        <p>Aber dass sie aus der Gnade der christlichen Botschaft leben! Dass sie davon leben? Geistig oder materiell? Seit das Christentum in der weltlichen Macht seine Stütze gefunden hat, hatten da die Verfolgungen, die Kreuzzüge, die Inquisitionen, die Autodafés, die Pogrome, die meist von den christlichen Kirchen selbst geleitet wurden und – um die Begriffe dieses Vokabulars zu aktualisieren – von den Krematorien und den Gaskammern fortgeführt wurden, organisiert von einer unter der Ägide des Christentums lebenden Welt, hatten sie das Ziel, die Juden mit dem Leben zu beschenken? Ich will nicht auf dem Bereich der Tatsachen beharren…</p>
                        <p>An einer anderen Stelle seiner Ausführungen ergänzte <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName>, wenn ich mich recht erinnere, das Judentum habe den Humanismus nicht ernst genommen. Ausgehend von dieser Bemerkung möchte ich einige Überlegungen zum jüdischen Humanismus anstellen. Gott, der Schöpfer der Welt, hat den Menschen nicht nur zur Krone, sondern zum Ziel seines Werkes gemacht. Warum? Weil der Mensch das einzige Geschöpf ist, das in der Welt das Gute zur Geltung bringen kann, dessen Ursprung und Quelle in Gott liegt. Der Mensch kann die Souveränität über die Welt nicht allein durch seine Intelligenz anstreben: Er kann sie durch sein moralisches Gewissen erlangen. Der Gott des jüdischen Gesetzes ist daher der Gott der moralischen Lehre. Das menschliche Gewissen schöpft seine moralische Kraft aus Gott. Jeder von uns hat die Fähigkeit, direkt mit Gott zu kommunizieren, <hi rend="i">ohne jeden Mittler</hi>. Die Gesetze der jüdischen Lehre sind Gebote, die wir durch unseren Willen annehmen und die wir frei anwenden. Dieser Wille wird eine moralische Funktion sein. Die Gebote selbst können durch die Vernunft erklärt werden und haben einen moralischen Zweck. Das Judentum kennt kein Lehramt, kann keine Dogmen haben, drängt keine Wahrheiten auf, die geglaubt werden müssten, verlangt nicht, dass wir auf unser freies Urteil verzichten; ganz im Gegenteil: Es erfordert es geradezu. Deshalb ist das Judentum nicht nur eine Religion, nicht nur eine Theologie, nicht nur ein Kultus. Es ist nicht nur eine Religion, denn es beschäftigt sich nicht nur mit dem Leben der Seele. Es ist nicht nur Theologie, denn es hat nicht Gott als zentralen Gegenstand seiner Suche (recherche). Wir wissen, dass Gott existiert: Wir spüren ihn, wir leben ihn. «Ich bin der, der ist»; so stellt sich Gott <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> vor [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ex.3.13">Ex. 3,13</ref>]. Was Gott ist, können wir nicht bestimmen; was er will, müssen wir nach unserem Maß verwirklichen. Wir erneuern unsere geistlichen Kräfte in ihm, wir streben danach, uns ihm zu nähern, und, was wichtiger ist: wir erfüllen seine Gebote. Und schließlich ist das Judentum kein Kultus, da es kein Geheimnis hat. Das Judentum ist also eine Tora, eine Lehre des Lebens. Es ist die Lehre des Menschen in seiner menschlichen Ganzheit, materiell und spirituell. «Ich gab ihnen meine Gebote und lehrte sie meine Gesetze, die der <hi rend="i">Mensch</hi> halten muss. Er muss aus ihnen <hi rend="i">leben</hi>» [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Hes.20.11">Hes. 20,11</ref>].</p>
                        <p>Das Leben, das Gott geschaffen hat, muss gelebt werden. «Der Mensch existiert darin, dass er von Gott herkommt und zu Gott geht», sagt Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.<note xml:id="n36">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5733"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Aktualität</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 7; EvTh 9 (1949/50), S. 294</bibl>: «Der <term ref="kbga-terms-111">Mensch ist <hi rend="i">von Gott her</hi></term> <term ref="kbga-terms-38">reines Obje</term>kt von Gott her und gerade so reines Subjekt zu Gott hin, sein Geschöpf, aber sein für ihn <hi rend="i">freies</hi> Geschöpf.»</note> Das ist völlig richtig. Aber er fügt hinzu: «Alles andere gehört in den Bereich der menschlichen Möglichkeiten.»<note xml:id="n37">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5733"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Aktualität</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 8; EvTh 9 (1949/50), S. 295</bibl>: «Alles Andere können doch nur seine [des Menschen] Möglichkeiten sein.»</note> Das Judentum sieht in «allem anderen» nicht nur menschliche Möglichkeiten. Es sieht auch menschliche Bedürfnisse. Diese Bedürfnisse müssen in einem realistischen Geist betrachtet werden. Denn warum sollten wir sie verleugnen, da Gott sie uns gegeben hat? Warum soll man sich Gott nicht durch Handlungen nähern, die er selbst uns befiehlt?</p>
                        <p>Die Gottesherrschaft möchte sicherstellen, dass der Mensch das rechte Gleichgewicht zwischen materiellem Genuss und spirituellem Glück hat. Das Reich Gottes erstreckt sich nicht nur auf das Jenseits, sondern auch auf unsere Erde. Wir können die Gebote Gottes nur hier unten erfüllen. Das Judentum fordert uns stets dazu auf, hier unten nach Vollkommenheit zu streben. Und das wird in einer Welt, in der das Ideal des Fortschritts stets weiterentwickelt werden muss, nie der Fall sein. Das messianische Ideal kann weder vollständig verwirklicht noch mit dem plötzlichen Erscheinen eines Messias endgültig erlöschen.</p>
                        <p>Der Messianismus baut auf dem Leben auf. Das Judentum erlaubt es dem Menschen nicht, sich zu weigern, das Reich Gottes <hi rend="i">auf Erden</hi> zu erreichten, weil er Sünder oder schwach wäre. Das Judentum hat Vertrauen in den Menschen. Dieser ist nicht etwa durch den Fall des ersten Menschen unwiderruflich in Knechtschaft gehalten. «Die Erde wird erfüllt sein von der Erkenntnis Gottes», sagt der Prophet [<ref type="can" subtype="bible" target="Jes.11.9">Jes. 11,9</ref>]. Das Jenseits muss eine Fortsetzung des Reiches der Gerechtigkeit hier unten sein. Der Messianismus ist nicht nur zur Befreiung der Person, sondern auch der Gesellschaft berufen; er bringt nicht nur das Seelenheil, sondern auch die wirtschaftliche, politische Befreiung der Gesellschaft, der Menschheit. Der Gott der Liebe, der persönliche Gott, der in jedem von uns das moralische Gewissen zum Leuchten bringt, ist auch der ethische Gott, der durch das Gesetz der Gerechtigkeit über die Gesellschaft, über die Menschheit regiert. Das Heil der Gesellschaft beruht auf der Gerechtigkeit und nicht einzig auf der Liebe. Das Judentum fordert nicht nur «Begegnungen zwischen dem Menschen und seinem Nächsten», wie Herr Barth sagte, nicht nur «zwischen <hi rend="i">Ich</hi> und <hi rend="i">Du»</hi>,<note xml:id="n38">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5733"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Aktualität</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 8; EvTh 9 (1949/50), S. 295</bibl>: «Der Mensch ist in der <hi rend="i">freien Begegnung mit dem Menschen</hi>, in der gelebten Beziehung zwischen dem Einen und seinem <term ref="kbga-terms-910">Nächsten</term>, zwischen Ich und Du, zwischen <term ref="kbga-terms-2138">Mann und Frau</term>.»</note> sondern auch zwischen <hi rend="i">Ich</hi> und <hi rend="i">Wir</hi>. Menschliches Mitgefühl, das für jeden von uns eine eigene Struktur hat, reicht nicht aus, um soziale Gerechtigkeit zu erreichen. Nächstenliebe spielt im Judentum eine große Rolle. Um sich davon erbauen zu lassen, genügt es, daran zu erinnern, dass die von P. Maydieu aus dem Evangelium zitierten Gebote zuvor im Alten Testament zu finden sind, im fünften und dritten Buch Mose: «Du sollst den Herrn, deinen Gott lieben von ganzen Herzen – [<ref type="can" subtype="bible" target="Dtn.6.5">Dtn. 6,5</ref>] du sollst den Nächsten lieben wie dich selbst.» [<ref type="can" subtype="bible" target="Lev.19.18">Lev. 19,18</ref>] Aber im Judentum <hi rend="i">ist die Liebe das Recht</hi>. Das Gebot der Nächstenliebe ist im dritten Buch Mose von Gesetzen der sozialen Gerechtigkeit und der Gleichheit zwischen Bürger und Fremdem umfasst. Im Judentum sucht man nach dem sicheren und realen Boden, um die Symbiose von persönlicher Liebe und sozialer Gerechtigkeit umzusetzen.</p>
                        <p>Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Vorschlag bestand darin, einen Akt der Buße (repentance) und einen Akt des Glaubens zu vollziehen.<note xml:id="n39">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5733"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Aktualität</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 12; EvTh 9 (1949/50), S. 298</bibl>: «Hätte ich hier zu predigen, so müßte ich jetzt wohl fortfahren mit der Aufforderung: ‹Tut Buße und glaubet an das Evangelium!› Aber ich habe hier nicht zu predigen, sondern einen Vortrag zu Ende zu führen. Mir bleibt also nichts übrig, als die Sache noch einmal mit Ihnen zusammen gewissermaßen von außen zu betrachten und festzustellen: Ja, darum – um <term ref="kbga-terms-725">Buße</term> und Glauben, um <term ref="kbga-terms-1206">Bekehrung</term> also – würde es sich allerdings handeln, wenn die christliche Botschaft für die Frage nach dem <term ref="kbga-terms-2272">neuen Humanismus</term> ‹aktuell› werden sollte. Und eine Verhandlung über diese Frage würde, um ihrerseits ‹aktuell› zu sein, allerdings damit anfangen müssen, daß wir miteinander das ‹<term ref="kbga-terms-49">Unser Vater</term>› beteten und das Heilige <term ref="kbga-terms-69">Abendmahl</term> feierten, um dann in allen Stücken und unter allen Gesichtspunkten erstlich und letztlich von da aus zu denken und zu reden und um dann sicher mit dem Ergebnis zu endigen, das hier schon Voraussetzung ist: daß der neue Humanismus, um wirklich neu zu sein, nur der <term ref="kbga-terms-2273">Humanismus Gottes</term> sein könne. Ich brauche nicht zu sagen, daß ich mich hüte, hier diesen Vorschlag zu machen, daß es mir vielmehr bewußt ist: das ist zu viel verlangt.»</note> Er scheint mir sehr wichtig, aber unzureichend zu sein. Sein Humanismus ist nämlich nur ein «Humanismus Gottes»<note xml:id="n40">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5733"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Aktualität</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 4; EvTh 9 (1949/50), S. 292</bibl>: «Wir werden nicht verschweigen können, daß es sich in der christlichen Botschaft weder um den klassischen noch um einen heute zu entdeckenden Humanismus, sondern um den <term ref="kbga-terms-2273">Humanismus Gottes</term> handelt.» – Siehe auch das in <ref type="pub" target="#fn_n39">Anm. 39</ref> angeführte Zitat.</note>, der dazu neigt, die realen und praktischen Probleme wegzuschieben, die der Mensch hat – der «real und wahr» ist, Herr Prof. Barth, hier, auf Erden! Das Judentum sieht, wenn es sich mit dem Problem des Menschen auseinandersetzt, einen menschlichen Humanismus, sieht den Menschen, wie Gott den Menschen will, fähig, sich voll und ganz <hi rend="i">als Mensch</hi> zu verwirklichen. Dem geistlichen Monotheismus muss ein menschlicher Humanismus entsprechen.</p>
                    <p>[…]</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Wir sollten Herrn Rabbiner <persName ref="kbga-actors-10633">Safran</persName> sehr dankbar sein für das, was er uns gerade gesagt hat; was er eben gesagt hat, kann dazu dienen, uns über das Verhältnis zwischen <term ref="kbga-terms-2270">Christentum und Humanismus</term> zu aufzuklären.</p>
                        <p>Sicherlich werden viele von Ihnen, die sich für das <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> und den <term ref="kbga-terms-32">Humanismus</term> interessieren, sich gesagt haben: «Nun, das entspricht mir genau, das ist es, was wir unter Christentum verstehen; was gerade als Judentum bezeichnet wurde: Das ist das Christentum». Ich sage: «Das ist das <term ref="kbga-terms-2271">Christentum des Herrn Jedermann</term>, selbst unter den Intellektuellen, selbst unter den bedeutendsten Philosophen.» Das ist für uns alle ein Thema zum Nachdenken. Würden nicht viele von denen, die hier auf der Suche nach diesem neuen <term ref="kbga-terms-32">Humanismus</term> sind, gut daran tun, zum <term ref="kbga-terms-783">Judentum</term> zu konvertieren? Und ich denke, Herr Rabbiner <persName ref="kbga-actors-10633">Safran</persName> kann sehr zufrieden sein; es gibt viel mehr Juden unter uns, als er denkt.</p>
                        <p>Ja, ich habe gesagt, dass <term ref="kbga-terms-783">Juden</term> und <term ref="kbga-terms-109">Heiden</term>, Gläubige und Ungläubige, <term ref="kbga-terms-1397">Atheisten</term> und Gleichgültige alle aus der <term ref="kbga-terms-35">Gnade</term> leben, ohne es zu wissen; ich habe nicht gesagt «aus der Gnade der christlichen Botschaft», ich habe gesagt: «aus der <term ref="kbga-terms-390">Gnade Christi</term>».<note xml:id="n41">Vgl. oben, <ref type="pub" target="#fn_n35">Anm. 35</ref>.</note> Nochmals, das ist ein Unterschied, und darauf bestehe ich. Das ist der Inhalt der christlichen Botschaft an die Welt, denn die christliche Botschaft ist ein Evangelium und eine gute Nachricht für alle. Die christliche Botschaft beginnt mit dieser These, dass Gottes Gnade die <term ref="kbga-terms-2269">Gnade für alle</term> ist. Und wenn ich zuerst die Juden erwähnt habe, dann ist das kein Zufall. Sicherlich haben die <term ref="kbga-terms-783">Juden</term> einen privilegierten Platz, aber nicht wegen ihres Monotheismus. Für uns Christen ist das jüdische Volk, ist das <term ref="kbga-terms-427">Volk Israel</term>, jenes Volk, das bis heute wirklich einen privilegierten Platz hat, denn es ist das Volk, das Gott erwählt hat, aus dem Christus hervorgegangen ist, der <term ref="kbga-terms-2268">Retter der Welt</term>.</p>
                    <p>

                        <hi rend="i">Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wendet sich Rabbi <persName ref="kbga-actors-10633">Safran</persName> zu:</hi>
                    </p>
                    <p>Weil ihr das Volk Jesu Christi seid, verdient und habt ihr diesen privilegierten Platz.</p>
                    <p>Ich bedaure einige der Dinge, die der Herr Großrabbiner zu uns gesagt hat; ich habe die Botschaft des <term ref="kbga-terms-568">Alten Testaments</term> in seinen Worten nicht erkannt. Ich verstehe nicht, wie jemand, der doch das Alte Testament studiert hat und besser kennen muss als wir alle, uns sagen kann, dass der Gott der Juden der Gott der <term ref="kbga-terms-477">moralischen</term> Verpflichtung ist. Es scheint mir, dass der Gott des Alten Testaments vor allem der Gott des <term ref="kbga-terms-751">Bundes</term> ist. Und der Bund bedeutet die erwählende <term ref="kbga-terms-36">Gnade Gottes</term>, die <term ref="kbga-terms-492">freie Gnade</term>. Gott hat dieses Volk erwählt, er hat sich selbst vor allem zu seinem Souverän und seinem Wohltäter gemacht, er, der ihnen das <term ref="kbga-terms-66">Gesetz</term> gegeben hat, die Wohltat seiner Gegenwart, seines Bundes. Können Sie uns dann sagen: «Gott ist nicht der Hauptgegenstand des <term ref="kbga-terms-783">Judentums</term>»?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Großrabbiner <persName ref="kbga-actors-10633">Safran</persName>:</speaker> 
                        <p> …des Suchens (recherche) des Judentums…</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Ja, ja, des Suchens, passt das zu den <term ref="kbga-terms-426">Propheten</term>? Lesen Sie sie, ich bitte Sie… Ist Gott nicht der Hauptgegenstand des Suchens der Autoren der alttestamentlichen Bücher? Es erstaunt mich, das gehört zu haben. Und Sie befürchten, dass bei den <term ref="kbga-terms-277">Christen</term> der <term ref="kbga-terms-376">Gehorsam</term> des Menschen, sein <term ref="kbga-terms-2482">Handeln</term> in der Welt für die <term ref="kbga-terms-380">Gesellschaft</term>, für seinen <term ref="kbga-terms-910">Nächsten</term>, für die <term ref="kbga-terms-890">Zukunft</term>, für den <term ref="kbga-terms-1368">Fortschritt</term>, dass all das fehlt, dass es uns nur um unser <term ref="kbga-terms-2267">Seelenheil</term> gehe? Wenn die Idee des Bundes, die im Alten Testament enthalten ist, recht verstanden wird, dann braucht man nicht zu befürchten, dass es an Handeln und an Gehorsam mangeln werde, denn es gibt nicht mehrere Verpflichtungen zum Handeln und zum <term ref="kbga-terms-376">Gehorsam</term>, es gibt nur die eine des <term ref="kbga-terms-73">Glaubens</term> an die <term ref="kbga-terms-492">freie Gnade Gottes</term>.</p>
                    <p>[…]</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-10623">Thévenaz</persName>:<note xml:id="n42">Es handelt sich wohl um <persName ref="kbga-actors-10623">Pierre Thévenaz</persName> (1913–1955), Schweizer Philosoph, 1946 Prof. für Pädagogik und Philosophie in Zürich, 1948 für Philosophie in Lausanne.</note></speaker> 
                        <p>Es scheint aus den Vorträgen und den Diskussionen hervorzugehen, dass im Humanismus zwei verschiedene Dinge unterschieden werden können, die in mancher Hinsicht gegensätzlich und sogar unvereinbar sind, nämlich: eine <hi rend="i">Haltung</hi> dem Menschen gegenüber und eine <hi rend="i">Lehre</hi> vom Menschen (une <hi rend="i">attitude</hi> de l’homme et une <hi rend="i">doctrine</hi> de l’homme).</p>
                        <p>Eine <hi rend="i">Haltung</hi> dem Menschen gegenüber. Genauer gesagt: Eine Haltung gegenüber seiner Vergangenheit. Herr <persName ref="kbga-actors-10631">Grousset</persName> hat sehr richtig von einer «Menschheitserinnerung» gesprochen.<note xml:id="n43"><persName ref="kbga-actors-10631">R. Grousset</persName> hatte in seinem Vortrag vom <date when="1948-08-31">31. August 1948</date> ausgeführt: «[Der] Humanismus […] bildet, was auch immer geschehen mag, das kollektive Gedächtnis der Generationen in dem, was die Generationen an Bestem hervorgebracht haben. (In diesem Sinne sagte Ihnen Denis de Rougemont 1946 über Europa als Heimat des Humanismus, dass [Europa] ‹die Heimat des Gedächtnisses, das Gedächtnis der Welt› sei).» – Im frz. Original: «[L’]humanisme […] constitue, quoi qu’il advienne, la mémoire collective des générations dans ce que les générations ont produit de meilleur. (C’est en ce sens que M. Denis de Rougemont vous disait, en 1946, de L’Europe comme patrie de l’humanisme, qu’elle est ‹la patrie de la mémoire, la mémoire du monde›).» (<bibl corresp="kbga-bibls-5734">R. Grousset, <hi rend="i">L’humanisme classique et le monde moderne</hi> [<ref type="pub" target="#fn_n15">Anm. 15</ref>], S. 21</bibl>).</note> Es gibt im Grunde keinen Humanismus ohne Tradition und Erinnerung, verstanden als Erinnerung an unsere Vergangenheit; es ist verständlich, dass für uns der Humanismus untrennbar mit den Geisteswissenschaften (humanités) verbunden ist und dass ein neuer Humanismus ein sehr zweideutiger Begriff ist, der, so scheint mir, einen Widerspruch in sich birgt. Darüber hinaus ist das Wort Erinnerung mehrdeutig; es erinnert an eine Bestandsaufnahme. Sollte der Humanismus nicht eher als ein Bewusstsein des Menschen definiert werden, als das gegenwärtige Bewusstsein, das er heute aus seiner Vergangenheit mitnimmt? Es geht in der humanistischen Haltung viel weniger darum, offen zu sein, sich unbegrenzt auszudehnen oder etwas Neues zu integrieren, als vielmehr darum, sich dessen bewusst zu werden, wer man ist, wer man war, oder eher: zu werden, wer man ist.</p>
                        <p>Es gibt aber im Humanismus auch die Idee einer <hi rend="i">Lehre</hi> vom Menschen, d. h. einer Philosophie des Menschen, von dem, was man als <hi rend="i">Anthropologie</hi> bezeichnet hat. Und dann kann ein neuer Humanismus natürlich nur eine neue Philosophie des Menschen bedeuten. Der Vortrag von Herrn <persName ref="kbga-actors-10631">Grousset</persName> scheint sich eher auf diese erste Bedeutung der <hi rend="i">Haltung</hi> des Menschen zu beziehen und derjenige von Herrn <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auf die zweite Bedeutung. Aber die Bedeutung «Philosophie des Menschen» ist mit der ersten Bedeutung unvereinbar, da eine Philosophie eine Lehre ist, die daher eine Wahl bestimmter Werte impliziert und nicht notwendigerweise eine ständige Erweiterung und die Möglichkeit einer Vergrößerung bedeutet.</p>
                    <p>Ich für meinen Teil werde nur die erste Haltung als Humanismus bezeichnen; ich werde Humanismus und Anthropologie einander gegenüberstellen und frage mich, ob wir um der Klarheit der Debatten willen diese Unterscheidung nicht beibehalten sollten, auch wenn der Humanismus mehr oder weniger eine Lehre impliziert (aber eine implizite Philosophie ist nie mit einer expliziten vergleichbar).</p>
                    <p>Es wäre auch von Vorteil, die Beziehung zwischen dem Humanismus und der Philosophie des Menschen zu vertiefen; denn es gibt sicherlich sehr enge Beziehungen, und es könnte vorteilhaft sein, dies hinsichtlich des Vortrags von Herrn <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zu tun. Herr Barth stellt sich ganz in den Blickwinkel der Anthropologie, und ich denke, dass jeder Christ, zumindest jeder Protestant, erkennen muss, dass es auf der anthropologischen Ebene in der Tat nur einen «Humanismus Gottes»<note xml:id="n44">Vgl. oben, <ref type="pub" target="#fn_n40">Anm. 40</ref>.</note> gibt, einen theozentrischen Humanismus. Herr Barth ist dafür zu loben, dass er das Problem auf dieses verlässliche Fundament gestellt hat: auf den «Humanismus Gottes», und nicht einfach das Problem des christlichen Humanismus formuliert hat. Es scheint jedoch zutreffender zu sein, zu sagen: christozentrische Anthropologie, denn das Problem des Humanismus in der ersten Bedeutung ist nicht betroffen, oder besser gesagt – und das ist meine Frage an Professor Barth: Wie hängt das Problem des Humanismus an sich, d. h. des Bewusstseins des Menschen über seine Vergangenheit, mit einer christozentrischen Anthropologie zusammen? Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wird vielleicht sagen: Rein menschliche Werte sind keine Werte, sie sind nichts ohne Jesus Christus; der Humanismus scheint so auf eine Anthropologie reduziert zu werden; aber das müsste man genauer ansehen. Und das entbindet uns vor allem nicht davon, uns zu fragen, was wir mit unserer Vergangenheit und der Vergangenheit der Menschheit anfangen, d. h. mit rein menschlichen Werten. Anders formuliert: Das Problem der Bestimmung des Menschen auf der Ebene der Anthropologie kann nur christozentrisch sein, aber es gibt noch ein ganz anderes Problem, das Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> anscheinend nicht berührt hat: Das Problem des Menschen auf der Ebene des Humanismus, d. h. auf der Ebene, wo sich der Mensch seiner selbst bewusst wird. Und dieses Problem scheint mir dieses Mal nicht anders sein zu können als anthropozentrisch. Dieses Mal geht es nicht um den «Humanismus Gottes», sondern um den Humanismus des Menschen. Und es ist nicht länger ein Problem der Lehre, der Philosophie oder der Theologie, auch wenn es nur von seinen lehrhaften und anthropologischen Grundlagen her angegangen werden kann.</p>
                    <p>Ich präzisiere meine Frage noch weiter: Würde <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> der Unterscheidung zwischen <hi rend="i">Anthropologie</hi> und <hi rend="i">Humanismus</hi> zustimmen und demzufolge zugeben, dass sein Vortrag zwar Anthropologien konfrontiert, aber das Problem «Anthropologie und Humanismus» nicht berührt hat? Würde er zugeben, dass seine christozentrische Anthropologie einem Humanismus des Menschen nicht nur Raum lässt, sondern ihn sogar fordert, uns sogar dazu zwingt, auf der Grundlage einer Anthropologie neben den Humanismus Gottes das Problem des Humanismus des Menschen zu stellen, d. h. das Bewusstsein, das der Mensch, dieses Mal der christliche, über seine eigene Vergangenheit hat; oder, wenn man so will, die Haltung des neuen Menschen, des bekehrten Menschen gegenüber dem alten Menschen, der er einmal war und der er natürlich nicht aufhören kann, zu sein, oder, wenn man so will, gegenüber anderen, nicht-christlichen Menschen, oder wieder: gegenüber den heidnischen Werten einer Welt, in der zu leben der Christ nicht aufhören kann und die nicht aufhören können, Werte zu sein, sogar für ihn, obwohl sie als allzu menschliche Werte für ihn vor Gott nichts sind?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Ich bin mit Herrn <persName ref="kbga-actors-10623">Thévenaz</persName> einverstanden, was die Unterscheidung zwischen <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-5">Anthropologie</term></hi> und <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-32">Humanismus</term></hi> angeht. Es hat mich jedoch erschüttert, als Sie mir sagten, mein Vortrag sei «eine Philosophie des Menschen» gewesen. Ich dachte an etwas ganz anderes. Sie werden sagen: «Es ist eine Theologie des Menschen». Einverstanden. Aber haben Sie nicht bemerkt, dass die ganze Tendenz dieser… nennen Sie sie: Philosophie oder Theologie des Menschen, gerade darin lag, den wahren Menschen, den wirklichen Menschen, den echten Menschen und den Menschen in seinem Handeln zu begreifen? Der Mensch, der sich seiner selbst bewusst wird, wie Sie sagen, wäre also eine <term ref="kbga-terms-2264">schlechte Anthropologie</term>, eine schlechte Lehre vom Menschen, die ein menschliches Subjekt außerhalb seiner Existenz und außerhalb dieses Aktes, durch den er sich seiner selbst bewusst wird, in den Blick nehmen würde. Deswegen ist für mich die <term ref="kbga-terms-553">Christologie</term>, die Sie als <term ref="kbga-terms-2265">Schlüssel zur Anthropologie</term> anerkennen, gerade das Mittel, um zu verhindern, dass die Anthropologie sozusagen zu einer abstrakten Wissenschaft wird, zu einer Wissenschaft vom idealen Menschen, von einem Menschen, der eine Idee, ein Gedanke ist; dagegen zwingt uns die Christologie, den Menschen so zu sehen, wie er ist; und der Christ – ich sage nicht: der Christ, wie er ist, wie ich bin oder wie wir sind, sondern der Christ, der Glied Jesu Christi ist, muss sich als Mensch in seiner Wirklichkeit erkennen. Ich stimme Ihnen zu: Alles, was Sie «menschliche Werte» nennen, kommt wieder ins Spiel, und sicherlich kann der wirkliche, der echte Mensch nicht anders, als nicht nur in seiner Gegenwart oder auf seine Zukunft hin zu leben, sondern auch mit der Gesamtheit seiner Vergangenheit; und er wird versuchen müssen, sich selbst zu verstehen. So kommt die ganze Menschheitsgeschichte mit ihren verschiedenen Zeitaltern, ihren verschiedenen Entwicklungen aufs Neue ins Spiel, aber die ganze <term ref="kbga-terms-1449">Vergangenheit</term> des Menschen wird immer unter der Prägung und in der Kritik dieses gegenwärtigen Menschen stehen, der handelt, der nicht aus theoretischer Sorge seiner selbst bewusst wird, sondern um zu leben, weil man leben muss. Man müsse auch die <term ref="kbga-terms-398">Geschichte</term> der Menschheit kennen? Nun, das wird er tun und das wird ein kontinuierlicher <term ref="kbga-terms-1368">Fortschritt</term> in diesem christologisch-anthropologischen Sinn sein, der, wenn Sie so wollen, die Aufgabe einer <term ref="kbga-terms-2266">christlichen Anthropologie</term> sein wird. In diesem Sinne muss ich Ihnen nicht widersprechen, denn ich verstehe Sie.</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-204">Karl Jaspers</persName>:</speaker><stage> (durch Fräulein <persName ref="kbga-actors-10570">Hersch</persName> auf Französisch zusammengefasste Wortmeldung)</stage> 
                        <p>Es ist unmöglich, eine allgemeine Definition zu formulieren, die alle Bedeutungen des Humanismus umfasst, der Humanismus ist zu verzweigt. Gibt es eine Übereinstimmung zwischen den verschiedenen Humanismen, über die wir gesprochen haben? </p>
                    <p>Nehmen wir zunächst, als Ausgangspunkt, die traditionelle Bedeutung des griechisch-römischen Humanismus, des Humanismus, der auf der Zivilisation der Kultur Griechenlands und Roms basiert. Dieser Humanismus genügt nicht. Das wird sowohl in den Konsequenzen deutlich, die sich aus ihm auf der theoretischen Ebene ergeben, als auch in den tatsächlichen Früchten, die dieser Humanismus produziert hat. Brauchen wir etwas anderes? Es ist notwendig, eine Wegleitung, eine Rechtfertigung zu finden, die von anderswo stammt als aus diesem Erbe. Es ist daher für uns gut, die Theologen und das, was sie uns zu geben haben, zu hören, ganz im Gegenteil zur Annahme von Herrn <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, dass es für uns peinlich sein könnte.<note xml:id="n45">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5733"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Aktualität</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 4; EvTh 9 (1949/50), S. 291</bibl>: «Wenn die ‹christliche Botschaft› nicht verhüllt und nicht abgeschwächt, sondern so zur Sprache gebracht wird, wie sie lautet, und wenn auch von ihrer ‹Aktualität› so geredet wird, wie es nun eben ihr zukommt, dann kann das in einem Kreis wie dem unsrigen vielleicht Verlegenheit, ja Peinlichkeit verursachen.»</note> Ganz im Gegenteil! Die Theologen richten unsere Aufmerksamkeit auf das Böse in all seiner Kraft, wie es in der Welt existiert, und ebenso auf die Tatsache, dass dieses Böse auch während unserer gemütlichen Diskussionen existiert. Durch ihre Worte bieten sich uns zwei Religionen mit vielen gemeinsamen Merkmalen an; sie schlagen uns folglich eine Quelle vor, aus der wir anscheinend diese Wegleitung und diese Rechtfertigung finden können, deren unabdingbaren, notwendigen Charakter wir erkennen.</p>
                    <p>P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> sprach vom Menschen als Geschöpf Gottes, gerade sofern er ein schöpferisches Wesen ist.<note xml:id="n46">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5735"><persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName>, <hi rend="i">L’actualité</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n16">Anm. 16</ref>), S. 56–58</bibl>: «Pourquoi Dieu n’aurait-il pas eu l’ambition et la magnanimité de créer des hommes créateurs comme il est lui-même créateur? […] Ce pouvoir créateur, qui est la fierté de l’homme, se manifeste d’abord par son emprise sur le planète. […]: il ne crée pas seulement de nouveaux instruments ou même de nouvelles vérités, il crée aussi de nouvelles valeurs» («Warum sollte Gott nicht den Ehrgeiz und die Großherzigkeit haben, schöpferische Menschen zu schaffen, so wie er selbst Schöpfer ist? […] Diese schöpferische Kraft, die der Stolz des Menschen ist, zeigt sich zuerst in dessen Macht über den Planeten. […]: er schafft nicht nur neue Instrumente oder gar Wahrheiten, er schafft auch neue Werte.»</note> Und diese Idee hat mich an <persName ref="kbga-actors-2087">Nikolaus von Kues</persName><note xml:id="n47"><persName ref="kbga-actors-2087">Nikolaus von Kues</persName> (1401–1464), deutscher Philosoph, Theologe und Humanist.</note> erinnert. Was Herrn <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> betrifft, so betonte er, dass der Mensch allein so bedroht ist, dass er sich nicht selbst helfen, dass er sich nicht selbst retten kann.<note xml:id="n48">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5733"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Aktualität</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 10; EvTh 9 (1949/50), S. 296</bibl>: «Der wirkliche Mensch ist durch sich selbst unendlich, unheilbar gefährdet.»</note> Ich bin einverstanden; aber trotzdem gibt es einen großen Unterschied zwischen ihm und mir. Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hat sehr redlich (loyalement) gesagt, dass es eine Kluft zwischen der Offenbarungsreligion und den Philosophien gibt; man kommt immer zu einem Punkt, wo man nicht mehr versteht, an dem etwas bricht oder an dem die Verständigung abgeschnitten scheint. Nun wollen wir Philosophen, wir, die wir Philosophie treiben möchten, versuchen, die Kommunikation über die Kluft hinweg zu sichern und daher möchte ich versuchen, einige Fragen in die Debatte einzuwerfen.</p>
                    <p>Ich bin einverstanden damit, dass eine Wegleitung, eine Richtlinie unerlässlich ist; dass wir auf Gott angewiesen sind; dass Gott dafür notwendig ist, uns vor menschlichem Fanatismus zu bewahren; das sind nun aber meine Fragen:</p>
                    <p>1. Wo spricht Gott? Und, genauer gefragt: Spricht Gott nur direkt? Spricht Gott auch indirekt? Spricht Gott direkt durch die Offenbarung, oder spricht er indirekt durch die Stimmen der individuellen Erfahrung? Können wir, die wir Philosophie treiben und diesem christlichen Glauben nicht in aller Treue angehören, uns jedoch nicht bewusst sind, in Auflehnung gegen ihn zu leben, sondern im Gegenteil in ständiger Beziehung zu dem stehen, was uns seine Quelle zu sein scheint, und zu dem Punkt, an dem wir uns uns selbst hingegeben wissen, dennoch auf diese Weise eine gewisse indirekte Kommunikation mit Gott haben?</p>
                    <p>2. Spricht Gott immer klar und deutlich, oder im Gegensatz dazu manchmal auch in einer unklaren Weise? Können wir immer erkennen, was Gott sagt, was unser Gewissen enthält etc.? Sind wir des eindeutigen Wortes Gottes in der Offenbarung sicher, oder bleiben wir unsicher, ganz ohne Sicherheit, tastend? Wenn man dieser Eindeutigkeit des Wortes Gottes zustimmt, besteht dann nicht die Gefahr, sich in einer sehr menschlichen Enge zu verlieren?</p>
                    <p>3. Spricht Gott direkt zu jedem Menschen, wie es der protestantische Geist im Allgemeinen annimmt, oder spricht er nur auf eine globale Weise, in einem einzigen Schlag, zur Menschheit, durch eine einzige Offenbarung, oder anders gesagt: Ist alle Unmittelbarkeit Gottes, erfahren im individuellen Leben, eine Illusion, wenn sie es ablehnt, einen Umweg über die einzige, autoritäre Offenbarung einzuschlagen?</p>
                    <p>An dieser Stelle möchte ich einige Worte über die Bedeutung der Dunkelheit des verborgenen Gottes sagen. <persName ref="kbga-actors-216">Kant</persName> hat in etwa gesagt, dass die unerschöpfliche Wahrheit ebenso ehrwürdig ist, in dem, was sie verbirgt, wie in dem, was sie offenbart.<note xml:id="n49">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-645"><persName ref="kbga-actors-216">I. Kant</persName>, <hi rend="i">Kritik der praktischen Vernunft</hi>, Akademie-Ausgabe, Bd. 5, Berlin 1908/13, S. 1–163, dort S. 148</bibl>: «Also möchte es auch hier wohl damit seine Richtigkeit haben, was uns das Studium der Natur und des Menschen sonst hinreichend lehrt, daß die unerforschliche Weisheit, durch die wir existiren, nicht minder verehrungswürdig ist in dem, was sie uns versagte, als in dem, was sie uns zu theil werden ließ.»</note> Nur ein verborgener Gott erlaubt die menschliche Freiheit. Und dann kann durch diesen verborgenen Teil Gottes der Mensch seinen eigenen Weg auf Erden haben, mit seinen Taten, seinen Forschungen und seinem Austausch, durch die Gott sich vielleicht zeigen kann. Ich frage P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> und Herrn <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, ob sie diese Freiheit des geistigen Austausches leugnen, die sich ereignen kann – nicht mit dogmatischen Philosophen oder indem man ein geschlossenes System aufbaut, wie <persName ref="kbga-actors-167">Hegel</persName> oder <persName ref="kbga-actors-2508">Spinoza</persName> es getan haben, sondern bei Philosophen des Typs von <persName ref="kbga-actors-216">Kant</persName>? Es gibt natürlich für jene, die so philosophieren, keine Garantie, dass Sie eines Tages erfüllt sein werden, dass sie die Fülle finden, nach der sie streben, sondern es gibt nur die Hoffnung, so weit wie möglich zu gehen, wenn man treu sucht, so gut man kann. Wenn die Theologen sagen: Es gibt dort etwas Wahres, aber es ist eine innere Wahrheit, und darüber hinaus gibt es die Offenbarung – sind dann all die Menschen, die diese Offenbarung nur symbolisch aufnehmen können und die diesen Glauben nicht in dem Sinne haben, wie Sie ihn verstehen, verloren? Ist echter Austausch mit ihnen unmöglich? Lässt Euch diese Radikalität Eures Glaubens nicht in eine Radikalität des Extremen fallen, in die Radikalität einer Art Magie und einer Art autoritärer Macht, während wir zwar ohne Hilfe bleiben, aber ständig wach, ständig erneuert, ständig neu gemacht durch den Austausch, der zu keiner endgültigen Sicherheit führt, zu keiner definitiven Sicherheit?</p>
                    <p>Der These von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, wonach wir alle zusammen sagen könnten: «Unser Vater…»<note xml:id="n50">Vgl. oben, <ref type="pub" target="#fn_n39">Anm. 39</ref>.</note>, würde ich gerne eine andere gegenüberstellen: «Verzichtet Ihr als Theologen auf Euren Exklusivismus, auf den Exklusivismus Eures Glaubens?», und dann wären wir in allem einig.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Dieses Mal ist meine Aufgabe nicht so einfach. Was gerade passiert ist, geschieht sehr oft zwischen, sagen wir: <term ref="kbga-terms-122">Philosophen und Theologen</term>; es hat sich wieder ereignet, dass der Philosoph den Theologen so betrachtet hat, als wäre dieser auch eine Art Philosoph, also der Vertreter einer bestimmten eigenen Idee, einer bestimmten Erfindung oder einer Sicht der Menschheit oder auch des Göttlichen oder von hundert anderen Dingen; als ob auch der Theologe ein Vertreter dessen wäre, was man auf Deutsch eine <hi rend="italic"><hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1139">Weltanschauung</term></hi>
</hi>                        <note xml:id="n51">Das Wort steht auch im Original in Deutsch.</note> nennt (seien Sie froh, Sie Franzosen, dass Sie dieses Wort nicht kennen, es ist nämlich eine schreckliche Sache).</p>
<p>Man muss aber antworten: Ich bin <term ref="kbga-terms-122">als Theologe nicht eine Art Philosoph</term>, ich kann es nicht sein. Ich wäre ein schlechter Theologe, wenn ich diese Vorstellung von mir hätte, dass ich mich Ihnen mit meinen mehr oder weniger exzentrischen, kuriosen und einseitigen Gedanken, Ansichten und Ideen vorzustellen hätte. In diesem Fall würde ich die gewisse Beunruhigung sehr gut verstehen, die sich in dem gezeigt hat, was mir mein berühmter <persName ref="kbga-actors-204">Kollege aus Basel</persName> gerade gesagt hat. Vor allem muss ich ihn dazu bringen, zu verstehen oder zu hören, dass wir Theologen unsere <term ref="kbga-terms-1227">Aufgabe</term> zu erfüllen haben; eine Aufgabe, die nicht darin bestehen kann, irgendeine Position, Idee oder Theorie zu verteidigen oder zu vertreten; dass wir als Theologen nichts anderes sein können als eine Art <term ref="kbga-terms-2263">Zeugen</term>. Wir stehen vor einer Tatsache, vor dieser Tatsache, die in der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term>, im <term ref="kbga-terms-568">Alten</term> und im <term ref="kbga-terms-74">Neuen Testament</term> offenkundig gemacht ist. Es ist eine Tatsache, die uns ebenso fremd ist wie Ihnen, sehr fremd sogar, aber wir stellen sie eben fest. Wir befinden uns in der Gegenwart dieser Tatsache. Wir können sie nicht leugnen, leider haben wir unsere Bibel zu gut gelesen, um in der Lage zu sein, sie zu leugnen. Also sehen wir diese Dinge, im Zentrum diese Person Jesus Christus, und alles andere. Und dann werden wir da hingestellt, ganz einfach dort hingestellt, denn unser Beruf (profession) ist, wenn Sie so wollen, das Bekennen (professer), und deshalb gibt es Theologieprofessoren, und wir würden unserer Aufgabe nicht nachkommen, wenn wir schweigen würden. Wir würden unserer Aufgabe auch nicht nachkommen, wenn wir anstelle des notwendigen <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-518">Zeugnisses</term></hi> unsere Ideen, unsere religiöse Philosophie etc. einsetzen würden; vielleicht wären wir auch in der Lage, eine Art <hi rend="i"><hi rend="italic"><term ref="kbga-terms-1139">Weltanschauung</term></hi></hi> zu erfinden. Aber das ist nicht unsere Sache. Wenn P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> in der Kirche seine Messe liest, dann ist er nicht als Vertreter einer menschlichen Möglichkeit da, sondern ganz einfach, um diesen Akt zu vollziehen. Und wenn ich als reformierter Prediger oder als reformierter Professor auf die Kanzel<note xml:id="n52">Frz.: «chaire»; das Wort kann sowohl «Kanzel» als auch «Lehrstuhl» bedeuten.</note> steige, dann bin ich in derselben Situation wie er, der seine Messe liest. Ich lese meine ‹Messe› und tue das in aller Freiheit, denn es ist meine Aufgabe, ich würde fast sagen: unabhängig von meinen Ideen, meinen Meinungen, meinen Überzeugungen und allem anderen ist es meine <term ref="kbga-terms-1227">Aufgabe</term>. Ich erfülle sie in aller Ruhe, in aller Freiheit und in aller Gelassenheit; mit <term ref="kbga-terms-2063">Humor</term>, aber ich versuche, sie als <term ref="kbga-terms-2263">Zeuge</term> zu erfüllen. Sie verstehen, dass es sich bei uns um etwas handelt, wofür wir nicht selbst verantwortlich sind…</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName>:</speaker> 
                        <p> …noch die Meister davon!</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Wir können nicht darüber verfügen, wir können nicht bestimmte Bedingungen erfüllen. Und wenn jetzt mein lieber <persName ref="kbga-actors-204">Kollege aus Basel</persName> zu mir sagt: «Seid doch nicht so exklusiv, so streng», dann antworte ich ihm: Wenn ich Ihnen diesen traurigen Eindruck von einem Mann gemacht habe, der da eingeklemmt ist in seinen Grenzen und nichts anderes als das versteht, dann ist das wohl traurig für mich, aber das hängt nicht von mir ab. Ich kann als Theologe nicht verhindern, dass ich vielleicht diesen Eindruck erwecke, denn wir können es nicht leugnen, wir können es nicht verschweigen. Nun, wenn wir von dieser Tatsache sprechen, handelt es sich sehr wohl um eine direkte und auch eine eindeutige <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term>. Es geht dann nicht nur um etwas Unmittelbares und Allgemeines, sondern um etwas Vermitteltes, Historisches, Konkretes, und es handelt sich auch um die <term ref="kbga-terms-33">Kirche</term>. Sie fürchten die Kirche, lieber Herr Kollege, <term ref="kbga-terms-246">in ihrer konkreten Realität</term>. Nun, wir fürchten sie auch sehr oft, und zwar insbesondere, wenn man Theologe ist! Ich weiß, dass das gefährlich ist, aber am Ende gibt es auch andere gefährliche Dinge, und vielleicht sogar noch gefährlichere Dinge als die Kirche. Und dann geht es los, in aller Relativität. Da sind wir. Dann hat man nicht notwendigerweise alle diese Befürchtungen. Aber ich möchte meinen lieben Kollegen aus Basel darauf hinweisen, dass wir Zeugen sind. Es geht uns um diese Tatsache, die uns erzählt wurde. Es überrascht ihn, dass wir sagen, es sei ein Faktum. Aber warum denn nicht? Warum sollte es keine direkte und unmissverständliche <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term> geben? Sie sind der Ansicht, es sei unmöglich, aber man kann auch – wie wir – annehmen, dass es auch eine Möglichkeit ist; Sie haben Ihre Ansicht, wir haben diese; wenn wir sie haben, müssen wir sie mit <term ref="kbga-terms-1526">Mut</term> und <term ref="kbga-terms-2063">Humor</term> haben.</p>
                        <p>Sie haben uns am Schluss gesagt: Wenn Sie Ihre Exklusivität weglassen möchten, wären wir uns vollkommen einig. Ich frage Sie alle: Hat Ihnen das, was ich vorgestern gesagt habe, den Eindruck von Exklusivität vermittelt?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Einige Stimmen:</speaker> 
                        <p> Ja, ja!</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Das bedaure ich. Es geht nicht um Exklusivität, sondern um Inklusivität. Und das ist etwas ganz anderes. Habe ich heute Morgen nicht wiederholt, dass die <term ref="kbga-terms-36">Gnade Gottes</term>, die die <term ref="kbga-terms-939">Wahrheit in Jesus Christus</term> ist, die Gnade Gottes für alle Menschen ist, für die <term ref="kbga-terms-783">Juden</term> und für die <term ref="kbga-terms-109">Heiden</term>, für uns, für mich, und auch für Herrn <persName ref="kbga-actors-204">Jaspers</persName>? Das ist ein inklusiver und kein exklusiver Gedanke. Natürlich können wir diese Worte, die den Inhalt der Botschaft darstellen, nicht ohne einen gewissen Anschein der <term ref="kbga-terms-1720">Einseitigkeit</term> sagen, aber haben Sie keine solche Angst, meine Damen und Herren. Ist es so gefährlich? Ist es so schlimm? Verstehen Sie nicht, dass man in aller Freiheit und ohne jemanden zu verurteilen – es geht nicht darum, irgendjemanden zu verurteilen – sagen kann: «Das ist das, was wahr ist und was wirklich ist nach der Tatsache und nach dem Wort, das am Anfang der christlichen Kirche steht.» Wir haben das nicht erfunden, und Sie sollten sich nicht über uns beschweren, aber es ist so: Wir müssen eben unserer <term ref="kbga-terms-2262">Aufgabe treu bleiben</term>.</p>
                        <p>Ich werde die Frage, die Herr <persName ref="kbga-actors-204">Jaspers</persName> gestellt hat, nicht beantworten können: «Glauben Sie, dass alle Menschen, die nicht Ihrer Meinung sind, verloren sein werden?» Ich habe nie daran gedacht, so etwas zu sagen, da ich nicht zu richten habe, ob jemand verloren ist oder nicht. Unsere Aufgabe ist es ganz einfach, die gute Nachricht auszurichten, die gute Wahrheit für alle. Es ist an Ihnen, und auch an Herrn Jaspers selbst, damit zu tun, was er will; es ist nicht meine Sache, ihn zu richten. Ich kann ihn natürlich nicht loben, aber es ist nicht meine Sache, ihn zu verurteilen; ich habe großen Respekt vor ihm, und dieser Respekt hängt auch von meinem Glauben ab. Ich stehe meinem Nächsten gegenüber, es ist nicht meine Aufgabe, ihn zu richten. Das Evangelium verbietet es, den Nächsten zu richten [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.7.1">Mt. 7,1</ref>]. Ich richte also nicht; kann aber auch nicht anders, als in aller Offenheit und auch in aller Strenge – und jetzt auch in einer gewissen Exklusivität – zu sagen, was es nach dem Evangelium zu sagen gibt.</p>
                        <p>Mein lieber Herr <persName ref="kbga-actors-204">Kollege aus Basel</persName>, nach Ihnen hätten die <term ref="kbga-terms-426">Propheten</term> nie existieren können, denn die Propheten wären Ihrer Ansicht nach Fanatiker, «unmögliche» Menschen und Störenfriede gewesen. All das, was auch Sie erfreut und was Sie in der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> finden, wäre unmöglich gewesen, wenn das Kriterium, das Sie in der Diskussion vorgeschlagen haben, gültig gewesen wäre; alle Propheten und Apostel waren nämlich «Übertreter» dieser Kriterien; und ich, der ich weder <term ref="kbga-terms-426">Prophet</term> noch <term ref="kbga-terms-273">Apostel</term> bin, muss mir die Freiheit nehmen, dieses Gesetz zu übertreten, das mein verehrter Kollege uns auferlegen will. Im Unterschied zu ihm habe ich keine Angst davor, dass wir mit der gewissen Härte, die man als Theologe braucht, die <term ref="kbga-terms-2261">Störenfriede</term> sind; im Gegenteil.</p>
                    <p>[…]</p>
                    </sp>
                    <p>
                        <hi rend="i"><persName ref="kbga-actors-6709">Theophile Spoerri</persName></hi><note xml:id="n53"><persName ref="kbga-actors-6709">Theophile Spoerri</persName> (1890–1974), Schweizer Romanist, 1922 Prof. für romanische Philologie in Zürich.</note> <hi rend="i">beobachtet, dass der alte Humanismus – den wir alle in uns tragen – eines der Elemente der Renaissance ist. Er basiert auf dem griechischen Modell, die Autonomie des Menschen zu proklamieren, und ist gegen Gott und die Kirche entstanden. Der Existentialismus markiert den extremen und verzweifelten Punkt dieser menschlichen Autonomie in einem Universum ohne Gott. Nun ist es das Verdienst <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barths</persName>, dass er die Möglichkeit eines wirklichen, d. h. von seinen religiösen und antiklerikalen Ressentiments gereinigten Humanismus wiederhergestellt hat.</hi></p>
                        <sp> 
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-6709">Spoerri</persName>]:</speaker> 
                        <p>Ich kann Sie nur an die große vertikale Dimension erinnern, die <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> uns gezeigt hat, und ich glaube, es war seine Mission – ich füge hinzu: seine prophetische Mission für unsere Generation –, das Absolute dieser Senkrechten von Gott zum Menschen wiederherzustellen (rétablir). Das ist also der erste erreichte Punkt, und wenn die diesjährigen «<orgName ref="kbga-actors-10626">Rencontres</orgName>» nur den Effekt hätten, uns diesen integralen Humanismus bewusst zu machen, wäre das schon ein großer Gewinn.</p>
                        <p>Aber es gibt noch einen zweiten Punkt, den Karl Barth ebenfalls vorgebracht hat; er hat das Verhältnis zwischen der Vertikalen und der Horizontalen aufgezeigt: Das Gott-Mensch-Verhältnis und die Beziehung von Mensch zu Mensch; vom Absoluten der Vertikalen hängt das Absolute der Horizontalen ab. Wo das Heilige verschwindet, verschwinden die Verhältnisse von Mensch zu Mensch, der heilige Charakter des gegebenen Wortes, der Liebe, der Ehrlichkeit. Und von hier ergibt sich meine Frage: Könnte man nicht auch am anderen Ende beginnen, und würde von dem Moment an, wo das Heilige dieser Mensch-zu-Mensch-Dimension wiederhergestellt ist, die Vertikale in einem neuen Licht erscheinen? Ich stütze mich hier auf einen Text des Evangeliums […]; der Bericht über das Jüngste Gericht zeigt uns, dass Gott den Menschen nicht bezüglich der Vertikalen, sondern bezüglich der Horizontalen richtet: «Ich war hungrig; und ihr habt mir zu essen gegeben; ich war durstig und ihr habt mir zu trinken gegeben» [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.25.35">Mt. 25,35</ref>].</p>
                        <p>Es gibt einen dritten Punkt, der die Frage weiter präzisiert… Uns wurde aufgezeigt, dass der Humanismus ein historischer Humanismus ist, der nur in seiner Geschichte real ist. Das bedeutet, dass der Mensch durch die Freiheit, die ihm Gott gegeben hat, über sein Schicksal entscheidet. Diese Geschichte ist die Geschichte eines Sturzes, der Wiederaufrichtung aus der Sünde (relèvement du péché), der Gnade; und auch das ist neu, ist eine neue Dimension in der Geschichte des Humanismus. Ich komme zu einer Schlussfolgerung, die gleichzeitig eine Frage ist: Wenn dieser integrale Humanismus eine Geschichte, ein Ereignis ist, ist es dann nicht notwendig, <hi rend="i">einen neuen Stil</hi> zu finden, um ihn den Menschen zu verkünden, wenn Sie so wollen: einen historischen Stil, einen aktuellen, aktualisierenden Stil, der den ganzen Menschen in Bewegung setzt?</p>
                        <p>Hier sehe ich den Unterschied zwischen P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> und <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName>. Karl Barth hat uns gesagt: Wenn ich zu predigen hätte, würde ich Sie einladen, Buße zu tun, das Unser Vater zu beten und das Abendmahl zu empfangen.<note xml:id="n54">Vgl. oben, <ref type="pub" target="#fn_n39">Anm. 39</ref>.</note> Einverstanden, da ist Geschichte, da sind Menschen in Bewegung; aber müssen wir dort anfangen, um die Menschen in Bewegung zu versetzen? Können wir die Geschichte heute nicht auf eine einfachere Weise beginnen? Wir alle wollen eine Welt, in der Brüderlichkeit herrscht. Lassen Sie uns damit beginnen, heute brüderlich zu sein, unserem Nächsten gegenüber, und wir werden erkennen, wie schwer es ist, wenn es nicht in einer intellektuellen Diskussion stattfindet. Um Brüder zu sein, muss es einen Vater geben. Am Ende der <hi rend="i">Bergpredigt</hi> stehen diese wichtigen Worte, die mir erlauben, meine Frage noch deutlicher zu klären: «Wer diese Worte hört und danach handelt, ist wie ein kluger Mann, der auf Fels gebaut hat.» [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.7.24">Mt. 7,24</ref>] Ich frage Herrn <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>: Gibt es nicht einen wesentlichen Unterschied in der Art des Hörens, wenn man hört, indem man es in die Tat umsetzt, oder wenn man hört und das nicht tut? Ich denke an eine neue Weise, den Humanismus zu verkündigen, jene der Arbeiterpriester, von denen P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> gesprochen hat,<note xml:id="n55">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5735"><persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName>, <hi rend="i">L’actualité du message chrétien</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n16">Anm. 16</ref>), S. 64f.</bibl> 
                        – Im und verstärkt nach dem Zweiten Weltkrieg gab es, besonders in Frankreich, eine größere Zahl von Priestern, «die bewußt Pfarrhaus oder Kloster verließen, um hauptberuflich und auf Dauer als Fabrikarbeiter im klassischen Arbeitermilieu heimisch zu werden», und zwar mit dem Ziel «Re-Inkarnation der Kirche in der Arbeitswelt». Der Vatikan schränkte die Fortsetzung dieser Arbeit schon 1953/54 deutlich ein, bevor sie 1959 de facto verboten wurde. 
                        Vgl. G. Siefer, Art. «Arbeiterpriester», in: LThK<hi rend="sup">3</hi> I, Sp. 927–929, Zitate dort Sp. 927.928. – Unterschwellig wurde die Arbeit allerdings fortgesetzt; vgl. – kritisch auch zum angeführten LThK-Artikel – V. Straßner, <hi rend="i">Die Arbeiterpriester: Geschichte und Entwicklungstendenzen einer in Vergessenheit geratenen Bewegung</hi>, in: arbeitergeschwister.wordpress.com. 2017 (<ref type="url" target="https://arbeitergeschwister.wordpress.com/intern/intern-werkstatt/veit-strassner-arbeiterpriester-gesichte/">https://arbeitergeschwister.wordpress.com/intern/intern-werkstatt/veit-strassner-arbeiterpriester-gesichte/</ref> [zuletzt aufgerufen am 5.3.2025]).</note> oder jene von meinen Kameraden der <orgName ref="kbga-actors-10643">Moralischen Aufrüstung</orgName><note xml:id="n56">Aus der durch den amerikanischen Pastor <persName ref="kbga-actors-2637">Frank Buchman</persName> (1878–1961) gegründeten «<orgName ref="kbga-actors-10644">Oxford-Gruppe</orgName>» ging die «<orgName ref="kbga-actors-10643">Bewegung für Moralische Aufrüstung</orgName>» hervor, 
                        die insbesondere politische Entscheidungsträger an moralische Grundwerte zu erinnern sucht und während des Kalten Krieges einen strikt antikommunistischen Kurs verfolgte; seitdem Buchman 1946 das Hotel Caux-Palace in <placeName ref="kbga-places-723">Caux (VD)</placeName> gekauft hat, befindet sich dort der Hauptsitz der Bewegung; 
                        vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5825">N. Meystre-Schaeren, Art. «Moralische Aufrüstung», in: Historisches Lexikon der Schweiz online (<ref type="url" target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/016454/2008-06-02">https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/016454/2008-06-02</ref> [zuletzt aufgerufen am 5.3.2025])</bibl>.</note>. 
                        Damit würde ich dem, was gestern Herr <persName ref="kbga-actors-10632">Lefebvre</persName> gesagt hat,<note xml:id="n57"><persName ref="kbga-actors-10632">H. Lefebvre</persName> hatte sich im ersten Gespräch am <date when="1949-09-02">2. September 1949</date> in einem Votum ähnlich geäußert (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5730"><hi rend="i">Pour un nouvel humanisme</hi> [<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>], S. 218f.</bibl>).</note> sehr nahekommen – außer, dass ich in den Schlussfolgerungen noch weiter gehen würde: Um den Menschen wirklich zu erreichen, muss man weiter zielen als bis zum Menschen.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Ich bin ganz mit Herrn <persName ref="kbga-actors-6709">Spoerri</persName> einverstanden, wenn er sagt, dass es einen tiefgreifenden Unterschied zwischen der <term ref="kbga-terms-2257">Botschaft</term> gibt, die in die Praxis umgesetzt wird, und einer, die nicht in die Praxis umgesetzt wird. Die Botschaft, die nicht in die <term ref="kbga-terms-1161">Praxis</term> umgesetzt wird, ist nicht die <term ref="kbga-terms-2257">christliche Botschaft</term>, da das Hören dieser Botschaft nichts anderes bedeuten kann, als dass man sie in seinem Leben in die Praxis umsetzt. Das versteht sich von selbst. Es wäre ein seltsamer <term ref="kbga-terms-73">Glaube</term>, wenn er nur eine Kopfsache wäre und nicht sofort auch in Haltungen und <term ref="kbga-terms-1691">Handlungen</term> umgesetzt würde. In diesem Punkt sind wir uns einig, aber das ist eine andere Frage.</p>
                        <p>Herr <persName ref="kbga-actors-6709">Spoerri</persName> besteht auf einem <term ref="kbga-terms-2258">christlichen Lebensstil</term>. Dem werde ich lebhaft widersprechen. Es gibt keinen christlichen Stil. Es gibt Stile, ja, in den verschiedenen Altersgruppen. Aber ich weigere mich, diese Frage nach einem christlichen Stil als grundsätzliche Frage, als eine Frage des Glaubens zu betrachten. Und da unterscheide ich mich auch von meinem Nachbarn zur Linken [P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName>]<note xml:id="n58">Die eckigen Klammern entstammen dem frz. Original. – In dem von <persName ref="kbga-actors-10570">Jeanne Hersch</persName> verfassten Artikel über die «<orgName ref="kbga-actors-10626">Rencontres</orgName>» findet sich ein Foto vom Podium während des «dialogue des théologiens» (<bibl corresp="kbga-bibls-5823">Hersch, <hi rend="i">Signaux et feux-croisés</hi> [<ref type="pub" target="#fn_n30">Anm. 30</ref>], S. 2</bibl>); dort sitzt <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> zur Linken <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName>.</note>. Vielleicht ist es kein Zufall, dass er uns in seinem Fazit das bewegende Bild vom Märtyrer, vom Arzt und vom <term ref="kbga-terms-2259">Arbeiterpriester</term> entworfen hat…<note xml:id="n59">In seinem Fazit beschrieb <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> zwei «Hauptanzeichen» (signes principaux) für ein neues Wachstum im Glauben, und zwar «unsere Märtyrer» («nos martyrs»), also die vom <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> verfolgten Christen, und das Hervortreten der französischen <term ref="kbga-terms-2259">Arbeiterpriester</term> («les prêtres ouvriers» [vgl. dazu <ref type="pub" target="#fn_n53">Anm. 53</ref>]); vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5735"><persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName>, <hi rend="i">L’actualité du message chrétien</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n16">Anm. 16</ref>), S. 63–65</bibl>.</note></p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName>:</speaker> 
                        <p> Ich werde erklären, was ich damit gemeint habe…</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Und es ist nicht zufällig, dass ich in meinem Vortrag nicht auf bestimmte <term ref="kbga-terms-1691">Handlungen</term> eingegangen bin. Ich weigere mich, das <term ref="kbga-terms-58">christliche Leben</term> in einen bestimmten Rahmen einzusperren. Dieser Versuch, dem christlichen Leben einen modernen Rahmen zu geben, war – obwohl er zu vielen großen Dingen diente – auch eine Gefahr für das <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term>, denn man glaubte: Die Christen sind diejenigen, die dies, und diejenigen, die das tun. Das ist dann der Rückfall des Glaubens in die <term ref="kbga-terms-477">Moral</term>, und wenn sich mich fragen: Gibt es einen <term ref="kbga-terms-2258">christlichen Stil</term>?, antworte ich daher mit Nein.</p>
                        </sp>
                    <p>[…]</p>
                    </div>
                    <div>
                    <p rend="asHead"><hi rend="i">Drittes Gespräch (<date when="1949-09-05">5. September 1949</date>)</hi> </p>
                   
                    <p>[…]</p>
                    <p>
                        <hi rend="i"><persName ref="kbga-actors-10775">Weidner</persName></hi><note xml:id="n60">Nicht ermittelt.</note> <hi rend="i">betont die für den Menschen lebenswichtige Notwendigkeit des Ausdrucks. Aber wahrer Ausdruck beginnt erst mit der Rückkehr zu sich selbst, mit der Stille einer Rückkehr zu sich selbst, wo die Kommunikation mit Gott und dem Menschen vorbereitet wird. Herr Weidner nennt dafür einige Beispiele aus dem Bereich der Kunst. Damit soll aber die Aufmerksamkeit stärker auf das gegenwärtige Schicksal der deutschen Jugend gelenkt werden:</hi>
                    </p>
                   
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-10775">Weidner</persName>:]</speaker> 
                        <p> Die gebildete deutsche Jugend lebt in eisiger Einsamkeit. Aber das Schweigen dieser Jugend ist nicht schlecht. Im Gegenteil, es ist ein Versprechen. Sie bereitet, wenn nicht die Liturgie, dann mindestens die Paraliturgie vor. Sie möchte sich ausdrücken. Es scheint mir an der Zeit zu sein, dieser Jugend zu helfen. Das ist die Pflicht aller Seelsorger (directeurs de conscience). Was wir brauchen, ist die Anwendung der Wahrheiten, die uns hier präsentiert werden, auf das Leben.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-6663">Lemaître</persName>:</speaker> 
                        <p> Da wir uns beschränken sollen, möchte ich vom Begriff der Aktualität der christlichen Botschaft ausgehen und nicht vom Problem: Christentum und Humanismus. Ich denke an die für einen Mann des Glaubens sehr verständlichen Aussagen, die wir von Herrn Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hier gehört haben und die sich in dem Gedanken zusammenfassen, dass letztlich die ganze Aktualität der christlichen Botschaft in ihrer Ewigkeit, in ihrem ewigen Wert liegt.</p>
                        <p>Diese Antwort, wie sie uns präsentiert wurde, bleibt sowohl zutreffend als auch zweideutig. Die Zweideutigkeit scheint mir zwei Punkte zu betreffen: Erstens sollte in einer Versammlung, die für die breitesten menschlichen Perspektiven offen ist, daran erinnert werden, dass es viele überzeugte Christen gibt, die nicht der Meinung sind, dass die Wahrheit der christlichen Botschaft vor allem in der zeitlosen und unangreifbaren Wahrheit eines <hi rend="i"><hi rend="italic">Bekenntnisses</hi></hi> liegt. Ich für meinen Teil glaube als Anhänger eines sehr biologischen Konzepts von Religion, dass der gemeinsame Nenner der Christen <hi rend="i"><hi rend="italic">eine Lebensqualität</hi></hi> ist. Die Lebensqualität, die die Christen bei der Meditation über die Lehre, das Beispiel und den Tod Jesu Christi finden. Christus hat nicht der Kirche, sondern der Welt, der er gegeben wurde, einen neuen Typus der Menschlichkeit eingegeben, den zuerst er inkarniert und propagiert hat, einen Typus von Menschlichkeit, der sich durch ein unerschütterliches Vertrauen in das transzendente Wohlwollen eines Gottes der Liebe und der Gerechtigkeit und durch einen Willen des radikalen Kampfs gegen den Egoismus auszeichnet. Diese Übertragung von der Ebene der Lehre auf die Ebene des Lebens ist für unseren Zweck von wesentlicher Bedeutung, denn sie erlaubt uns zu verstehen, dass es ein Problem in der Beziehung zwischen dem Christentum und allgemeinen menschlichen Problemen geben kann. Diese Umsetzung ermöglicht es uns auch, vom Exklusivismus loszukommen und zu verstehen, dass es ein Bewusstsein der Verwandtschaft zwischen Christen und Menschen geben kann, die, ohne dieselbe Offenbarung zu beanspruchen, zumindest in mancher Hinsicht dieselbe Lebensqualität leben. […]</p>
                        <p>Ich denke, für die Gläubigen stellt sich die Frage der Aktualität wie folgt: Gibt es unter den historischen, gesellschaftlichen, politischen und philosophischen Umständen der Gegenwart eine Manifestation neuer Aspekte des Evangeliums? Können wir das Evangelium in eine Sprache übersetzen, die vielleicht weder die Kirchenväter noch die Reformatoren vorhergesehen haben? Auf diese Frage scheint mir vor allem Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> wegen seines Misstrauens gegenüber jeder apologetischen Bemühung nicht wirklich geantwortet zu haben.</p>
                        <p>P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> hat diesen – meiner Meinung nach berechtigten und notwendigen – Weg der Apologetik eingeschlagen, indem er gezeigt hat, dass im heutigen Menschen, der mehr und mehr seine eigene schöpferische Freiheit behauptet, ein Hinweis auf die göttliche Herkunft der Menschlichkeit vorhanden ist. Und wenn man uns sagt, dass das Evangelium nicht auf diese Apologetik, auf diese Verteidigung angewiesen sei, die nichts als eine rein menschliche und provisorische Konstruktion sei, dass das Evangelium seine Wahrheit durch sein eigenes Zeugnis habe, dann hören wir das wohl, aber ich glaube, dass es eine Apologetik des Evangeliums gibt, die eine Apologetik Gottes ist; wenn mein Freund <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> von einem Humanismus Gottes spricht,<note xml:id="n61">Vgl. oben, <ref type="pub" target="#fn_n40">Anm. 40</ref>.</note> darf ich von einer Apologetik Gottes sprechen. Es sind nicht die Menschen, die neue Motive erfunden haben, um ihren bedrohten oder wankenden Glauben zu stützen, sondern es ist Gott, der immer lebendig ist, immer spricht, der nie geschwiegen hat und der, in der Gegenwart wie in der Antike lebendig, ein neues Licht auf bestimmte Aspekte des Evangeliums wirft, die unsere Väter vielleicht nie mit derselben Klarheit entdeckt haben. Es gibt eine Apologetik, die der Geist Gottes in der Geschichte schreibt. Und das ist es, was uns dabei hilft, an die Aktualität des Evangeliums zu glauben.</p>
                    <p>Mir fehlt die Zeit, dies ist nicht der Ort, um diesen Gedanken zu entwickeln, aber wenn man im Evangelium die Lehre von der Entdeckung des Nächsten und eine der größten Botschaften der Universalität erkennt, die der Welt je gegeben wurde, dann verstehe ich, dass in der heutigen Zeit, in der die Menschheit universell zu denken beginnt, in der, wie es <persName ref="kbga-actors-10645">Le Comte du Noüy</persName><note xml:id="n62"><persName ref="kbga-actors-10645">Pierre Lecomte du Noüy</persName> (1883–1947), französischer Biophysiker und Philosoph.</note> ausdrückt, die Erde auf die Größe der Schweiz in der Pfahlbauzeit zusammenschrumpft, dass diese Elemente sozialer, philosophischer und historischer Natur und viele andere uns die Feststellung erlauben, dass es wesentliche Wahrheiten in der Botschaft Jesu gibt, die heute eine neue Form annehmen, einen neuen Wert, von dem wir glauben, dass er sowohl ein menschlicher als auch ein göttlicher Wert ist.</p>
                    <p>Ein letztes Wort, das vielleicht eher eine direkte Frage an meinen alten Freund <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> ist. Es hat mich sehr überrascht, ihn sagen zu hören: «Diejenigen, die nach einem neuen Humanismus suchen, wirken auf mich etwas wie traurige Leute, weil sie unentschlossen sind.»<note xml:id="n63">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5733"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Aktualität</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. 11; EvTh 9 (1949/50), S. 297</bibl>: «So weit er [der neue Humanismus] sich bis jetzt bekannt gemacht hat, zeigt er ein merkwürdig zweifelndes und trauriges Gesicht.»</note> Oh! Ja, ich weiß, dass es eine christliche Freude gibt, die <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> die Freude des getrösteten Herzens nennt, die Freude der Seele, die in eine Transzendenz eintritt, an die sie sich hält, die uns durch nichts genommen werden kann und die nichts mit der Freude der Welt zu tun hat. Aber wenn ich höre, wie so viele Christen, die durch die Schule der Neo-Orthodoxie und auch durch jene meines Freundes Prof. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gegangen sind, wieder und wieder sagen: «Die Welt wird sich nicht verändern», dann finde ich das traurig! Ich frage mich, ob Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> uns sagen wird, dass er sich diese Formel zu eigen macht, die wir oft hören – in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> wie anderswo: Die Christen glauben nicht mehr daran, dass sich die Welt verändern wird; ich meine, vor der katastrophalen Verwandlung am Ende der Zeit und im transzendenten Reich Gottes. Wenn ich höre, wie Christen sagen: «Die Welt wird sich nicht verändern», angesichts der Probleme, die wir zu lösen haben, Probleme der Gerechtigkeit, des Elends, des Kriegs, und wenn ich Ungläubige höre, die mit großer Begeisterung aufstehen, um die Welt auf den Kopf zu stellen, dann bin ich meinerseits, ja, diesmal bin ich traurig, wenn ich daran denke, dass jene, deren christlicher Glaube ein Hebel ist, der Berge versetzen kann [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.17.20">Mt. 17,20</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.13,2">1.Kor. 13,2</ref>], glauben, dass sich die Welt nicht verändern wird.</p>
                    <p>Ich würde gerne wissen, ob Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sich diesen Gedanken zu eigen macht: Die Welt wird sich nicht verändern. Dass das einzige Problem also das persönliche Problem ist: Die Frage, ob ich dem Gott antworten werde, der mir die Vergebung meiner Sünden und mein ewiges Heil gewähren will.</p>
                    <p>[…]</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Obwohl mich mein Freund <persName ref="kbga-actors-6663">Auguste Lemaître</persName> direkt angesprochen und mir sehr konkrete Fragen gestellt hat, sind mein dominikanischer Freund und ich übereingekommen, dass dieses Mal er das Wort ergreifen wird. Ich wurde als Vertreter einer Neo-Orthodoxie bezeichnet: Es wird Sie also nicht überraschen, dass ich volles Vertrauen in meinen römisch-katholischen Freund habe, der die Antwort übernehmen wird.</p>
                        </sp>
                    <p>
                        <hi rend="i">P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> antwortet also Herrn <persName ref="kbga-actors-6663">Lemaître</persName>. Indem er wiederum die Aktualität und die Ewigkeit der christlichen Botschaft betrachtet, versucht er zu sehen, wie diese beiden Begriffe in Bezug gebracht werden können.</hi>
                    </p>
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName>:]</speaker> 
                        <p> Für mich können sie nur in einen Bezug gebracht werden, wenn wir mit der christlichen Botschaft den Glauben meinen, und zwar den Glauben an ein <hi rend="i">Bekenntnis</hi>, ein sehr einfaches <hi rend="i">Bekenntnis</hi>. Herr Prof. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> fand, ich hätte es nicht kräftig genug zusammengefasst. Das ist möglich, ich hatte es befürchtet. Als Christ, als Priester, als Theologe ist mein ganzer Glaube mehr und mehr um Jesus Christus herum aufgebaut. Es gibt keine andere Grundlage, keinen anderen Weg. Ich dachte, ich hätte unterlassen, es deutlich genug zu betonen. Ich habe es aber mehrfach wiederholt. Wenn wir diesen Gipfel des Glaubens an Jesus Christus erreichen, ist dies der Moment, in dem die Wissenschaft und das Leben zusammenkommen. Dieses Einverständnis (adhésion) des Glaubens ist auch ein Einverständnis des Lebens als Ganzes, aber ein Einverständnis, das in der Kirche geschieht; ich würde mich nicht wohl dabei fühlen, es so darzustellen, wie es Herr <persName ref="kbga-actors-6663">Lemaître</persName> tut, weil ich glauben würde, dass dabei am Ende alle verlieren: sowohl die Christen als auch die anderen Menschen.</p>
                        <p>Ich denke, dass sich vor dem Krieg einige Katholiken – darunter auch ich – geirrt haben. Und wenn ich von einigen Katholiken spreche, dann meine ich nicht die Kirche, sondern einige Katholiken. Wir suchten nämlich – darum ging’s – neben Christus bestimmte Elemente, die es uns ermöglichen sollten, das Leben in dieser Welt zu ordnen. Von daher all diese Äußerungen, gegen die ich mich in Stellung gebracht habe, weil in ihnen der Glaube verliert und die Menschen verlieren: Es geht um «christliche Zivilisation», «christlichen Humanismus», «christlichen Stil». Und wir haben es aus eigener Erfahrung gesehen; als man uns Christen mit bestimmten Bewegungen zusammenführen wollte, die nicht die unsrigen sind, ob gestern im Namen der christlichen Zivilisation oder morgen vielleicht im Namen des christlichen Humanismus: diejenigen, die sich zuerst an den Glauben halten, gehen da nicht mit. Es scheint mir, es gibt nur eine Möglichkeit anzuknüpfen (une façon de raccrocher), und das wollte ich hervorheben. Es gibt nur eine Verbindung (jointure): Die Größe des Menschen, wie die christliche Botschaft – also Christus – sie uns entdecken ließ. Sie haben gesehen, dass wir uns hier treffen, Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> und ich. Er hat oben begonnen und hat uns nicht den christlichen, sondern den göttlichen Humanismus vorgestellt. Den Gottmenschen. Ich bin von unten gekommen. Und ich verstehe die Frage: Hat dieser christliche Glaube etwas beizutragen? Und dann wird uns diese andere Frage gestellt: Wie können wir mit euch zusammenarbeiten?</p>
                    <p>Für mich gibt es nur eines, nämlich dass wir, wenn wir diesen Menschen kennen, wie er in Jesus Christus bekannt ist, ein Gefühl der Größe des Menschen haben, einer Größe, die wir aufrechterhalten müssen. Das verbindet sich mit unserem Glauben, und durch dieses Gefühl für die Größe des Menschen kann die Arbeit getan werden, die Arbeit, über die Herr Weidner zu uns gesprochen hat mit Bezug auf die deutsche Jugend, der geholfen werden muss. Wenn es einen Fortschritt in der Erkenntnis der christlichen Botschaft gibt, um sie in der Welt aktuell und lebendig zu machen, dann ist es [der], nur diese Beziehung zu sehen: Jesus Christus gibt uns Erkenntnis des Menschen.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-6663">Lemaître</persName>:</speaker> 
                        <p> Ich bin P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> sehr dankbar, dass er mir geantwortet hat. Beim Hauptthema seiner Antwort: der von Christus offenbarten Größe des Menschen, bin ich nahe bei ihm, auch wenn wir wahrscheinlich bei der allgemeinen Darstellung des christlichen Bekenntnisses nicht ohne starke Vorbehalte einig werden könnten.</p>
                        <p>Was Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> betrifft, so danke ich ihm und möchte ihm Folgendes sagen: Dass die Art und Weise, wie er vorgestern auf Professor <persName ref="kbga-actors-204">Jaspers</persName> geantwortet hat und mir heute Morgen nicht persönlich geantwortet hat, ein Lob auf seine Intelligenz ist – ich hätte beinahe gesagt: auf seine Boshaftigkeit (malice) –, aber auch die Tatsache unterstreicht, dass seine Theologie nicht besonders dafür geeignet ist, die Diskussion voranzubringen oder mindestens sinnvoll weiterzuführen.<note xml:id="n64">Von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in seinem Exemplar unterstrichener und mit einem Ausrufzeichen versehener Satz.</note>
                    </p>
                    </sp>
                    <p><hi rend="i"><persName ref="kbga-actors-10625">Charles Werner</persName><note xml:id="n65"><persName ref="kbga-actors-10625">Charles Werner</persName> (1878–1969), Schweizer Philosoph, 1909–1953 Prof. für Philosophie und Geschichte der Philosophie in Genf</note>
                        möchte hervorheben, was der Humanismus dem christlichen Denken schuldig ist, besonders die Idee der Menschenwürde. Wenn das antike Denken den Menschen dem Universum untergeordnet hatte, so hatte das christliche Denken die Beziehung umgekehrt und den «unendlichen Wert der menschlichen Seele»<note xml:id="n66">Vgl. zu dieser auch im Denken <persName ref="kbga-actors-155">Adolf von Harnacks</persName> zentralen Wendung <bibl corresp="kbga-bibls-5826">A. von Harnack, <hi rend="i">Das Wesen des Christentums. Sechzehn Vorlesungen vor Studierenden aller Fakultäten im Wintersemester 1899/1900 an der Universität Berlin gehalten</hi>, hrsg. von Cl.-D. Osthövener, Tübingen 2005, S. 37</bibl> u. ö.</note>
                       hervorgehoben. Der moderne Humanismus führte, indem er den Menschen von seinem absoluten Prinzip loslöste, in Frankreich zu <persName ref="kbga-actors-10646">Auguste Comte</persName><note xml:id="n67"><persName ref="kbga-actors-10646">Auguste Comte</persName> (1798–1857), französischer Mathematiker und religionskritischer Philosoph.</note>, in Deutschland zu <persName ref="kbga-actors-301">Nietzsche</persName><note xml:id="n68"><persName ref="kbga-actors-301">Friedrich Nietzsche</persName> (1844–1900), deutscher klassischer Philologe und Philosoph.</note>. Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> und P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> hatten das Verdienst zu zeigen – <persName ref="kbga-actors-221">Kierkegaard</persName><note xml:id="n69"><persName ref="kbga-actors-221">Søren Aabye Kierkegaard</persName> (1813–1855), dänischer Philosoph, Theologe und Schriftsteller.</note> hatte es bereits angedeutet –, dass der neue Humanismus «die Verbindung zwischen dem Menschlichen und dem Göttlichen wiederherstellen muss». Wenn Karl Barths dialektische Transzendenz zurecht den absoluten Charakter Gottes betont, sollte sie nach Herrn Werner in zwei Punkten vervollständigt werden:</hi></p>
                        <p><hi rend="i">1. Bezüglich der Natur Gottes: Philosophie und Theologie müssten den Begriff von Gottes Dreieinigkeit vertiefen.</hi></p>
                 
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-10625">Werner</persName>:]</speaker> 
                        <p> 2. Bezüglich der grundsätzlichen Frage der Vereinigung von Gott und Mensch. Mir scheint, dass die Betonung zu ausschließlich auf die Transzendenz gelegt wird und dass die Einheit von Gott und Mensch zu ausschließlich durch die Person, die eine Person Jesu Christi repräsentiert wird. Sie haben gesagt, das Wesen des Menschen werde im Spiegel Jesu Christi sichtbar.<note xml:id="n70">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5733"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <hi rend="i">Aktualität</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>), S. ; EvTh 9 (1949/50), S. 293</bibl>: «Denn die christliche Botschaft ist die Botschaft von Jesus Christus. Er ist das Wort, das Fleisch wurde. Eben damit ist er aber auch das Wort über den Menschen. Der Mensch ist also nach christlicher Erkenntnis kein höheres, kein geringeres, kein anderes, sondern genau das Wesen, das er laut dieses Wortes ist. Er ist das Wesen, das im Spiegel Jesu Christi sichtbar wird.»</note> Das ist wahr. Die Person Jesu hat uns die Einheit des Menschlichen und des Göttlichen gezeigt; aber diese Einheit kann in jedem Menschen sichtbar werden, und ich glaube, dass jeder Mensch unmittelbar mit dem absoluten Prinzip verbunden werden kann. Aus dieser Perspektive könnte das Problem der Gnade und der Freiheit besser gelöst werden. Wäre die dialektische Theologie, wäre Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> bereit, dem platonischen Begriff der <hi rend="i">Partizipation</hi><note xml:id="n71"><term ref="kbga-terms-2252">Partizipation</term> oder Teilhabe (μέθεξις) ist ein Grundbegriff der platonischen Ideenlehre; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5827">H. Meinhardt, <hi rend="i">Teilhabe bei Platon. Ein Beitrag zum Verständnis platonischen Prinzipiendenkens unter besonderer Berücksichtigung des «Sophistes»</hi>, Freiburg i.Br. 1968</bibl>.</note> Raum zu geben? Würde er mit mir übereinstimmen, dass Philosophie und Theologie diesen von Platon<note xml:id="n72"><persName ref="kbga-actors-322">Platon</persName> (ca, 428/427–348/347 v. Chr.), klassischer griechischer Philosoph.</note> vorgelegten Begriff aufgreifen müssen, mit dem dieser selbst nicht zufrieden war, den er kritisiert hat, der aber dennoch wieder eingeführt werden sollte: die Partizipation des Menschlichen am Göttlichen? Aus dieser Perspektive wird es keinen Widerspruch mehr zwischen Gnade und Freiheit geben. Gnade würde durch Freiheit verwirklicht werden; durch die Freiheit würde sie in die Natur eingefügt.</p>
                        <p>Ich für meinen Teil glaube, dass der neue Humanismus von der Idee oder vom Gefühl der Verwandtschaft zwischen Mensch und Gott getragen wird, einer Verwandtschaft, die sich unmittelbar bei jedem Menschen zeigen kann. Im menschlichen Leben wird zunächst die Freiheit, die Großzügigkeit, die schöpferische Kraft, die der Mensch durch seine Partizipation am göttlichen Wesen besitzt, in den Vordergrund treten, und in diesem Leben des Menschen wird der Freude mehr Raum gegeben.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Dieses Mal werde ich nicht so boshaft sein – um das Wort meines Freundes <persName ref="kbga-actors-6663">Lemaître</persName> zu verwenden –, sondern versuche, Herrn <persName ref="kbga-actors-10625">Werner</persName> zu antworten. Wenn ich es recht verstanden habe, haben Sie mir die Frage gestellt, ob ich bereit sei, die <term ref="kbga-terms-2256">platonische</term> Idee der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2252">Partizipation</term></hi> des <term ref="kbga-terms-38">Menschen an Gott</term> oder der <term ref="kbga-terms-913">menschlichen Existenz</term> am göttlichen Sein zu akzeptieren. Nun, das ist eine Frage des Vokabulars, aber das Vokabular ist nicht gleichgültig, und um genau zu sein, möchte ich Herrn Professor <persName ref="kbga-actors-10625">Werner</persName> lieber antworten, dass ich nicht bereit bin, diesen Begriff der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2252">Partizipation</term></hi> zu akzeptieren. Wenn ich mich richtig erinnere, ist der <term ref="kbga-terms-2256">platonische</term> Begriff, auf den er sich bezieht, <foreign xml:lang="grc">μέθεξις</foreign>. Im Gegensatz dazu spricht das <term ref="kbga-terms-74">Neue Testament</term> von <foreign xml:lang="grc">κοινωνία</foreign>; das ist nicht dasselbe. Die <foreign xml:lang="grc">μέθεξις</foreign> setzt voraus, dass es eine grundlegende Wesensidentität (identité d’essence au fond) zwischen der Idee und dem Phänomen gibt; der Mensch wäre sozusagen das Phänomen Gottes. Natürlich nimmt das Phänomen an der Realität der Idee teil, aber glauben Sie mir: Es ist weder mein böser Wille noch meine Boshaftigkeit noch meine Engstirnigkeit, sondern meine Pflicht als Theologe, Ihnen mitzuteilen, dass die Beziehung zwischen <term ref="kbga-terms-111">Gott und Mensch</term> nach der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> nicht die einer sozusagen ursprünglichen Identität ist, die sich dann in diesem Unterschied von Idee und Phänomen entfalten würde, so dass man nachher von einer Partizipation sprechen könnte. Sondern der grundlegende biblische Begriff der Beziehung von Gott und Mensch ist jener eines Gegenübers, das nicht gemindert werden darf, in dem der Mensch nicht das Phänomen, sondern das <term ref="kbga-terms-748"><hi rend="i">Geschöpf</hi> Gottes</term> bleibt. Uns bleibt daher nur die Möglichkeit einer Begegnung, die von Gott selbst her verwirklicht wird und die mit diesem Begriff der κοινωνία zu beschreiben ist, was etwas anderes ist als Partizipation. In der Gemeinschaft gibt es ein Subjekt, das nicht allein sein will, sondern mit einem anderen Subjekt, nämlich dem Menschen, zusammen sein will. Es gibt keine göttliche Transzendenz in dem Sinne, dass Gott auf seiner Seite abstrakt wäre, und dann auf der anderen Seite wäre da der Mensch, ich weiß nicht wo. Nein, <term ref="kbga-terms-25">Gott als Schöpfer</term> und der <term ref="kbga-terms-748">Mensch als Geschöpf</term>, <term ref="kbga-terms-2255">Gott als Retter</term> und der <term ref="kbga-terms-750">Mensch als Sünder</term>, der aber <term ref="kbga-terms-124">Barmherzigkeit</term> erhalten hat, sind beieinander.</p>
                        <p>Ich fürchte, Herr Professor <persName ref="kbga-actors-10625">Werner</persName>, dass das, was Sie gerade über die «<term ref="kbga-terms-1334">dialektische Theologie</term>» gesagt haben – es ist nicht mein Ausdruck für das, was ich vertrete –, etwas veraltet ist. Vor 25 oder 30 Jahren wurde ich in diesem Sinn verstanden; mit dieser absoluten Transzendenz; Gott in irgendeiner Höhe und dann, ich weiß nicht wo, der Mensch, ohne Beziehungen. Vielleicht war es meine Schuld, dass ich das Problem vor dreißig Jahren oft aus diesem Blickwinkel betrachtet habe. Aber in meinem Vortrag vom Donnerstag habe ich, einig mit meinem dominikanischen Nachbarn, zu zeigen versucht, dass, wenn das Prinzip der Theologie Jesus Christus ist, es in Jesus Christus diese reine und abstrakte Transzendenz nicht gibt; das ganze Konzept von <term ref="kbga-terms-916">Transzendenz</term> und <term ref="kbga-terms-917">Immanenz</term> ist grundsätzlich überholt. Ich denke nicht in diesen Begriffen. Sondern wenn Jesus Christus für mich das <term ref="kbga-terms-2254">Zentrum des Evangeliums</term> ist – nicht nur für mich, sondern für die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term>, für die <term ref="kbga-terms-371">christliche Kirche</term> – und wenn ich nun diesen Namen Jesu Christi ausspreche, sage ich ja, kann ich ja auch sagen: <term ref="kbga-terms-719">Einheit zwischen Gott und Mensch</term>, aber Einheit in Gestalt von Gemeinschaft, und nicht in Gestalt dessen, was Sie <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2252">Partizipation</term></hi> nennen.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName>:</speaker> 
                        <p> Ich möchte zwei Fragen stellen: Der ganze <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> basiert auf dieser <foreign xml:lang="grc">κοινωνία</foreign>, aber gibt es nicht im 2. Petrusbrief diese Partizipation? Ich bin einverstanden, dass man ihm nicht dieselbe Bedeutung zumessen sollte wie der κοινωνία von Paulus. Ich bin auch mit Ihnen einverstanden (<hi rend="i">P. Maydieu richtet sich an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName></hi>), wenn Sie an die Sprache der Bibel erinnern; nach zwanzig Jahrhunderten des Christentums ist das sicher absolut notwendig. Da wir nicht mehr dieselbe Sprache sprechen, bleibt uns nur übrig, uns öfters andere Ausdrücke zu leihen, und Sie selbst tun dies sehr oft, um Ihre Worte zu verdeutlichen, ohne allerdings – was mir der Fehler einiger christlicher Philosophen oder gewisser Theologen zu sein scheint – die Wörter, die man aus anderen Philosophien ausleiht, auf die gleiche Ebene zu stellen. Sehr oft treffen wir auf Christen, die all das auf die platonische <hi rend="i">Partizipation</hi> reduzieren möchten. Nun, nein, das ist etwas anderes. Daher scheint es mir, dass Ihr Protest zunächst erhoben werden muss; aber wenn man einmal gesehen hat, dass es etwas anderes ist, könnte es dann nicht wertvoll sein, bestimmte Konzepte, bestimmte Verfahren von anderen aufzunehmen?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Zweifellos, das lehne ich nicht ab. Wenn das alles gesagt ist, kann ich, wenn Sie möchten, den Begriff der <hi rend="i">Partizipation</hi> auch wieder aufnehmen. Ich erinnere mich nicht an den Begriff im 2. Petrusbrief; der Verfasser des 2. Petrusbriefs war jedenfalls kein <term ref="kbga-terms-2256">Platoniker</term>… Warum sollte ich mich weigern, philosophische Begriffe zu verwenden, sei es von <persName ref="kbga-actors-322">Platon</persName>, von <persName ref="kbga-actors-168">Heidegger</persName><note xml:id="n73"><persName ref="kbga-actors-168">Martin Heidegger</persName> (1889–1976), deutscher Philosoph.</note> oder von <persName ref="kbga-actors-216">Immanuel Kant</persName>? Aber so, wie mir die Frage gestellt wurde, musste man, um deutlich zu sein, eben antworten: «Nein, ich bin nicht bereit…».</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-10625">Werner</persName>:</speaker> 
                        <p> Ich danke Herrn <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> sehr für seine Antwort. Ich möchte ihm sagen, dass ich, als ich von <hi rend="i">Partizipation</hi> gesprochen habe, überhaupt nicht den phänomenalen Charakter des Menschen im Gegenüber zu Gott hervorheben wollte. Wir können den Menschen als menschliches Individuum betrachten, als eine substanzhafte Realität (réalité substantielle), und zwischen dem Menschen und Gott gibt es eine substanzhafte Kommunikation (communication de substance). Ich bin ebenso wenig wie Sie bereit, den Menschen auf ein schlichtes Phänomen zu reduzieren. Ich verstehe, was Sie über den Begriff der κοινωνία gesagt haben, aber wenn wir über <hi rend="i">Partizipation</hi> sprechen, sprechen wir über eine wesenhafte Kommunikation zwischen dem Menschen und Gott, [über] den göttlichen Charakter des Menschen – den Charakter, der mit vollkommener Klarheit in der Person Jesu Christi erschienen ist – und der, wie ich glaube, jedem Menschen eingezeichnet ist. Wir finden in jedem Menschen dieses unmittelbare Verwandtschaftsverhältnis mit Gott.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Entschuldigung, lieber <persName ref="kbga-actors-10625">Kollege</persName>, aber jetzt bin ich etwas verwirrt (dans les nuages). Sie haben das <term ref="kbga-terms-2256">platonische</term> Konzept der <term ref="kbga-terms-2252">Partizipation</term> erwähnt. Nun, bei <persName ref="kbga-actors-322">Platon</persName> ist es klar, dass es sich um eine Wesensidentität (identité d’essence) handelt, mit der Unterscheidung zwischen der <term ref="kbga-terms-1370">Idee</term> und dem Phänomen. Aber ich verstehe diese gewisse Verwandtschaft oder diese gewisse Wesensidentität, die sie eben erwähnt haben, nicht, und für den Bereich dieser Diskussion wäre es sicherer, auf dem Boden zu bleiben, den Sie zu Beginn erwähnt haben – des platonischen Konzepts der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2252">Partizipation</term></hi> –, während mich Ihre Antwort etwas verwirrt.</p>
                        </sp>
                    <sp>
                    <speaker>[<persName ref="kbga-actors-10624">Baud-Bovy</persName><note xml:id="n74"><persName ref="kbga-actors-10624">Samuel Baud-Bovy</persName> (1906–1986), Schweizer Musikwissenschaftler, Neogräzist und Politiker.</note>:]</speaker> 
                    <p>Wenn Sie erlauben, werden wir Herrn Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> und Herrn <persName ref="kbga-actors-10625">Werner</persName> darum bitten, diese Diskussion unter vier Augen fortzusetzen, da es für uns so schwer ist, ihr zu folgen, dass ich fürchte, dass wir alle – wie Herr Barth – verwirrt sind. </p>
                    <p>[…]</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-10570">Hersch</persName>:</speaker> 
                        <p> Ich möchte zwei Fragen an die Theologen richten. Stellt für sie die Existenz der Anderen, der Nicht-Christen, nur gerade eine Verlegenheit (un pis-aller) dar?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName>:</speaker> 
                        <p> Nein. […] Sie sind keine Verlegenheit. Es ist die Bedingung unseres Lebens, dass wir zusammen sind, und es ist unerlässlich, dass wir zusammenarbeiten. Ich bin nicht von meiner Arbeit weggegangen, und ebenso wenig Herr Prof. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, um Menschen zu finden, die mir fremd waren. Ich befinde mich unter Brüdern. Diese Gemeinschaft, die zwischen uns de facto besteht, ist wesentlich. Sie ist in erster Linie für unsere Menschenkenntnis wesentlich und auch für uns andere, um unseren Glauben zu vertiefen.</p>
                        <p><hi rend="i">Der Theologe kann nur vom Menschen sprechen, wie er in Jesus Christus gesehen wird; aber er ist in die Gemeinschaft eingebunden, in der alle Arten von Forschung betrieben werden, wissenschaftliche, philosophische etc.</hi></p>
                        <p>[…] Ich widme einen Teil meiner Zeit der Theologie, und dort brauche ich viele Andere, da es noch andere Teile gibt, die ich nicht studieren kann… Persönlich wäre ich sehr geneigt, die Wissenschaften und die Technik in den neuen Humanismus einzuführen, nach dem wir suchen müssen. Wenn der christliche Humanismus einfach ein <hi rend="i">Ersatz</hi><note xml:id="n75">Das Wort steht auch im Original in Deutsch.</note> – und in <placeName ref="kbga-places-21">Frankreich</placeName> haben wir seit dem Krieg einen gewissen Abscheu vor dem Ersatz – des christlichen Glaubens ist, dann wollen wir ihn nicht. Im Gegenteil, von dem Augenblick an, in dem es darum geht, unsere Erkenntnis des Menschen bezüglich all seiner Erwerbungen, seiner Errungenschaften zu vertiefen, und in dem Augenblick, in dem wir das Gefühl haben, dass diese Errungenschaften des Menschen auch entweder die Ankündigung einer großen Hoffnung oder die Ursache einer sehr großen Gefahr sein müssen, halten wir es für eine ernste Angelegenheit, in der wir alle engagiert sind, und wir arbeiten sicher nicht in herablassender Weise mit Ihnen zusammen, sondern als Gleiche, und in vielerlei Hinsicht als Unterlegene. Der Andere ist also nicht überflüssig, bei weitem nicht.</p>
                        <p>Die Hilfe, die das Christentum bringen kann, ich wiederhole es, ist ganz einfach jener Sinn für den Menschen, der für uns von Jesus Christus und von keinem anderen herkommt; jener Sinn für den Menschen, der zum Respekt vor seiner Größe und zum Sinn für seine schöpferische Kraft führt.</p>
                        <p><hi rend="i">Gerade weil der Theologe stets Wörter benutzt, die nicht Worte Christi sind, verpflichtet uns der Meinungsaustausch mit Ihnen dazu, unseren Glauben zu vertiefen, sagte Maydieu.</hi></p>
                        <p>…Ich glaube, dass ich Ihre Frage beantwortet und Ihnen gezeigt habe, inwiefern der Dialog mit Ihnen für uns keine Verlegenheit, sondern von wesentlicher Bedeutung ist. Ein einsamer Mensch – und besonders wenn er Christ ist, Christus hat es nicht so gewollt –, ein einsamer Mensch ist unglücklich. Am Anfang der Bibel heißt es: «Es ist nicht gut, dass der Mensch allein sei» [<ref type="can" subtype="bible" target="Gen.2.18">Gen. 2,18</ref>]; und je weiter ich in meinem priesterlichen und religiösen Leben voranschreite, desto mehr bin ich davon überzeugt. Glücklicherweise hat mir der Herr die Gnade erwiesen, eine Vielzahl von Brüdern zu haben!</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Ich habe nicht die Absicht, Ihnen eine so ausführliche Antwort zu geben wie jene, die Sie gerade gehört haben. Dennoch würde ich gerne einige Worte hinzufügen, um die Antwort, die Sie gerade gehört haben, noch etwas enger zu fassen.</p>
                        <p>Wir wurden gefragt, ob die Existenz anderer, d. h. der Ungläubigen oder der Vertreter eines anderen Glaubens für uns eine Verlegenheit sei.</p>
                        <p>Ich möchte zunächst mit einem Gleichnis antworten: Die Existenz von Menschen in ihren Häusern kann für den Postboten, der ihnen einen Brief bringt, keine Verlegenheit bedeuten. Diese Frage: Verlegenheit oder Idealfall (bien-aller), stellt sich also nicht. Man ist da und überbringt seinen Brief. Mir scheint, dass mir dieses Konzept «wir, die Glaubenden» und «ihr, die anderen» im tiefsten Grunde nicht gefällt. Wer sind diese anderen? Ich kenne wohl einen anderen, einen Ungläubigen, aber das ist weder Herr <persName ref="kbga-actors-204">Jaspers</persName> noch Herr <persName ref="kbga-actors-10632">Lefebvre</persName>, sondern ein gewisser <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> ist dieser andere, der nicht glauben will. Wenn ich daran denke, was uns Herr Jaspers gesagt hat, und teilweise auch an das, was Herr <persName ref="kbga-actors-6663">Lemaître</persName> gesagt hat, dann anerkenne ich dieses Gesetz auch für mich. Im tiefsten Grunde bin auch ich ein <term ref="kbga-terms-676">liberaler Theologe</term>, im tiefsten Grunde bin auch ich ein <term ref="kbga-terms-2199">existentialistischer Philosoph</term>, ein <term ref="kbga-terms-2251">Agnostiker</term> etc. Ich kenne diesen anderen, und ich streite mit ihm. Und wenn man mir sagt: «Sie sind ein Glaubender», dann sage ich: «Oh, ja, ja… Ich muss wohl ein Glaubender sein». Aber ich verstehe vielleicht besser als Sie, was Unglaube ist, denn wir, die wir uns jeden Tag unseres Lebens mit diesen großen Dingen der <term ref="kbga-terms-2257">christlichen Botschaft</term> auseinandersetzen müssen, wissen etwas davon, wie der Mensch dieser Botschaft gegenübersteht und wie nah es uns liegt, uns zu verteidigen, sie zurückzuweisen, ihr gegenüber «Nein» zu sagen. Und dann sind wir in einer ewigen Begegnung, die sich in uns selbst abspielt…</p>
                        <p>Glauben Sie es uns, wir sind keine Anderen, sondern wir sind unter Ihnen; der Unterschied zwischen Ihnen und uns besteht vielleicht darin, dass wir diejenigen sind, die dazu berufen sind, diese Aufgabe zu erfüllen, und jeder Christ hat die Aufgabe, Postbote zu sein. Aber errichten Sie keine künstlichen Schranken, Fräulein <persName ref="kbga-actors-10570">Hersch</persName>, denn es scheint mir künstlich, uns auf eine Position festzulegen.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-10570">Hersch</persName>:</speaker> 
                        <p> Dennoch haben Sie sich dafür entschieden, Postbote zu sein, Herr <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, das ist ein Unterschied zwischen Ihnen und mir. Und nun müssen Sie als Postbote einen Brief zustellen. Hier kommt meine zweite Frage: Gibt es in Ihrem Bewusstsein, vielleicht kein Glaubender zu sein, oder kein durch und durch Glaubender, kein vollkommener Glaubender, auch etwas, was von selbst die Methoden begrenzt, mit denen Sie Ihren Brief zustellen? Gibt es in Ihrem Glauben etwas, was die Mittel beschränkt, die der missionarische Geist nutzen darf?</p>
                        </sp>
                    <p>
                        <hi rend="i"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> antwortete zunächst, dass die ursprüngliche Entscheidung – Student der Theologie zu werden – eine menschliche Tatsache ist, nicht wichtiger als jede andere. Wichtiger als diese Entscheidung ist die Tatsache – die Herrn Barth erst später bewusst wurde –, ausgewählt zu sein; denn «wenn man ausgewählt ist, gibt es keine Wahl; man ist nun einmal, was man ist». Um die Frage von Fräulein <persName ref="kbga-actors-10570">Hersch</persName> zu beantworten: Herr Barth hat nicht das Gefühl, dass er in der Nutzung seiner Möglichkeiten, die durch den Zweck seiner Aufgabe bestimmt sind, in irgend einer Weise begrenzt ist. Es folgt eine Diskussion zwischen Fräulein Hersch, Herrn Barth und P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> über einige konkrete Fälle, die die Gesprächspartner von der ursprünglichen Frage wegbringt.</hi><note xml:id="n76">Der letzte Satz ist in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Exemplar mit einem Ausrufezeichen markiert.</note>
                       </p>
                    <p>[…]</p>
                    </div>
                    <div>
                    <p rend="asHead"><hi rend="i">Fünftes Gespräch (<date when="1949-09-07">7. September 1949</date>)</hi></p>
                    <p>[…]</p>
                    <p>
                        <hi rend="i"><persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> bittet Herrn <persName ref="kbga-actors-10632">Lefebvre</persName> um einige Klarstellungen zu seinem Konzept des </hi><term ref="kbga-terms-2249">totalen Menschen</term>;<note xml:id="n77">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5736"><persName ref="kbga-actors-10632">Lefebvre</persName>, <hi rend="i">L’homme des révolutions politiques et sociales</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n17">Anm. 17</ref>), S. 115 f.</bibl>: «<persName ref="kbga-actors-267">Karl Marx</persName> a placé au centre de la pensée, c’est-à-dire au cœur de la pensée révolutionnaire moderne, une notion aussi profonde que nouvelle, aussi précise que concrète: la notion de l’homme total. […] Il s’agit d’une notion essentiellement réaliste et concrète, bien que, pour la dégager, il faille une analyse sérieuse, minutieuse et une prise de conscience de possibilités actuelles de l’être humain.» («Karl Marx hat einen ebenso tiefen wie neuen, ebenso präzisen wie konkreten Begriff ins Zentrum des Denkens, d. h. ins Herz des modernen revolutionären Denkens gestellt: den Begriff des totalen Menschen. […] Es handelt sich um einen wesentlich realistischen und konkreten Begriff, wenngleich seine Herausarbeitung eine ernsthafte, sorgfältige Analyse und ein Bewusstsein der tatsächlichen Möglichkeiten des menschlichen Wesens erfordert.»). – Unter dem Eindruck des Vortrags von <persName ref="kbga-actors-10632">Lefebvre</persName> hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> am Vortag geschrieben: « Ach… der Marxismus ist eine dünne, sektenhafte Angelegenheit! Er fing an mit dem ‹homme total›… und hat dann eben doch nur nach Massgabe des allzu bekannten Katechismus den <hi rend="i">ökonomischen</hi> Menschen beschrieben, im Ton einer Predigt und mit viel zu viel billigen Pointen gegen die Bourgeoisie etc. So oft <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> sagt: je suis catholique de tout mon cœur, so oft bekennt Lefevre [sic!]: je suis révolutionnaire! Und beiden möchte man sagen: Dir müest das nit säge, das muess me <hi rend="i">merke!</hi> [Ihr müsst das nicht sagen, das muss man <hi rend="i">bemerken!</hi>] […] So geht’s auch nicht. Und man sagte mir, das sei der <hi rend="i">Intelligenteste</hi> von allen französischen Kommunisten. Schade! Hätte er sich nicht so dumm totalitär gebärdet – aber das <hi rend="i">müssen</hi> sie ja – so wäre sein Vortrag vielleicht eine ganz erfrischende, nötige Ergänzung all der übrigen geworden» (Brief an <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> vom <date when="1949-09-06">6.9.1949</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9272.315</idno>]).</note>
                        <hi rend="i"> er stellt ihm vier Fragen zu diesem Thema:</hi>
                    </p>
                   
                    <sp>
                        <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                        <p> 1) Ich möchte genau wissen, wie das Verhältnis zwischen dem Ökonomischen und dem Übrigen im <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2249">totalen Menschen</term></hi> aussieht. Ist die <term ref="kbga-terms-1810">Ökonomie</term> wirklich das Zentrum und hängt das Übrige wirklich nur von diesem Zentrum ab? Oder geben Sie, wenn Sie vom totalen Menschen sprechen, zu, dass es anthropologisch gesehen nicht nur dieses Zentrum gibt – denn aus theologischer Sicht wäre es anders, aber ich spreche nicht als Theologe. Wollen Sie damit sagen, dass die Ökonomie wirklich das Zentrum ist und der Rest bloß akzidentiell? Welche Art von Beziehung besteht hier? Das würde ich gerne wissen.</p>
                        <p>2) P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> hat Sie gefragt: Was ist die Masse, und wie kann Ihr <term ref="kbga-terms-2249">totaler Mensch</term> mit dem <term ref="kbga-terms-2250">Massenmenschen</term> identisch sein? Wie können Sie behaupten, dass diese Masse sozusagen repräsentativ für die gesamte <term ref="kbga-terms-402">Menschheit</term> stehe? In welchem Sinn können Sie diese Masse verstehen, zum Thema machen? Inwiefern geht es wirklich um Volksmassen, also um Millionen und Abermillionen von <term ref="kbga-terms-1464">Arbeitern</term> auf der Welt, und inwiefern geht es um eine Idee dieser Masse? Oder ist die Masse vielleicht nur eine kleine Minderheit der Masse, die den ganzen Rest repräsentiert? Erklären Sie uns das bitte noch einmal, ohne über <persName ref="kbga-actors-10647">Tito</persName> oder über <term ref="kbga-terms-382">Politik</term><note xml:id="n78">Vorher im Gespräch hatte P. <persName ref="kbga-actors-3378">Maydieu</persName> auf den im Juni 1949 erfolgten Bruch des <orgName ref="kbga-actors-10648">Moskauer Kommunistischen Informationsbüros</orgName> (Kominform) mit der Jugoslawischen Regierung unter <persName ref="kbga-actors-10647">Josip Broz Tito</persName> (1892–1980) angespielt und an <persName ref="kbga-actors-10632">Lefebvre</persName> gerichtet gesagt: «Nous n’avons pas l’impression que, dans l’attitude du Kominform à l’égard de Tito, il y a la préoccupation des masses yougoslaves» (<hi rend="i">Pour un nouvel humanisme</hi> [<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>], S. 305; deutsch: «Man hat nicht den Eindruck, dass aus der Haltung des Kominform Tito gegenüber die Sorge um die jugoslawischen Massen spricht»). In seiner Antwort darauf hatte <persName ref="kbga-actors-10632">Lefebvre</persName> unter anderem ausgeführt: «La question de Tito est une question strictement politique. Nous savons parfaitement dans quelles conditions s’est faite la cassure de Tito et du Kominform […]. Il s’agirait de montrer comment Tito, chef du parti communiste yougoslave a tourné pratiquement le dos à la voie historique des réalisations du communisme, et cela se montre d’une façon précise, d’une façon concrète à partir des mesures politiques prises par le gouvernement yougoslave.» (a.a.O., S. 306; deutsch: «Die Frage nach Tito ist eine rein politische Frage. Wir wissen genau, unter welchen Bedingungen der Bruch zwischen Tito und dem Kominform erfolgte […]. Es würde darum gehen, zu zeigen, wie Tito, der Führer der Kommunistischen Partei Jugoslawiens, dem historischen Weg der Errungenschaften des Kommunismus praktisch den Rücken kehrte, und das zeigt sich auf präzise Weise, auf konkrete Weise anhand der politischen Maßnahmen, die von der jugoslawischen Regierung ergriffen wurden.»).</note> zu sprechen.</p>
                        <p>3) Als Sie vom <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2249">totalen Menschen</term></hi> sprachen, haben Sie das Wort <hi rend="i">totaler Mensch</hi> sofort durch den <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1121">Marxisten</term></hi> ersetzt.<note xml:id="n79">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5736"><persName ref="kbga-actors-10632">Lefebvre</persName>, <hi rend="i">L’homme des révolutions politiques et sociales</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n17">Anm. 17</ref>), S. 132</bibl>: «L’homme nouveau, l’homme communiste, l’homme soviétique est en formation; il représente, je ne dis pas, l’homme total, mais une étape nouvelle, vers l’homme total; une nouvelle approche de l’homme total. […] L’homme nouveau, l’homme communiste, l’homme soviétique dépasse, peu à peu, les grands déchirements qui ont brisé l’humain.» («Der neue Mensch, der kommunistische Mensch, der sowjetische Mensch ist im Entstehen; ich sage nicht, dass er den totalen Menschen darstellt, aber er ist eine neue Etappe auf dem Weg zum totalen Menschen; eine neue Annäherung an den totalen Menschen. […] Der neue Mensch, der kommunistische Mensch, der sowjetische Mensch überwindet nach und nach die großen Risse, die das Menschliche zerbrochen haben.»).</note> Ich glaube zu verstehen, dass der ideale, der wirkliche Mensch der marxistische Mensch ist, der sich selbst als Mensch begreift; ich stimme dem nicht zu, aber ich folge Ihnen. Ich frage mich dann allerdings, in welchem Sinn sie sagen können: «Der totale Mensch ist der konkrete Mensch»<note xml:id="n80">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5736">a.a.O., S. 116</bibl>: «Cette notion de l’<hi rend="i">homme total</hi> n’est pas, comme on pourrait le penser, une définition philosophique abstraite de l’homme; […] Il s’agit d’une notion essentiellement réaliste et concrète, bien que, pour le dégager, il faille une analyse sérieuse, minutieuse et une prise de conscience des possibilités actuelles de l’être humain» («Dieser Begriff des <hi rend="i">totalen Menschen</hi> ist nicht, wie man meinen könnte, eine abstrakte philosophische Definition des Menschen; […] Es handelt sich um einen im Wesentlichen realistischen und konkreten Begriff, obwohl es einer ernsthaften und sorgfältigen Analyse und eines Bewusstseins der gegenwärtigen Möglichkeiten des Menschen bedarf, um ihn herauszuarbeiten.»).</note>, denn schließlich ist der marxistische Mensch ein Mensch, der eine bestimmte Idee vertritt. Fallen Sie dann nicht in eine <term ref="kbga-terms-418">Ideologie</term>? Entfernen Sie sich nicht von der konkreten <term ref="kbga-terms-402">Menschheit</term>?</p>
                        <p>4) Verstehen Sie unter einem <term ref="kbga-terms-1121">Marxisten</term> einen Menschen, der die marxistische Theorie verstanden und begriffen hat und der natürlich versucht, sie in die Tat umzusetzen, oder – und das hängt mit meiner Konzeption zusammen – ist der Marxist der in der Partei führende Mann? Denn der Marxismus, wie Sie ihn beschreiben, ist eine historische Bewegung und diese historische Bewegung wird nun einmal in bestimmten Situationen so und so vertreten, durch ein Komitee, z. B. im <placeName ref="kbga-places-1019">Kreml</placeName> oder anderswo, das Entscheidungen trifft. Aber worin besteht die genaue Bedeutung dieser historischen Bewegung zu einem bestimmten Zeitpunkt?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-10632">Lefebvre</persName> [zur ersten Frage]:</speaker> 
                        <p>Der totale Mensch! Ich wusste, dass wir darauf kommen würde. Nun, wir können ihn zunächst einmal – das ist eine den Theologen vertraute Vorgehensweise, Sie werden mir verzeihen, wenn ich sie verwende – negativ definieren. Wir wissen genau, was ein unvollständiger Mensch ist, ein Mensch, der in seiner Entwicklung beschnitten ist, ein Mensch, der es nicht schaffen kann zu leben, der es nicht schaffen kann, alles zu geben, was er geben kann. Und warum sollte man dann nicht von dieser negativen Definition ausgehen und eine gewisse Vorstellung davon entwickeln, was eine vollständigere Entwicklung der menschlichen Möglichkeiten sein kann? Das ist durchaus möglich. Das ist eine erste Definition, die übrigens nicht ausreicht, weder für einen Soziologen noch für einen Historiker oder für einen Marxisten noch für einen Theologen. Aber man kann ihn auch positiver definieren: Er ist nicht nur ein ökonomischer Mensch. Der ökonomische Mensch hat keine vom physiologischen Menschen, vom Naturmenschen, unabhängige Existenz. Die wirtschaftliche Tätigkeit reagiert fortwährend auf den Menschen als Herr der Natur. […]</p>
                        <p>Die Arbeiterklasse bildet den Kern, das Zentrum der gesellschaftlichen Arbeit als Ganzer, und sie allein kann die Welt verändern. Wir Intellektuellen, wir denken, wir diskutieren: Unsere Ideen werden, wie <persName ref="kbga-actors-267">Marx</persName> sagte, zu Kräften, wenn sie in die Massen eindringen<note xml:id="n81">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5828"><persName ref="kbga-actors-267">K. Marx</persName>, <hi rend="i">Zur Kritik der Hegelschen Rechtsphilosophie. Einleitung</hi>, in: MEW 1, Berlin[-Ost] 1981, S. 378–391, hier S. 385</bibl>: «auch die Theorie wird zur materiellen Gewalt, sobald sie die Massen ergreift.»</note>; wenn sie aber reine Ideen bleiben, werden sie nie zu Kräften; sie bleiben Abstraktionen. Das Christentum selbst, Herr Pfarrer <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, wurde zu einer Kraft, als bestimmte Ideen in die Massen eindrangen; es waren die Massen, die das Christentum gemacht haben […]. Nicht Theologen haben das Christentum gemacht, vielmehr kamen die Theologen erst später. […]
                        </p>
                        </sp>
                        <sp>
                        <speaker>[Zur zweiten Frage:]</speaker> 
                        <p>Man kann die Menschenmassen nicht definieren, weil sie eine Erfahrung sind, eine manchmal schreckliche Erfahrung. Die Menschenmassen sind die Arbeiterviertel, die Fabriken, die bescheidenen Forderungen: Arbeiter, die ein Waschbecken in einer Fabrik einfordern, oder einen Unterstand für ihr Fahrrad, sehr einfache Dinge, die schrecklich konkret sind. Das ist das Leben der Massen, das ist es, was man spürt, wenn man sich ihnen nähert. Es geht nicht um eine spekulative Definition […]. Beachten Sie, <persName ref="kbga-actors-2151">Herr Pfarrer</persName>, dass die Massen danach streben, keine Massen zu bleiben; dass dies der tiefere Sinn ihrer Forderungen ist; dass die Massen nach Leben streben, nach differenziertem Leben, nach bewusstem Leben, nach individuellem und persönlichem Leben. […] Das ist es, das Streben der Massen nach Persönlichkeit, es ist äußerst tiefgründig, es lässt sich nicht spekulativ definieren; man verkehrt mit den Massen, wie man mit Jesus Christus verkehrt, Herr Pfarrer.</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Zur dritten Frage:]</speaker> 
                        <p>Was den marxistischen Menschen angeht: Ich würde sagen, dass es weder einen marxistischen Menschen noch eine marxistische Kunst gibt. Marxisten versuchen, die Kunst zu analysieren und eine Theorie davon zu entwickeln. […] Es gibt keine marxistische Kunst, sondern eine marxistische Kunsttheorie; es gibt keinen marxistischen Menschen, sondern eine marxistische Theorie des Menschen. Ich glaube, dass sie wahr ist, dass sie begründet ist. […] Ich glaube nicht, dass der totale Mensch durch die Rezepte des Marxismus geschaffen wird; und dennoch greifen die Marxisten von Zeit zu Zeit in die Wirklichkeit ein. […]</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Zur vierten Frage:]</speaker> 
                        <p>Schließlich, <persName ref="kbga-actors-2151">Herr Pfarrer</persName>, haben Sie mir noch eine vierte Frage gestellt. Da kommen Sie wieder auf die politische Frage zurück und sagen: «Lassen Sie uns nicht über <persName ref="kbga-actors-10647">Tito</persName> reden.» Nun, über Tito und viele andere Dinge müssen wir noch reden. Sie fragen: «Wer entscheidet?» Nun, es sind nicht die Massen, die entscheiden, in dem Sinne, dass die Massen bestimmte Männer als ihre Führer akzeptieren, wenn sie sich in diesen Männern wiedererkennen, und diese Männer werden zu Führern der Massen, wenn sie die Bestrebungen der Massen zum Ausdruck bringen und sie in klare Begriffe umsetzen können. […] Wer entscheidet? Natürlich sind es Individuen, die entscheiden. Es sind Menschen, politische Führer. […] Wir haben Leute, die sowohl Gelehrte als auch Vertreter der Bedürfnisse der Massen sein können. Das wäre nicht schlecht. Etwa das würde ich auch bezüglich der Marxisten sagen: Sie sind sowohl Wissenschaftler als auch Repräsentanten der Bedürfnisse der Massen. Und es ist eine bestimmte Definition des Humanismus, dass er sowohl die Bedürfnisse […] als auch die wissenschaftlichen Erkenntnisse vereint. Auch dies ist eine Art, Theorie und Praxis zu vereinen, und kann als Definition des neuen Menschen gelten.</p>
                        </sp>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
