<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Interview mit Miner B. Stearns</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Interview mit Miner B. Stearns, in: Gespräche 1948–1952, 6. September 1948</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57011 (Stand: 20. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57011</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Interview mit Miner B. Stearns</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">10</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1948-09-06">6. September 1948</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-20T08:45:34+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-20T08:45:34+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
            <div type="conversation">
            <head>INTERVIEW MIT MINER B. STEARNS</head>
                
                    <head type="sub">1948</head>
                    <div type="abstract">
                    <p>Am. <date when="1948-09-06">6. September 1948</date> führte der in <placeName ref="kbga-places-167">Belgien</placeName> lebende amerikanische Theologe <persName ref="kbga-actors-10141">Miner B. Stearns</persName><note xml:id="n01"><persName ref="kbga-actors-10141">Miner Brodhead Stearns</persName> (1902–1975) wirkte vor und nach dem Zweiten Weltkrieg als Dozent und Pfarrer, später auch als Direktor am «Institut Biblique de la Mission Évangélique Belge» in <placeName ref="kbga-places-1367">Brüssel</placeName>.</note> in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> ein Gespräch mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>. Stearns berichtete davon in einem Artikel, der in «<orgName ref="kbga-actors-10576">Bibliotheca Sacra</orgName>» erschien, der Zeitschrift des Dallas Theological Seminary.<note xml:id="n02"><bibl corresp="kbga-bibls-5703"><persName ref="kbga-actors-10141">M. B. Stearns</persName>, <hi rend="italic">A Conservative Interviews Barth</hi>, in: Bibliotheca Sacra, Jg. 106, Nr. 421 (Jan.–Mar. 1949), S. 196–199</bibl>.</note> </p>
                    <p>In der Einleitung des Artikels schrieb Stearns, er sei schon seit seiner Studentenzeit an Barths Theologie interessiert und habe lange nach einer Gelegenheit gesucht, ihn persönlich zu treffen. Ein Pfarrer, der mit beiden bekannt war, habe das Gespräch nun ermöglicht,<note xml:id="n03">Es konnte nicht ermittelt werden, um wen es sich handelte.</note> und obwohl es sich um einen ungünstigen Zeitpunkt handelte, da Barth – eben aus <placeName ref="kbga-places-82">Amsterdam</placeName> zurückgekehrt – Basel schon am nächsten Tag wieder verlassen wollte,<note xml:id="n04">Am Tag zuvor war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> um 14.30 Uhr aus <placeName ref="kbga-places-82">Amsterdam</placeName> nach <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> zurückgekehrt; am darauffolgenden Tag reisten er und <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> in die Ferien «aufs <placeName ref="kbga-places-100">Bergli</placeName>» (vgl. <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Einträge vom <date when="1948-09-05">5.</date> und <date when="1948-09-07">7.9.1948</date>).</note> habe das Gespräch statt der vereinbarten halben Stunde 45 Minuten gedauert.<note xml:id="n05">«The writer has been deeply interested in the theology of Karl Barth since first he heard of it during student days; […]. It was quite natural, therefore, that he should seek an opportunity to meet the man about whom he had read and written so much, […]. The time was not auspicious, for Professor Barth had just returned from the assembly of the World Council of Churches and was to leave Basel again next day. Nevertheless, through the kindness of a mutual pastor and friend I was able to secure a thirty minute interview, which before either of us realized it had lengthened into forty-five minutes» (<bibl corresp="kbga-bibls-5703"><persName ref="kbga-actors-10141">Stearns</persName>, <hi rend="italic">A Conservative Interviews Barth</hi> [<ref type="pub" target="#fn_n02">Anm. 2</ref>], S. 196</bibl>).</note> Einige Wochen später bedankte Stearns sich bei Barth nochmals für die Begegnung und sandte ihm ein Typoskript seines Berichtes zu.<note xml:id="n06">Vgl. seinen Brief an Barth vom <date when="1948-10-06">6.10.1948</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9348.902</idno>) sowie das Typoskript (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 5073</idno>). Der Abdruck (<ref type="pub" target="#fn_n02">Anm. 2</ref>) bietet eine leichte Überarbeitung dieses Typoskripts.</note>
                    </p>
                    <p>Der folgende Editionstext bietet eine Übersetzung derjenigen Abschnitte aus dem Abdruck des Artikels von <persName ref="kbga-actors-10141">Stearns</persName>, in denen er das Gespräch mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wiedergibt. Auf die Wiedergabe der längeren das Gespräch einrahmenden Ausführungen<note xml:id="n07">Auszüge daraus finden sich oben, <ref type="pub" target="#fn_n05">Anm. 5</ref>, und unten, <ref type="pub" target="#fn_n18">Anm. 18</ref>.</note> wird hier und auch im Abdruck des englischen Originaltextes im Anhang des Bandes<note xml:id="n08">Siehe unten, S. %%%–%%%. [57105]</note> verzichtet; im Original-Text enthaltene kommentierende Bemerkungen oder Literaturhinweise sind in der Edition angemerkt.</p>
                </div>
                <div>
                
                    <head>Ein Konservativer interviewt Barth</head>
                    <p>[…]</p>
                    <p>Ich sagte ihm, ich sei sehr an seiner Theologie interessiert, wolle aber ein paar Fragen stellen, um einige Punkte zu klären. Er stimmte bereitwillig zu. Ich begann also mit einer Frage zu seiner Verwendung und seiner Interpretation des Wortes <hi rend="italic">historisch</hi> und zitierte seinen Kommentar zu <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.6">Röm. 6</ref>, wo er die <term ref="kbga-terms-393">Auferstehung Christi</term> als «das nicht-historische (non-historical) Ereignis <hi rend="italic">kat’ exochēn</hi>»<note xml:id="n09">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-96">Römerbrief 2, <ref type="pub" target="../volume/47/p283#p283">S. 283</ref></bibl>: «Gerade weil und indem seine Auferstehung das ‹unhistorische› Ereignis κατ’ εξοχήν ist, ‹herrscht der Tod nicht mehr über ihn›.»</note> bezeichnet.<note xml:id="n10">Im Originaldruck folgt hier in einer Anmerkung ein Hinweis auf <bibl corresp="kbga-bibls-5704"><persName ref="kbga-actors-10141">M. B. Stearns</persName>, <hi rend="italic">Protestant Theology since 1700</hi>, Part Two: <hi rend="italic">Barth and the Barthians</hi>, in: Bibliotheca Sacra, Jg. 105, Nr. 417 (Jan.–Mar. 1948), S. 59–76, dort S. 71–75</bibl>. – <persName ref="kbga-actors-10141">Stearns</persName> hatte seinen Überblick über die Geschichte der protestantischen Theologie seit 1700 fortlaufend in der Zeitschrift veröffentlicht, der erste Teil erschien in <bibl corresp="kbga-bibls-5705">Jg. 103, Nr. 410 (April–June 1946), S. 187–203</bibl>, der letzte Teil in <bibl corresp="kbga-bibls-5706">Jg. 105, Nr. 419 (July–Sept. 1948), S. 320–340</bibl>.</note> Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> versicherte mir zunächst, dass seine von mir bisher gelesenen Werke zum größten Teil zwanzig Jahre alt und nicht repräsentativ für sein gegenwärtiges Denken sind. Er wies darauf hin, dass die beste Zusammenfassung seiner gegenwärtigen Gedanken in seiner <hi rend="italic">Dogmatik im Grundriß</hi> (1947)<note xml:id="n11"><bibl corresp="kbga-bibls-163"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="italic">Dogmatik im Grundriß. Vorlesungen gehalten im Sommersemester 1946 an der Universität Bonn</hi>, Zollikon-Zürich 1947</bibl>. – Im Originaldruck notierte <persName ref="kbga-actors-10141">Stearns</persName> in einer Anmerkung seine Absicht, über dieses Werk, das er sich noch am selben Tag besorgt habe, später zu berichten.</note> zu finden ist, die seine Vorlesungen an der <orgName ref="kbga-actors-8226">Universität Bonn</orgName> im Sommer 1946 enthält. Danach gab er mir eine Erklärung seines Gebrauchs des Wortes <hi rend="italic"><term ref="kbga-terms-2379">historisch</term></hi>, die sehr aufschlussreich war und die in der Tat einen Großteil meiner Kritik an diesem Punkt vollständig zunichtemacht. Deshalb glaube ich, dass ich es dem Professor schulde, unverzüglich eine Korrektur zu veröffentlichen. Im Deutschen gibt es zwei verschiedene Wörter, die beide mit «historical» ins Englische übersetzt werden, aber sehr unterschiedliche Bedeutungen haben. Dieses Phänomen hat sowohl im Englischen als auch im Französischen zu einem Missverständnis hinsichtlich Barths Theologie geführt. Das Wort <hi rend="italic"><term ref="kbga-terms-2380">geschichtlich</term></hi><note xml:id="n12">Wort auch im Original in Deutsch.</note> bedeutet «historical» im gemeinhin akzeptierten Sinn eines tatsächlich stattgefundenen Ereignisses. Und Barth glaubt zu Recht, dass die <term ref="kbga-terms-393">Auferstehung Christi</term> geschichtlich<note xml:id="n13">Wort auch im Original in Deutsch.</note> war. Hingegen meint das Wort <hi rend="italic">historisch</hi><note xml:id="n14">Wort auch im Original in Deutsch.</note> das, was durch Historiker wissenschaftlich verifizierbar und daher «historical» in einem technischen und wissenschaftlichen Sinn ist. Zugegebenermaßen ist die Auferstehung Christi kein Ereignis, das sich bis heute wissenschaftlich zur Zufriedenheit aller Historiker nachweisen ließe. Wenn es möglich wäre, müssten sie es alle glauben.</p>
                    <p>Nach einer freundlichen Diskussion über den <orgName ref="kbga-actors-6077">Weltrat</orgName><note xml:id="n15">Gemeint ist der <orgName ref="kbga-actors-6077">Ökumenische Rat der Kirchen</orgName>, der gerade wenige Tage zuvor im Beisein auch <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barths</persName> an der <orgName ref="kbga-actors-10502">Weltkirchenkonferenz in Amsterdam</orgName> gegründet worden war.</note> und andere Dinge stellte ich Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> geradeheraus eine Frage, die mir sehr wichtig erscheint und zu der ich seine offene Meinung hören wollte, um ihn nicht falsch zu beurteilen. Ich fragte: «Glauben Sie an die <term ref="kbga-terms-1793">Verbalinspiration</term> der Bibel?» Seine Antwort war: «Ja und nein.» Er erklärte weiter, er meine folgendes: Die Bibel ist, wie Christus, eine Vereinigung des <term ref="kbga-terms-183">Göttlichen</term> und des <term ref="kbga-terms-2456">Menschlichen</term>. Was die menschliche Seite betrifft, so kann die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> Fehler enthalten und tut dies auch. Wir haben aber keineswegs das Recht, deshalb etwas davon abzulehnen oder zu verwerfen. Wir müssen alles akzeptieren. Ich antwortete ihm, dass ich die Bibel in den Originaldokumenten für unfehlbar halte, obwohl ich natürlich ebenso wenig wie er eine mechanische oder eine Diktat-Theorie der Inspiration akzeptiere. Ich erwähnte einige der archäologischen Bestätigungen der Bibel und die jüngste Entdeckung des sehr alten Jesaja-Manuskripts.<note xml:id="n16">Im Originaldruck folgt hier eine Fußnote: «See BASOR, No. 110, p. 3»; im Tskr. (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 5073</idno>) steht derselbe Hinweis eingeklammert im Text. – Gemeint ist: <bibl corresp="kbga-bibls-5707"><persName ref="kbga-actors-10577">W. F. Albright</persName>, <hi rend="italic">Notes from the President’s Desk</hi>, in: Bulletin of the American Schools of Oriental Research, Nr. 110 (April 1948), S. 1–3, dort S. 3</bibl>. <persName ref="kbga-actors-10577">Albright</persName> berichtete hier über die 1947 entdeckten Qumranrollen, unter denen sich auch eine Abschrift des Buches Jesaja finde.</note> Er aber warnte mich eindringlich davor, meinen Glauben an die <term ref="kbga-terms-1793">Verbalinspiration</term> der Schriften von solchen äußeren Beweisen abhängig zu machen, und ich versicherte ihm, das sei nicht der Fall, aber dass ich mich natürlich schon um Anderer willen über jede historische Bestätigung freue. Andererseits stimmte ich zwar mit dem Professor in der Frage der Ähnlichkeit von Christus und der Bibel überein, bestand aber darauf, dass Christi Menschheit nicht sündig oder unvollständig ist, sondern bloß den normalen menschlichen Grenzen unterworfen. Zu meiner Überraschung zitierte er als Antwort <ref type="can" subtype="bible" target="2.Kor.5.21">2.Kor. 5,21</ref>: «Er hat ihn für uns zur Sünde gemacht.» Ich antwortete, das bedeute nicht, dass Christus die <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term> <hi rend="italic">wurde</hi>, und noch viel weniger, dass er Sünder wurde. Er griff sofort zu seinem griechischen [Neuen] Testament, um meine Aussage zu überprüfen, dass die griechischen Wörter im ersten und zweiten Teil des Verses ganz unterschiedlich sind, nämlich: Christus wurde für uns zur Sünde <hi rend="italic">gemacht</hi>, aber wir <hi rend="italic">werden</hi> die Gerechtigkeit Gottes in ihm.<note xml:id="n17">Im Original folgt hier ein kommentierender Satz zur unterschiedlichen Wiedergabe und somit Erkennbarkeit dieser Unterscheidung in verschiedenen Bibelausgaben: «This distinction, by the way, is preserved in the German and Dutch versions as it is in the Revised Version, if not the Authorized Version or French translation» (<bibl corresp="kbga-bibls-5703"><persName ref="kbga-actors-10141">Stearns</persName>, <hi rend="italic">A Conservative Interviews Barth</hi> [<ref type="pub" target="#fn_n02">Anm. 2</ref>], S. 198f.</bibl>).</note> Vor allem bestand ich aber darauf, dass Christus erst am <term ref="kbga-terms-129">Kreuz</term> für uns zur Sünde gemacht wurde, und nicht vorher, worin <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> nicht mit mir übereinstimmte. Als weiteren Beweis seiner Position zitierte er <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.1.14">Joh. 1,14</ref>: «Das Wort ward Fleisch» und behauptete, das Wort <hi rend="italic">Fleisch</hi> habe in der Bibel immer eine negative ethische Bedeutung. Ich antwortete natürlich, ich sei sicher, dass damit oft einfach der menschliche Leib als solcher gemeint sei.</p>
                    <p>[…]<note xml:id="n18"><persName ref="kbga-actors-10141">Stearns</persName> schrieb weiter, er hätte das so freundliche Gespräch gern weitergeführt, wollte aber sein Privileg nicht missbrauchen und habe sich daher auf das Wesentliche beschränkt. Er fügte noch einige Sätze mit eigenen Reflexionen zur bisherigen theologischen Entwicklung <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an und charakterisierte seinen Gesprächspartner als einen «Mann, den man einfach mögen muss» und der – «wie alle wirklich großen Männer» – «ohne Stolz und Prahlerei» auftrete: «He is the kind of a man, however, that you cannot help liking, and – like all truly great men – without pride or ostentation» (<bibl corresp="kbga-bibls-5703">Stearns, <hi rend="italic">A Conservative Interviews Barth</hi> [<ref type="pub" target="#fn_n02">Anm. 2</ref>], S. 199</bibl>).</note>
                    </p>
                </div>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
