<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Gespräch im Seminar von Peter Brunner</title>
        <title type="citation_line_1">Gespräch im Seminar von Peter Brunner, in: Gespräche 1948–1952: , 18. Juli 1952</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57025 (Stand: 16. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57025</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Gespräch im Seminar von Peter Brunner</title>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">24</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1952-07-18">18. Juli 1952</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-16T11:57:19+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-16T11:57:19+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
           
             <div type="conversation">
                <head>GESPRÄCH IM SEMINAR VON PETER BRUNNER<lb/> (HEIDELBERG)</head>
                <head type="sub">1952</head>
                <div type="abstract">
    <p>Am <date when="1952-07-18">18. Juli 1952</date> nahm <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in Heidelberg an einer Sitzung des systematischen Seminars von <persName ref="kbga-actors-932">Peter Brunner</persName><note xml:id="n01"><persName ref="kbga-actors-932">Peter Brunner</persName> (1900–1981), 1932 Prof. für Systematische Theologie in Gießen und Pfarrer in Ranstadt (Hessen), 1933 Verlust der Professur, aktives Mitglied der Bekennenden Kirche, 1935 mehrmonatige Haft im KZ Dachau, 1945 Pfarrer in Wuppertal-Elberfeld, 1947–1968 Prof. für Systematische Theologie in Heidelberg.</note> teil, das sich im Laufe des Sommersemesters 1952 mit den Prolegomena der <term ref="kbga-terms-2358">KD</term> beschäftigt hatte.<note xml:id="n02">Nach dem Brief <persName ref="kbga-actors-10767">H. M. Schäfers</persName> an Barth vom <date when="1952-07-05">5.7.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9352.423</ref>) stand dabei die Beschäftigung mit <bibl corresp="kbga-bibls-2">KD I/1, §§ 1–7</bibl>, und <bibl corresp="kbga-bibls-2">KD I/2, §§ 19ff.</bibl> im Zentrum.</note> Dabei war der Wunsch aufgekommen, Barth zu einer persönlichen Aussprache einzuladen.</p>
    <p><persName ref="kbga-actors-10767">Hans Martin Schäfer</persName><note xml:id="n03"><persName ref="kbga-actors-10767">Hans Martin Schäfer</persName> (1929 –2024), später Pfarrer an der Stadtkirche in Pforzheim und Dekan.</note>, damals studentischer Mitarbeiter von Brunner, ließ Barth daher am <date when="1952-07-05">5. Juli 1952</date> die «ernstgemeinte Bitte» zukommen, «ob sich nicht ein gemeinsames Gespräch im persönlichen Gegenüber mit Ihnen, Herr Professor, selbst bewerkstelligen ließe». Nicht «Sensationslust oder sonst etwas» habe das Seminar zu dieser Anfrage bewogen, «sondern ein wenig ernste Sorge, ob Ihre Theologie in unserer Seminararbeit auch tatsächlich zu ihrem Recht kommt». Jedenfalls wäre es, schrieb Schäfer, für P. Brunner «eine große Freude», wenn die Begegnung zustande käme – «dass es für uns Studenten etwas ganz Besonderes wäre, das versteht sich, meine ich, von selbst.»<note xml:id="n04">Brief <persName ref="kbga-actors-10767">Schäfers</persName> vom 5.7.1952 (Anm. 2)</note> <persName ref="kbga-actors-10677">Gerhardt Langguth</persName>, ehemaliger Student Barths, 1950 Mitorganisator des Gesprächs in <placeName ref="kbga-places-1524">Geroldseck</placeName><note xml:id="n05">Siehe oben, S. &amp;&amp;&amp;–&amp;&amp;&amp;. [Gespräch Nr. 15]</note> und nun ebenfalls Teilnehmer am Seminar, schrieb zeitgleich an <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> und bat sie, für das Anliegen Schäfers bei <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> «ein gutes Wort einzulegen», denn es erscheine einigen der 70–80 am Seminar teilnehmenden Studenten in den bisherigen Sitzungen so, «als seien die Fragen, die Prof. <persName ref="kbga-actors-932">Brunner</persName> an Karl Barths Entwurf kritisch richtet, nicht immer begründet und in der rechten, sachgemäßen Weise interpretierend». Ein Besuch Barths, so Langguth, fände «im Rahmen des Seminars, d. h. seiner Teilnehmer statt und würde keine Veranstaltung der gesamten Fakultät und Fachschaft sein».<note xml:id="n06">Brief <persName ref="kbga-actors-10677">Langguths</persName> an Ch. von Kirschbaum vom <date when="1952-07-05">5.7.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9352.422</ref>).</note></p>
    <p><persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> antwortete <persName ref="kbga-actors-10677">Langguth</persName>: «Ich kann Ihnen – wahrscheinlich zu Ihrer Freude – sagen, dass Prof. Barth zum ersten Mal seit langer Zeit – es kommen unzählige Anfragen ein wenig von überall her an ihn – <hi rend="i">positiv</hi> reagiert und gemeint hat, dass diese Diskussion eine sinnvolle Unternehmung sein könnte, um derenwillen es sich also lohnen würde ein bis zwei Ferientage dranzugeben.»<note xml:id="n07">Brief <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaums</persName> an Langguth vom <date when="1952-07-07">7.7.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9252.126</ref>).</note></p>
    <p>Am 12. Juli erhielt Barth eine weitere Anfrage aus <placeName ref="kbga-places-31">Heidelberg</placeName>: Sowohl <persName ref="kbga-actors-1865">Edmund Schlink</persName><note xml:id="n08"><persName ref="kbga-actors-1865">Edmund Schlink</persName> (1903–1984), seit 1946 Prof. für Systematische Theologie in Heidelberg.</note> als auch sein damaliger Assistent <persName ref="kbga-actors-1809">Wolfhart Pannenberg</persName><note xml:id="n09"><persName ref="kbga-actors-1809">Wolfhart Pannenberg</persName> (1928–2014), Studium u. a. in Basel bei Barth, später Prof. für Systematische Theologie an der Kirchlichen Hochschule Wuppertal, in Mainz und in München.</note> baten ihn, anlässlich seines Besuchs dort auch einen öffentlichen Vortrag zu halten.<note xml:id="n10">Vgl. die Briefe <persName ref="kbga-actors-1865">E. Schlinks</persName> und <persName ref="kbga-actors-1809">W. Pannenbergs</persName> vom <date when="1952-07-12">12.7.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9352.433</ref> und <ref type="archival">KBA 9352.435</ref>). Pannenberg hatte am selben Tag auch schon per Telegramm angefragt (<ref type="archival">KBA 9352.434</ref>).</note> Wohl in der Meinung, auch diese Anfrage hänge mit Schäfer zusammen, reagierte Barth mit einem knappen Telegramm an ihn: „Vortrag nicht möglich[;] bitte freundlich[,] sich verabredungsgemäss an Seminarsitzung genügen zu lassen“.<note xml:id="n11">Erhalten ist von <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Antwort nur dieser auf die Rückseite von Pannenbergs Telegramm (Anm. 10) geschriebene Entwurf.</note> <persName ref="kbga-actors-10767">Schäfer</persName> antwortete umgehend, beteuerte, von dieser anderen Anfrage nichts zu wissen, und sandte Barth zugleich einige Fragen, die inzwischen von Seminarangehörigen formuliert worden waren.<note xml:id="n12">Das Typoskript (2 Seiten, engzeilig beschrieben; <ref type="archival">KBA 45212</ref>) enthält – je untergliedert – 1.) «Fragen.zur Hermeneutik», 2.) «Fragen zum ‹Ereignis›-Charakter des Wortes Gottes etc.», 3.) «Fragen zur Prädestinationslehre». – Das Gespräch im Seminar orientierte sich zwar an diesen Fragen, nicht aber an ihrer Zusammenordnung und Reihenfolge.</note> Er bemerkte dazu: «Sie werden sicher sehen, wo dabei auch der kritische Geist der Heidelberger Dogmatik die Feder führte.»<note xml:id="n13">Brief <persName ref="kbga-actors-10767">Schäfers</persName> an Barth vom <date when="1952-07-12">12.7.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9352.431</ref>).</note> </p>
    <p><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> traf in Begleitung <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaums</persName> am <date when="1952-07-18">18. Juli</date> um 14.58 Uhr am Heidelberger Bahnhof ein.<note xml:id="n14">Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-223">Kirschbaums</persName> an Langguth vom <date when="1952-07-07">7.7.1952</date> (Anm. 7).</note> Das Gespräch fand in einer verlängerten Seminarsitzung von 16.30 bis 19.30 Uhr statt.<note xml:id="n15">So die Planung, die <persName ref="kbga-actors-10677">G. Langguth</persName> <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> mitteilte (Brief vom <date when="1952-07-05">5.7.1952</date> [Anm. 6]). Ganz ähnlich im <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Eintrag vom <date when="1952-07-18">18.7.1952</date>: «4–7 Uhr!»</note> Nachher waren Barth und Kirschbaum zum Nachtessen «bei <persName ref="kbga-actors-932">P. Brunner</persName> (mit <persName ref="kbga-actors-1865">Schlink</persName>)» und trafen anschließend bei Schlink noch mit <persName ref="kbga-actors-3461">Gerhard von Rad</persName><note xml:id="n16"><persName ref="kbga-actors-3461">Gerhard von Rad</persName> (1901–1971), seit 1949 Prof. für Altes Testament in Heidelberg.</note>, <persName ref="kbga-actors-1517">Hans von Campenhausen</persName><note xml:id="n17"><persName ref="kbga-actors-1517">Hans von Campenhausen</persName> (1903–1989), seit 1945 Prof. für Kirchengeschichte in Heidelberg.</note>, <persName ref="kbga-actors-54">Günther Bornkamm</persName><note xml:id="n18"><persName ref="kbga-actors-54">Günther Bornkamm</persName> (1905–1990), seit 1949 Prof. für Neues Testament in Heidelberg.</note> und <persName ref="kbga-actors-10212">Wilhelm Hahn</persName><note xml:id="n19"><persName ref="kbga-actors-10212">Wilhelm Hahn</persName> (1909–1996), seit 1950 Prof. für Praktische Theologie in Heidelberg.</note> zusammen.<note xml:id="n20">Vgl. <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Eintrag vom <date when="1952-07-18">18.7.1952</date>.</note></p>
    <p>Nach dem Gespräch schrieb Schäfer noch einmal an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, bedankte sich für dessen Kommen und resümierte: «Als wir Sie seinerzeit darum baten, rechneten wir tatsächlich kaum mit ihrer Zusage; umso größer war dann unsere Freude über Ihr Kommen. Und nachdem nun alles hinter uns liegt, meinen wir Ihnen versichern zu können, dass nicht nur eine Klärung mancher Fragen gelungen ist, sondern darüber hinaus, zum mindesten von uns Heidelberger Studenten her gesehen, ein wenig von dem ‹Verstehen› möglich wurde, von dem Sie hier sprachen. Schon deshalb wollen wir den 3. Artikel nicht vergessen!»<note xml:id="n21">Brief <persName ref="kbga-actors-10767">Schäfers</persName> an Barth vom 1.8.1952 (KBA 9352.465). – Schäfers Erinnerung an die Diskussion wurden Jahrzehnte später veröffentlicht: <bibl corresp="kbga-bibls-5803">H. M. Schäfer, <hi rend="i">Karl Barth in Heidelberg – Seminarsitzung mit prominenter Besetzung im Juli 1952. Eine persönliche Erinnerung</hi>, in: Badische Pfarrvereinsblätter. Mitteilungsblatt des Evangelischen Pfarrvereins in Baden e.V., Heft 2/2019, S. 116f.</bibl></note> <persName ref="kbga-actors-932">Peter Brunner</persName> schrieb zwei Monate später: «An das letzte Beisammensein im Sommer denke ich sehr gerne und mit aufrichtigem Dank zurück.»<note xml:id="n22">Brief <persName ref="kbga-actors-932">P. Brunners</persName> an Barth vom <date when="1952-09-29">29.9.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9352.562</ref>).</note></p>
    <p rend="margin-top">Das im Folgenden als Editionsgrundlage dienende Protokoll der Sitzung wurde von <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> angefertigt.<note xml:id="n23">Typoskript, 7 Seiten DIN A4, engzeilig beschrieben (<ref type="archival">KBA 45210</ref>).</note> Die von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zuvor angefertigten, maschinenschriftlich erhaltenen Antwortnotizen<note xml:id="n24">Typoskript, 3 Seiten DIN A4, engzeilig beschrieben (<ref type="archival">KBA 45211</ref>).</note> decken sich bei den Fragen, die Barth vorher mitgeteilt worden waren – im Gespräch ergaben sich spontan zusätzliche Fragen –, so weitgehend mit diesem Protokoll, dass die Vermutung naheliegt, Ch. von Kirschbaum habe sie bei der Ausarbeitung mit herangezogen. Wo sie abweichen, wird dies angemerkt. Die Notizen Barths bezüglich solcher Fragen, die dem Protokoll zufolge im Seminar nicht angesprochen wurden, finden sich in einem Anhang am Ende des Gesprächs; das Gleiche gilt für die in seinen Notizen vorhandenen Antworten auf mehrere nicht erhaltene Fragen,<note xml:id="n25">Ein im Brief <persName ref="kbga-actors-10767">Schäfers</persName> vom <date when="1952-07-12">12.7.1952</date> (Anm. 13) angekündigtes weiteres Schreiben, dem auch weitere Fragen beiliegen sollten, ist nicht erhalten.</note> die im Seminar ebenfalls nicht thematisiert wurden.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>1. Gesprächsprotokoll</head>
                    <head type="sub">
                        <hi rend="i">Seminar von Prof. Peter Brunner, Heidelberg, 18.7.52</hi>
                        <note xml:id="n26">Die Angabe von Ort und Datum findet sich im Original oberhalb; dort irrtümlich: «17.7.52».</note>
                    </head>

                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName>:</speaker>
                  
                    <p>
                        <hi rend="i">Allgemeine Vorbemerkung</hi>. Das Gemeinsame aller mir eingereichten Fragen scheint mir in der Abwesenheit eines bestimmten Elementes zu liegen: eines Elementes, das entweder in meinen Texten nicht implizit oder explizit bemerkbar oder auch von Ihnen nicht wahrgenommen worden ist: <hi rend="i">credo in Spiritum Sanctum</hi>.<note xml:id="n27">Lateinisch für: «Ich glaube an den Heiligen Geist» (nach dem 3. Artikel des <term ref="kbga-terms-48">Apostolikums</term>).</note> </p>
                    <p>Der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-179">Heilige Geist</term></hi>, das ist <hi rend="i">Gott</hi>, der in Jesus Christus durch die prophetische apostolische <term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term> heute, hier, uns sich selbst vergegenwärtigt, sich selbst <term ref="kbga-terms-8">offenbart</term>, selbst unter, an und in uns handelt, unsere Herzen erweckend, erleuchtend, bekehrend, tröstend. Und dies Alles als <hi rend="i">sein</hi> Werk von höchster und unüberbietbarer <hi rend="i">Realität</hi>, aber eben <hi rend="i">nur</hi> als sein Werk! </p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Ich glaube:</hi> das heißt, ich erkenne ihn als den Gott, von dem ich Alles erwarte, dem ich ganz vertraue, dessen Urteil, Weisung und Verheißung mir maßgebend sein soll.</p>
                    <p>Es gibt keine <hi rend="i">theologische Wahrheit</hi>, die nicht den Charakter geistlicher Wahrheit tragen müsste, das heißt aber, die nicht gedacht, gesprochen, gehört und vernommen sein will in diesem «credo in Spiritum Sanctum». <term ref="kbga-terms-10">Theologie</term> unterwirft sich in diesem Glauben dem <hi rend="i">Gesetz</hi>, das alle ihre Sätze zum Ausdruck bringen müssen: 1. <hi rend="i">Gott</hi> mit uns, 2. Gott <hi rend="i">mit uns</hi> – in Einheit <hi rend="i">und</hi> Unterscheidung beider Momente, also von Kontinuität <hi rend="i">und</hi> Ereignis, <term ref="kbga-terms-50">Gottes Wort</term> <hi rend="i">und</hi> Menschenwort, <term ref="kbga-terms-36">Gnade</term> <hi rend="i">und</hi> <term ref="kbga-terms-388">Gericht</term>, <term ref="kbga-terms-74">Neuem Testament</term> <hi rend="i">und</hi> <term ref="kbga-terms-568">Altem Testament</term> usf. – in unumkehrbarer Folge, unter Primat des ersten Momentes, aber unter Geltendmachung auch des zweiten. Theologie ist eine im Glauben an den Heiligen Geist zu vollziehende <term ref="kbga-terms-2452">Erkenntnis<hi rend="i">bewegung</hi></term>, nicht ein System von richtigen Sätzen. Gerade in der <term ref="kbga-terms-7">Dogmatik</term> muss Alles in dieser Bewegung gedacht und gesagt werden: von Gott her zu uns hin. Theologie ist immer <term ref="kbga-terms-2040">Forschung und Lehre</term>, Forschung, die auf Lehre zielt, und Lehre, die auf Forschung drängt.</p>
                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="i">I. Wort Gottes</hi>
                    </p>
                    
                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="i">(1) Die dreifache Gestalt des Wortes Gottes</hi>
                    </p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> In <hi rend="i">der dreifachen Gestalt des Wortes Gottes</hi>
                        <note xml:id="n28">Im Protokoll nachträglich per Hand unterstrichen.</note> als verkündigtes, geschriebenes und geoffenbartes Wort stellt die KD (I/1, 124f.) formal die vollkommene Analogie zur Dreieinigkeit fest, das heißt, alle drei Gestalten sind das <hi rend="i">eine</hi> Wort Gottes, erklärt dann aber, dass Verkündigung und Schrift dieses Wort je und je <hi rend="i">werden</hi> müssen, während die Offenbarung in Jesus Christus es ursprünglich und unmittelbar <hi rend="i">ist</hi>. Dort gelte «ubi et quando visum est Deo»<note xml:id="n29">Aus Art. V («Vom Predigtamt») der <term ref="kbga-terms-254">Confessio Augustana</term> (<bibl corresp="kbga-bibls-13">BSLK, S. 58,7f.</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-15">BSLK.NE, S. 101,4f.</bibl>).</note>, hier aber «illic et tunc» ([KD] I/1, 120f.). Darf die Ursprünglichkeit und Unmittelbarkeit, die der Offenbarung in Jesus Christus zukommt, nur dieser zugesprochen werden? Ist nicht das Wort Gottes genauso sicher gegenwärtig in Absolution und Sakrament, wie es in Jesus Christus gegenwärtig war, als[o] nicht nur «je und je»?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> <hi rend="i">Zur <term ref="kbga-terms-2453">dreifachen Gestalt des Wortes Gottes</term></hi>. <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-70">Dreieinigkeit</term>:</hi> der eine Gott ist Vater, Sohn und Heiliger Geist, aber ohne Aufhebung ihrer besonderen Merkmale, Unterschiede und Ordnung. Die Einheit Gottes in den drei Personen bedeutet also nicht, dass diese identisch sind. Angewendet auf das <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term></hi> bedeutet das, dass das <hi rend="i">eine</hi> Wort Gottes in seinen drei Gestalten nicht identisch ist, sondern dass es sich auch hier um eine <hi rend="i">Einheit in der Verschiedenheit</hi> handelt. Jede dieser Gestalten: <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term>, <term ref="kbga-terms-110">Schrift</term> und <term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term> ist gerade in ihrem besonderen Verhältnis zu den<note xml:id="n30">Protokoll: «der»; verbessert in Anlehnung an die entsprechende Antwortnotiz <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> (Anm. 24): «[…] nicht in Identität, sondern in Einheit und Verschiedenheit dieser drei Gestalten, jeder in ihrem bes[onderen] Verh[ältnis] zu den anderen, […].»</note> anderen das eine, ganze Wort Gottes, ist gerade so ursprünglich, unmittelbar, sicher. Von der Verkündigung lässt sich nicht dasselbe aussagen wie von der Offenbarung in Jesus Christus. Der Herr Pfarrer ist nun einmal nicht Jesus Christus. Aber warum sollte er nicht das <hi rend="i">eine</hi> Wort Gottes verkündigen?<note xml:id="n31">Zu den letzten beiden Sätzen findet sich keine Entsprechung in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Antwortnotizen (Anm. 24).</note></p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> Darf man dann aber gewiss sein, dass man dann wirklich die <term ref="kbga-terms-63">Absolution</term> empfangen hat?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Die Frage ist falsch gestellt. Nicht, man «darf» oder «kann» gewiss sein, sondern man <hi rend="i">ist</hi> gewiss. Es handelt sich hier nicht um eine Möglichkeit, sondern um eine Wirklichkeit, um das <hi rend="i">Ereignis</hi> der Wirklichkeit des <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geistes</term>, dessen man niemals habhaft werden kann, sondern das geschieht, wann und wo Gott es will. Seiner <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-72">Verheißung</term></hi> gilt es zu vertrauen. Kann es etwas Gewisseres geben?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> Ich darf aber doch wissen, dass Gott mir meine Sünden vergibt, und muss nicht darauf hoffen als auf ein künftiges Ereignis? Gottes Wort ist <hi rend="i">da</hi>. Es gibt eine Gegenwart des Wortes und also eine Vergebung der Sünden, die Gott dem Menschen am Kreuz erwirkt hat, die also objektive Tatsache ist auch abgesehen vom Glauben des Einzelnen.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Darin sind wir einig, aber Sie dürfen den <term ref="kbga-terms-73">Glauben</term> nicht ausklammern, denn damit klammern Sie den Heiligen Geist aus. Sicher kann ich nicht an meinen Glauben glauben, ich kann auch nicht um meinen Glauben wissen. «Ich kann nur glauben, dass ich glaube» (<persName ref="kbga-actors-4">Althaus</persName>).<note xml:id="n32">So konnte der Satz nicht verifiziert werden. Ähnlich <bibl corresp="kbga-bibls-5802"><persName ref="kbga-actors-4">P. Althaus</persName>, <hi rend="i">Theologie des Glaubens</hi>, in: ZSTh 2 (1924), S. 281–322, dort S. 290</bibl>: «Denn der Glaube will nicht um sich wissen. Die Reflexion in seine Gefahr. Glaube ist er nur als der ständige actus des sich in Gottes Arme Werfens.» In KD I/1, S. 249, zitiert <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> <bibl corresp="kbga-bibls-5041">dens., <hi rend="i">Grundriß der Dogmatik. Erster Teil</hi>, Erlangen 1929, S. 19</bibl>: «Ich weiß nicht, ob ich glaube; aber ich weiß, an wen ich glaube.» – <persName ref="kbga-actors-4">Paul Althaus</persName> (1888–1966), 1925 Prof. für Systematische und Neutestamentliche Theologie in Erlangen, 1947 im Zuge der Entnazifizierung des Dienstes enthoben, 1948 wieder Lehrbeauftragter in Erlangen.</note> Aber wiederum kann man auch nicht reden von einer <term ref="kbga-terms-2505">Gegenwart</term> und <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term> Gottes, einem <term ref="kbga-terms-2403">Erwecken</term>, Erleuchten, <term ref="kbga-terms-1206">Bekehren</term>, <term ref="kbga-terms-1054">Trösten Gottes</term>, das uns widerfährt, ohne vom <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term> zu reden und also vom Glauben. Sonst sind wir beim <term ref="kbga-terms-2454">opus operatum</term>!<note xml:id="n33">In der <term ref="kbga-terms-75">römisch-katholischen Theologie</term> wird davon gesprochen, dass sakramentale Handlungen «ex opere operato» die Gnade vermitteln, also aufgrund des korrekten Vollzugs der Handlung (z. B. im 1547 am <orgName ref="kbga-actors-5203">Konzil von Trient</orgName> erlassenen Dekret über die Sakramente, Can. 8 [<bibl corresp="kbga-bibls-25">DH 1608</bibl>]).</note> – In der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term></hi> muss der Zusammenhang von Gottes Heilstat und unserem Glauben sichtbar werden. Die Verkündigung ist Aufruf zum Glauben. Und wenn das Kerygma nicht auf Glauben stößt, so bleibt es Kerygma, aber nicht für mich. Und so wird mir die Verkündigung zum <term ref="kbga-terms-387">Gericht</term>. Das <term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term> ist für mich nicht Wort Gottes, es sei denn durch den Heiligen Geist und also durch den Glauben. Das ist die Eigentümlichkeit der dritten Gestalt des Wortes Gottes, dass das zweifellos objektive Wort in Offenbarung und Schrift <hi rend="i">mir</hi> Wort Gottes <hi rend="i">wird</hi>.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-932">P. Brunner</persName>:</speaker> 
                        <p>Wir sind darin einig, dass das eine Wort Gottes in der <hi rend="i">Verschiedenheit</hi> der drei Gestalten erkannt sein will. Aber ist diese Unterschiedenheit so zu sehen, wie dies in der <term ref="kbga-terms-2358">KD</term> geschieht? Vielleicht könnte man sie ganz einfach so fassen: Jesus zieht durch <placeName ref="kbga-places-780">Galiläa</placeName>. <persName ref="kbga-actors-1814">Petrus</persName> erkennt den Sohn, Andere erkennen ihn nicht. Er <hi rend="i">ist</hi> der Sohn, trotzdem ereignet sich im einen Fall Erleuchtung durch den Heiligen Geist, im anderen Fall nicht. Gilt das nicht analog zu seiner Inkarnation auch für seine Selbstvergegenwärtigung in der Verkündigung?</p>
                    <p>Das Wort Gottes ist gegenwärtig, der Mensch aber kann Nein dazu sagen? Die Frage, die uns beschäftigt, ist die: ob das «ubi et quando visum est Deo» zwar für den Menschen gilt und für das Ereignis des Glaubens, ob es aber auch auf die Gegenwart des Wortes Gottes anzuwenden ist? Muss der Unglaube nicht verstanden werden als Widerspruch gegen das gegenwärtige Wort?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Der Analogie zur <term ref="kbga-terms-756">Inkarnation</term> könnte ich zustimmen, wenn die <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-72">Verheißung</term></hi> ernst genommen wird. Die Kirche hat die Verheißung: «Siehe, Ich bin bei euch alle Tage» [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.28.20">Mt. 28,20</ref>], und um die Erfüllung dieser Verheißung geht es. Die Kirche ist nicht Christus selber, sondern sie ist der <term ref="kbga-terms-1031">irdische Leib des himmlischen Herrn</term>, der gegenwärtig ist im <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term>. Christus bleibt Subjekt, und die Kirche lebt von der Verheißung, dass Er sie je und je wahr macht. Es gibt nichts Realeres als den Glauben an diese Verheißung. – Wo differieren wir? Promissio ist ein gut lutherischer Begriff.<note xml:id="n34">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5800">O. Bayer, <hi rend="i">Promissio. Geschichte der reformatorischen Wende in Luthers Theologie</hi>, Göttingen 1971</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-5801">ders., Art. «Verheißung», in: RGG<hi rend="sup">4</hi> VIII, Sp. 1015f.</bibl></note> Wenn damit ernst gemacht wird: ich glaube an die Verheißung, dann kann nicht real genug von dem geredet werden, was in der Verkündigung geschieht.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> Geschieht es auch dann, wenn ich nicht höre und nicht glaube? Wird mir dann das Wort Gottes nicht zum Gericht?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Ist es uns allen nicht schon so ergangen, dass wir unter der Kanzel saßen und einen <term ref="kbga-terms-417">Mythus</term> hörten? Was geschieht dann? Die Sache hat <hi rend="i">zwei</hi> Seiten: es kann an mir liegen und an meinem <term ref="kbga-terms-184">Unglauben</term>, es kann aber auch an dem Mann auf der Kanzel liegen, und vielleicht sogar an den mythischen Vorstellungen, in denen die Gemeinde lebt. Das ist dann allerdings <term ref="kbga-terms-387">Gerichts</term>-Situation. Das Gericht kann mich, es kann den Pfarrer, es kann die Gemeinde als solche betreffen. Dieser Situation kann man sich nicht damit entziehen, dass man die Theorie aufstellt: In der Kirche wird das <term ref="kbga-terms-2289">Wort Gottes verkündigt</term>, und wir haben es zu hören. Wird es wirklich verkündigt? Seien Sie einmal 10 oder 20 Jahre Pfarrer und wagen Sie dann den Satz: Ich verkündige das Wort Gottes!!</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> Aber darf ich nicht gewiss sein, wenn ich die Schrift verkündige, dass ich das Wort Gottes verkündige?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Wiederum: <hi rend="i">Seien</hi> Sie gewiss! Es ist etwas Großes, wenn man als Theologe seiner Sache gewiss ist. Das bekommt man nicht mit der <term ref="kbga-terms-623">Ordination</term>, darum will gebetet und gearbeitet sein. Das ist ein Geschenk, ein Charisma. Gewiss sein, das heißt: die Hände falten, das heißt: unermüdlich in der Bibel lesen, das heißt: unermüdlich die Menschen da aufsuchen, wo sie wirklich sind und wie sie wirklich sind. Dann begreift man vielleicht plötzlich etwas von dem, was <term ref="kbga-terms-71">Gewissheit</term> meint. Das ist ein <term ref="kbga-terms-2455">Ereignis</term>, das je und je geschieht. Hätten wir sie ein für allemal, dann müssten wir nicht mehr darum bitten.</p>
                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="i">(2) Die Geistigkeit des Wortes Gottes</hi>
                    </p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> Ist die Unterscheidung Natürlichkeit-Geistigkeit nicht der <hi rend="i">gefallenen</hi> Schöpfung entnommen und darum ungeeignet, das Gegenüber des Wortes Gottes zu bezeichnen? Ist nicht der Mensch als Gottes Geschöpf eine Einheit, in der Leib und Seele gleiche Bedeutung zukommt?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Einheit, Unterscheidung und Ordnung von <term ref="kbga-terms-356">Seele</term> und <term ref="kbga-terms-1864">Leib</term> gehören zur guten <term ref="kbga-terms-237">Schöpfung</term> Gottes. Damit ist nicht gesagt, dass Seele und Leib identisch seien, der Mensch ist vielmehr die regierende Seele seines dienenden Leibes. Das <term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term>, von <hi rend="i">Gott</hi> kommend, steht über diesem Gegensatz, geht aber den <hi rend="i">Menschen</hi> an und nimmt insofern an dem Gegensatz teil, als es sich an die regierende <hi rend="i">Seele</hi> wendet (und <hi rend="i">so</hi> an die Ganzheit des Menschen) und insofern «geistig» ist.</p>
                    </sp>
                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="i">(3) Wort Gottes in der Unterscheidung</hi>
                    </p>
                  
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> In § 5,4 der KD<note xml:id="n35"><bibl corresp="kbga-bibls-2">KD I/1, S. 168–194</bibl>.</note> wird zwischen dem göttlichen Gehalt des Wortes und seiner welthaften Gestalt unterschieden, und der Glaube beschrieben als die notwendig doppelte Bewegung: von der welthaften Gestalt des Wortes Gottes zu seinem göttlichen Gehalt und zurück.<note xml:id="n36">Auf dem Frageblatt (<ref type="archival">KBA 45212</ref>) ist dieser erste Teil der Frage ausführlicher formuliert: «In § 5,4 wird zwischen dem göttlichen Gehalt des Wortes Gottes und seiner welthaften Gestalt unterschieden und eine dieser Unterscheidung entsprechende Reihe aufgestellt: Verhüllung – Enthüllung; Gestalt – Gehalt; Gesetz – Evangelium; Forderung – Verheißung; Buchstabe – Geist; Gottes Zorn und Gericht – Gottes Gnade. Besonders auf den Seiten 183–187 wird der Glaube beschrieben als die notwendig doppelte Bewegung: von der welthaften Gestalt des Wortes Gottes zu seinem göttlichen Gehalt und zurück.»</note> – Lässt sich bei Berücksichtigung des <term ref="kbga-terms-718">Chalcedonense</term><note xml:id="n37">Nach der Formulierung des <orgName ref="kbga-actors-3760">Konzils von Chalkedon</orgName> (451) wird Christus «in zwei Naturen unvermischt, unveränderlich, ungetrennt, unteilbar erkannt» (<bibl corresp="kbga-bibls-25">DH 302</bibl>).</note> eine derartige <hi rend="i">Scheidung</hi> durchführen, die diese doppelte Bewegung möglich macht, oder wird nicht das «Logos sarx egeneto» [<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.1.14">Joh. 1,14</ref>] nur da ernst genommen, wo eine Lösung von der welthaften Gestalt überhaupt nicht stattfindet? Mit anderen Worten: Setzt diese Bewegung nicht eine Trennung der beiden Naturen voraus, die bis hin zur Anerkennung des «extra Calvinisticum»<note xml:id="n38">Zur Herleitung des Begriffs «Extra calvinisticum», mit dem lutherische Kritiker die calvinische Zuordnung unendlicher göttlicher und endlicher menschlicher Natur Christi bezeichneten, vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-451">V.u.kl.A. 1922–1925, S. 235, Anm. 75</bibl>; zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Positionierung dazu vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-220">Chr.Dogm., S. 360–364</bibl>.</note> führen muss?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Da das <hi rend="i">eine</hi> <term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term> als Wort <hi rend="i">Gottes</hi> der <hi rend="i">Welt</hi> zugewendet ist, muss göttlicher Gehalt und welthafte Gestalt – nicht «geschieden», nicht «getrennt» – aber <hi rend="i">unterschieden</hi> und in der Bewegung von Gott zur Welt hin als <hi rend="i">Einheit</hi> verstanden werden. Die Frage nach dem <term ref="kbga-terms-718">Chalcedonense</term> hätte nicht kommen dürfen,<note xml:id="n39">Während sich der erste Satz von <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Antwort fast wörtlich in seinen Notizen (Anm. 24) findet, fehlt der Teil der Antwort, der mit der Erwähnung des <term ref="kbga-terms-718">Chalcedonense</term> beginnt, dort ganz.</note> denn ich meine ja gerade das, was dort gesagt wird: nicht Trennung der <term ref="kbga-terms-719">beiden Naturen</term>, sondern Einheit, aber <hi rend="i">Einheit in der Unterschiedenheit</hi>. Wollte man nicht unterscheiden, dann gäbe es keine Geschichte mehr, denn dann wäre jene doppelte Bewegung des <term ref="kbga-terms-73">Glaubens</term> nicht möglich. Diese Bewegung ist die geistliche Form des <term ref="kbga-terms-2366">theologischen Denkens</term>.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-932">P. Brunner</persName>:</speaker> 
                        <p> Die Frage, die hier aufgeworfen wurde, ist die Frage nach der <hi rend="i">Eigenart der Bewegung von der welthaften Gestalt zum göttlichen Gehalt zurück</hi>. Erfasst der Glaube je das Göttliche so, dass er die welthafte Gestalt transzendiert?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Nein. Das Eine wird durch das Andere beleuchtet. Gerade in der Bewegung wird jeweils das Andere sichtbar. Da wäre ich falsch verstanden, wenn die Meinung die wäre, es bliebe etwas zurück. Am göttlichen Gehalt leuchtet auch die welthafte Gestalt auf. Sie wird gerade nicht transzendiert. (Es geht darum, den Buchstaben am Geist zu messen, aber auch den Geist am Buchstaben).</p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div>


                    <head type="sub">
                        <hi rend="i">II. Schrift</hi>
                    </head>
                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="i">(4) Biblische Hermeneutik</hi>
                    </p>
                 
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> Ist die Voraussetzung für jegliches Verstehen der vorgängige Bezug zur Sache, von der zu mir geredet wird, und fehlt solcher vorgängige Bezug als Voraussetzung für das Hören der Offenbarung in der Bibel, wird dann nicht eine <hi rend="i">besondere <term ref="kbga-terms-2338">biblische Hermeneutik</term></hi> notwendig?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Der «Sachbezug» ist die Voraussetzung, dass die Sache dem Leser nicht fremd bleiben muss, sondern sich ihm im Lesen eröffnen kann. Im Falle der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term>: Die «Sache» bezieht sich auf <hi rend="i">jeden</hi> Menschen, denn jeder Mensch ist Mitmensch Jesu Christi, jeder Mensch ist auf der Erde, auf die das <term ref="kbga-terms-1621">Himmelreich</term> gekommen ist, jeder Mensch ist Angehöriger der durch Jesus Christus <term ref="kbga-terms-240">versöhnten</term> Welt, der Heilige Geist ist auch ihm erschienen, und die Bibel ruft auch ihn zum Glauben auf. Verstehen heißt: lesen unter Entdeckung dieser ontologischen Zuordnung des Lesers. Formal also gleich wie bei allen anderen Texten. Es geht zwar um eine einzigartige Sache in der Bibel, und darum ist auch der Sachbezug ein einzigartiger. Aber auch die Bibel ist <term ref="kbga-terms-2456">ein menschliches Dokument</term>. <term ref="kbga-terms-1219">Exegese</term> hat diese Buchstaben zu lesen und zu verstehen, was sie sagen wollen. Die Aufgabe ist die gleiche wie die der Exegese anderer Bücher.<note xml:id="n40">Die Sätze von «Es geht zwar um eine einzigartige Sache in der Bibel…» bis hierhin fehlen in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Antwortnotizen (Anm. 24), an die seine im Gespräch gegebene Antwort sich sonst eng anlehnt, ganz.</note> Also keine besondere <term ref="kbga-terms-2338">biblische Hermeneutik</term>!</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> Aber fordert nicht die andere Sache auch eine andere Hermeneutik? Muss die biblische Hermeneutik nicht die Realität des Heiligen Geistes einbeziehen?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Der <term ref="kbga-terms-179">Heilige Geist</term> gehört gewiss zur Sache, um die es in der Bibel geht. Aber auch über ihn belehren uns die hebräischen und griechischen Texte, die studiert sein wollen. Ich kann nicht sehen, wie der Heilige Geist ein besonderes hermeneutisches Prinzip bedeuten sollte? Mit dem Verweis auf den Heiligen Geist wollte ich hinweisen auf den <term ref="kbga-terms-2457"><hi rend="i">geistlichen</hi> Charakter</term> aller Theologie. Es geht nicht um ein Prinzip, und darum glaube ich auch nicht, dass andere Regeln gelten; es ist mir nie eingefallen, von «pneumatischer Exegese» zu reden.<note xml:id="n41">Vgl. schon <bibl corresp="kbga-bibls-2227"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="i">Erklärung des Philipperbriefes</hi>, München 1928</bibl>, Vorwort: «An dem Streit über die ‹pneumatische Exegese› gedenke ich mich hier nicht zu beteiligen. Habe ich, wenn ich recht sehe, mit den Anlaß dazu gegeben, so ist jedenfalls dieses unsympathische Stichwort nicht meine Prägung.» Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-220">Chr.Dogm, S. 516–518</bibl>.</note> Es gibt nur <term ref="kbga-terms-2339">sachliche Exegese</term>, das heißt aber, die Bibel die Sache sagen zu lassen, die sie sagen will, und ihr nicht eine «wächserne Nase»<note xml:id="n42">Mit «wächserne Nase» ist etwas umschrieben, was sich nach Belieben formen und verändern lässt; zur Rückführung der Formulierung auf <persName ref="kbga-actors-244">Lessing</persName> und <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2">KD I/1, S. 109</bibl>.</note> aufzusetzen, und sei es eine <term ref="kbga-terms-2199">existenzphilosophische</term>!</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-932">P. Brunner</persName>:</speaker> 
                        <p> Es wurde gesagt, die Auslegung habe zur Voraussetzung das Hören dieser besonderen Sache. Das ist die Voraussetzung alles Verstehens. Aber bei einem Goethe-Text bedarf es dazu nicht des Heil[igen] Geistes. Und wenn Sie sagen, das Verstehen des Menschen sei von einem analogen Geheimnis umgeben wie das Wort Gottes, so wäre es wichtig, diese Analogie zu definieren. Der «breite Graben»<note xml:id="n43">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1300"><persName ref="kbga-actors-244">G. E. Lessing</persName>, <hi rend="i">Über den Beweis des Geistes und der Kraft</hi>, in: ders., <hi rend="i">Gesammelte Werke</hi>, hrsg. von P. Rilla, Bd. VIII: <hi rend="i">Philosophische und theologische Schriften II</hi>, Berlin/Weimar 1968<hi rend="sup">2</hi>, S. 9–16, dort S. 14</bibl>: «[Z]ufällige Geschichtswahrheiten können der Beweis von notwendigen Vernunftswahrheiten nie werden. […] Das, das ist der garstige breite Graben, über den ich nicht kommen kann, so oft und ernstlich ich auch den Sprung versucht habe.»</note> macht es doch fraglich, ob man hier wirklich Linien ziehen kann vom Hören und Verstehen des Wortes Gottes zum Hören und Verstehen anderer Worte?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Kann man <persName ref="kbga-actors-136">Goethe</persName> wirklich verstehen ohne den <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term>? Ist es denn nicht so, dass da, wo ein Mensch den anderen versteht, der Heilige Geist am Werk ist? Der Heilige Geist ist <term ref="kbga-terms-2458">nicht auf die Kirchenmauern beschränkt</term>. Gott geht zu den Zöllnern und Sündern und tut ihnen die Augen auf. Ist das Pneuma eine Privatangelegenheit von uns, die wir mit Ernst Christen sein möchten?<note xml:id="n44">In der Vorrede zur Deutschen Messe (1526) spricht <persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName> über «die ienigen, so mit ernst Christen wollen seyn» (<bibl corresp="kbga-bibls-675">WA 19, 75,5</bibl>).</note> Verstehen Sie: ich möchte den Heiligen Geist nicht zum Paragraphen 1 machen lassen!</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>P. Brunner:</speaker> 
                        <p> Aber wir müssen doch unterscheiden zwischen dem Geist des Schöpfers und dem Geist, der in Wort und Sakrament gegenwärtig ist?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Wo es um wirkliches Verstehen geht, da geht es um die Erleuchtung durch den Heiligen Geist. Er lässt sich <term ref="kbga-terms-2459">nicht reservieren für uns Theologen</term>!</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> Gibt es denn aber nicht auch ein Verstehen in der Solidarität der Sünde? Und also ein dämonisches Verstehen, etwa innerhalb der atheistischen Weltanschauung?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Ich glaube, wo Menschen in einer «<term ref="kbga-terms-1139">Weltanschauung</term>» vereinigt sind, da verstehen sie in der Regel weder sich selber noch den Anderen, sei es in einer <term ref="kbga-terms-1397">atheistischen</term> oder in einer <term ref="kbga-terms-457">frommen</term>, oder vielleicht auch in einer <term ref="kbga-terms-2506">sanft abendländischen Weltanschauung</term>! Gewiss gibt es auch da <term ref="kbga-terms-892">Solidarität</term>, aber eben eine Solidarität im Missverstehen. Wirkliches Verstehen ist ohne das Wunder des <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geistes</term> nicht möglich.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> Ist nicht der Unterschied zwischen dem Verstehen des Gotteswortes und dem menschlicher Worte der, dass im ersten Falle alles bezogen ist auf das göttliche<note xml:id="n45">Im Original des Protokolls nachträglich mit Tinte durchgestrichen.</note> Subjekt, während dieses im zweiten Falle fehlt? Und so sind wohl Methode und Interpretation der Texte die gleichen, aber ihr Sachbezug ist ein anderer. Liegt hier nicht der Unterschied zwischen der biblischen und der profanen Hermeneutik?</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Die Sache ist gewiss eine besondere: in der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> geht es um Gottes Person und Werk. Aber das Wort ward <hi rend="i">Fleisch</hi> [<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.1.14">Joh. 1,14</ref>]. Gott ist in die <term ref="kbga-terms-398">Geschichte</term> eingegangen, und nun wird die Begegnung mit Gott und seinem Wort eine Begegnung in der Geschichte. Handelt es sich hier wirklich nicht mehr um das göttliche<note xml:id="n46">Im Original des Protokolls nachträglich mit Tinte durchgestrichen.</note> Subjekt? Ich kann ja keinen einzigen kleinen Liedervers, ich kann das<note xml:id="n47">Im Original des Protokolls fehlt hier ein Artikel, nachträglich ist «ein» eingefügt; vom Hrsg. korrigiert.</note> Gedicht «Sah ein Knab ein Röslein steh’n»<note xml:id="n48">Anfang des Gedichts «Heidenröslein» von <persName ref="kbga-actors-136">J. W. von Goethe</persName> (<bibl corresp="kbga-bibls-5799">ders., <hi rend="i">Gedichte 1756–1799</hi>, hrsg. von K. Eibl [Sämtliche Werke I,1], Frankfurt am Main 1987, S. 278</bibl>).</note> nicht verstehen, wenn ich nicht vordringe zu dem Subjekt <persName ref="kbga-actors-136">Goethe</persName>! Verstehen, das heißt ja, dass dieser Mann mir in diesem Vers begegnet. Das ist ein Ereignis auf der menschlichen Ebene, hier geht es um <term ref="kbga-terms-800">Mensch und Mitmensch</term>. Aber auch hier gibt es kein wirkliches Verstehen ohne Erleuchtung durch den <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term>. Nur wer <term ref="kbga-terms-50">Gottes Wort</term> versteht, kann in Wahrheit auch Goethe verstehen.</p>
                        </sp>
                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="i">(5) Unterschiedliche christologische Aussagen</hi>
                    </p>
                  
                    <sp>
                        <speaker>Frage:</speaker> 
                        <p> Die hermeneutische Prinzipienlehre in [KD I/2,] § 19,1 sieht vor, dass der Leser der heiligen Schrift, der unter der Voraussetzung an sie herangeht, dass sie Gottes Wort ist, im Hören durch das menschliche Wort die Offenbarung zu Gesicht bekommt, im Verstehen das menschliche Wort von der Offenbarung her erforscht, im Auslegen das Wort Gottes in seiner Beziehung zur Offenbarung erklärt (S. 515). – Wie lassen diese Erklärungsgrundsätze sich realisieren in der Exegese des Neuen Testamentes angesichts der unterschiedlichen christologischen Aussagen, z. B. in den Epiphanie-Stoffen (Herrlichkeit des Gottessohnes) und <ref type="can" subtype="bible" target="Phil.2.6 Phil.2.11">Phil. 2,6ff.</ref> (Kenose<note xml:id="n49">Griechisch κένωσις: Selbstentäußerung.</note>)? Oder die johanneische Christologie (Präexistenz) und die adoptianische Christologie (Einsetzung zum Gottessohne)? – Darf jeweilig die präzise Wortgestalt als Ausdruck der «Sache» mit einer vielleicht gegensätzlichen Wortgestalt des Neuen Testamentes nivelliert bzw. ausgetauscht werden? Bindet sich nicht die Sache an dieses konkrete Wort?<note xml:id="n50">Auf dem <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zugeschickten Frageblatt (<ref type="archival">KBA 45212</ref>) ist diese Frage deutlich ausführlicher formuliert: «Die Epiphaniestoffe verkündigen Jesus als den Gottessohn, der in Wundern und Taten seine himmlische Herrlichkeit auf Erden erweist. Hingegen <ref type="can" subtype="bible" target="Phil.2.6 Phil.2.11">Phil. 2,6ff.</ref> betont in Übereinstimmung mit Paulus die Kenosis des Praeexistenten. Oder: Die johanneische Christologie betont die Praeexistenz, die adoptianische Christologie hingegen die Einsetzung zum Gottessohn. Welche Folgerungen ergeben sich aus der oben genannten hermeneutischen Prinzipienlehre angesichts der Aufgabe, solche neutestamentlichen Stellen miteinander zu verstehen? Können wir hier von einem Hören der ‹Sache› reden, ohne dass die Sache sich in gerade dieser präzisen Wortgestalt einen Ausdruck verschafft hätte, so dass diese Wortgestalt nicht einfach mit einer anderen, vielleicht gegensätzlichen Wortgestalt des Neuen Testaments auszutauschen wäre? Die ‹Sache› bindet sich hier doch offensichtlich an dieses Wort. Können wir beim Verstehen das menschlich konkrete Wort von der Offenbarung her erforschen in der Weise, dass nun die gegensätzlichen Aussagegehalte so nivelliert werden, dass sie gegenüber einer vorgegebenen ‹Sache› (die sich uns tatsächlich doch nur im konkreten Wort offenbart) bedeutungslos werden? Setzt hier, in unserem Falle bei bestimmten christologischen Aussagen, schon die Fehlbarkeitsmöglichkeit des apostolischen Wortes ein derart, dass wir mit ihr in der Exegese, im Verstehen realiter rechnen müssen? Erweist sich das apostolische Wort damit als ein der Sache so unangemessenes Zeichen, dass wir von seinem spezifischen Aussagegehalt jeweils absehen dürfen, wenn er dem Aussagegehalt anderer apostolischer Worte widerspricht, oder ist nicht das Zeugnis gerade dieser Gestalt des Wortes von nicht übersehbarer Bedeutung?»</note></p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Die Schrift ist in der Tat jeweils in ihrer präzisen <term ref="kbga-terms-2461">Wortgestalt</term> zu verstehen, die als solche nicht mit anderen zu nivellieren ist. Die Aufgabe bleibt aber – «Fehlbarkeit» bzw. Widerspruch der Zeugen kann nur als Grenzfall in Frage kommen – nach der <term ref="kbga-terms-2460"><hi rend="i">Einheit</hi> in der <hi rend="i">Verschiedenheit</hi></term> zu fragen. Lassen Sie es mich an den Aussagen über die <term ref="kbga-terms-553">Christologie</term> nachweisen.<lb/>
                               a) <hi rend="i">Christus im Erweis seiner <term ref="kbga-terms-1257">Herrlichkeit</term>:</hi> erweist er sie anders als in seiner <term ref="kbga-terms-2462">Niedrigkeit</term>, auf dem Weg zum <term ref="kbga-terms-129">Kreuz</term>? als der gehorsame <term ref="kbga-terms-1580">Knecht Gottes</term>, der sich eben so als der Herr offenbart?<lb/>
                               b) <hi rend="i">Christus in seiner <term ref="kbga-terms-2462">Kenose</term>:</hi> hörte die <term ref="kbga-terms-235">Sohnschaft</term> und Herrlichkeit in seiner Erniedrigung auf? War er nicht eben darin der Herr, dass er Knecht wurde? Hat er nicht am <term ref="kbga-terms-129">Kreuz</term> triumphiert? – Es darf nicht geleugnet werden, dass verschiedene Schichten vorhanden sind, aber das heißt nicht, dass man sich für die eine oder andere <hi rend="i">entscheiden</hi> müsste. Das könnte so oder so zur <term ref="kbga-terms-266">Häresie</term> führen. Bedeuten die verschiedenen Schichten einen <hi rend="i">sachlichen</hi> Widerspruch? Wird nicht vielmehr <hi rend="i">mir</hi> widersprochen von beiden Seiten? Wir sollen Alles je für sich und also in seiner <hi rend="i">Verschiedenheit</hi> hören – aber Alles bezogen auf die <hi rend="i">Einheit</hi> Jesu Christi. Das Neue Testament ist <term ref="kbga-terms-2463">kein dogmatisches Lehrbuch</term>. Die <term ref="kbga-terms-273">Apostel</term> waren Zeugen eines Geschehens und nicht Systematiker!<note xml:id="n51">Laut seinen Antwortnotizen (Anm. 24) wollte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auch auf das in Frage genannte zweite Beispiel für unterschiedliche <term ref="kbga-terms-553">christologische</term> Aussagen eingehen: «[…] <hi rend="i">Präexistenz:</hi> bei <persName ref="kbga-actors-2297">Joh[annes]</persName> <term ref="kbga-terms-715">wahrer Gott</term> <hi rend="i">und</hi> <term ref="kbga-terms-233">wahrer Mensch</term> / <hi rend="i">Einsetzung:</hi> wurde in seiner <term ref="kbga-terms-393">Auferstehung</term> als Beides offenbar und erkannt […]».</note></p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-932">P. Brunner</persName>:</speaker> 
                        <p> Die Sache und die Wortgestalt der apostolischen Verkündigung liegen ganz ineinander. Ich bekomme die Sache nicht zu Gesicht, ohne dass mir die konkrete Wortgestalt deutlich ist. Dann aber liegen Sache und Wortgestalt so ineinander, dass ich nicht gleichzeitig eine andere Wortgestalt als Sachträger erkennen kann.</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker> 
                        <p> Das ist ein Trugschluss. Denn wenn ich in der einen Wortgestalt den wirklich bezeugten Gehalt der biblischen Botschaft erkenne, so dass ich bei einem anderen Text eine andere Wortgestalt wahrnehme,<note xml:id="n52">Der voranstehende Satzteil ist im Original des Protokolls handschriftlich korrigiert zu: «so dass ich ihn bei einem anderen Text in der andere[n] Wortgestalt wahrnehme».</note> gerade daran erkenne ich, dass in dieser und in jener Gestalt <hi rend="i">derselbe</hi> Herr bezeugt und gerühmt wird. Das wäre ein schrecklicher Fanatismus, wenn nur <hi rend="i">eine</hi> Wortgestalt als die richtige erkannt würde. So entstanden die <term ref="kbga-terms-266">Häresien</term>, immer auf Grund der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term>. Demgegenüber ist es Aufgabe eines besonnenen geistlichen Denkens, die <term ref="kbga-terms-2460">Einheit in der Verschiedenheit</term> zu erkennen, nicht um die Bibel auf einen systematischen Nenner zu bringen, aber um sich durch die Existenz der verschiedenen Wortgestalten zu einer umfassenden <term ref="kbga-terms-951">Erkenntnis Christi</term> aufrufen zu lassen. Damit aber wären wir wieder beim <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term>!<note xml:id="n53">Der letzte Satz ist im Original des Protokolls am Seitenende handschriftlich hinzugefügt.</note></p>
                        </sp>
                </div>
                <div>
                    <head>2. Antwortnotizen Barths zu nicht angesprochenen Fragen</head>

                    <p>[6.]<note xml:id="n54">Im Protkoll Nummer 5. – <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hatte in seinen Notizen (Anm. 24) alle seine Antworten nummeriert; die Frage, auf die er unter 6. einging, wurde im Gespräch als letzte aufgenommen, bekam im Protokoll also die Nummer 5, während seine in den Notizen 5. Antwort laut Protokoll nicht mehr angesprochen wurde – und hier nun als Nummer 6 erscheint.</note> <hi rend="i">Unterschied von <term ref="kbga-terms-568">A[ltem]</term> und <term ref="kbga-terms-74">N[euem] T[estament]</term> – </hi>
                    </p>
                    <p>beider <hi rend="i">Einheit</hi> in J[esus] Chr[istus] selbst, der Israel <hi rend="i">und</hi> der Kirche angehört, das Haupt des einen Volkes Gottes ist, in <term ref="kbga-terms-426">Propheten</term> und <term ref="kbga-terms-273">Aposteln</term> seine Zeugen hat.<lb/>
                    beider <hi rend="i">Verscheidenheit</hi> wieder in J[esus] Chr[istus] selbst, der hier als Träger von <term ref="kbga-terms-36">Gottes Gnade</term> und <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-388">Gericht</term></hi> erwartet, dort als Träger von Gottes <hi rend="i">Gnade</hi> im Gericht erinnert ist. In diesem Sinn: ante-post Chr[istum].<lb/>
                    im <term ref="kbga-terms-179">H[ei]l[igen] Geist</term> Erkenntnis beider auf dem <hi rend="i">Weg</hi> von hier nach dort.</p>
                    
                    <p rend="margin-top">7. <hi rend="i">Fehlbarkeit der <term ref="kbga-terms-2456">Schrift als Menschenwort</term></hi> – </p>
                    <p>ersichtlich darin, dass sie a) in verschiedenen <term ref="kbga-terms-2461">Wortgestalten</term>, b) in verschiedenen Zuspitzungen, c) in verschiedenem Grad von Deutlichkeit bzw. Dunkel den einen J[esus] C[hrisus] bezeugt. Wäre ohne solche Fehlbarkeit kein menschl[iches] Wort. Ist nicht Kodex offenbarter Theologie, sondern <term ref="kbga-terms-2464">Zeugnis</term>. «Verlassen» kann man sich nur auf den von ihr <hi rend="i">Bezeugten</hi>. Indem sie in ihrer Verschiedenheit das eine Zeugnis gibt, erweist sie sich als Zeugnis des H[ei]l[igen] G[eistes].</p>

                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="i">III. Glaube</hi>
                    </p>
                    <p rend="margin-top">8. <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-73">Glaube</term> und <term ref="kbga-terms-844">Heilsgewissheit</term></hi> – </p>
                    <p>Gl[aube] in der Tat nicht ohne Heilsgewissheit. Aber Heilsgewissheit nicht ausserhalb des Glaubens. Und Gl[aube] nicht anderswoher als durch den <term ref="kbga-terms-179">H[ei]l[igen] G[eist]</term> von seinem Gegenstand: J[esus] C[hristus].</p>
                    <p rend="margin-top">9. <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-35">Gnade</term> und <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term></hi> – </p>
                    <p>Der <term ref="kbga-terms-36">Go[ttes] Gnade</term> total ergreifende und sich selbst total als <term ref="kbga-terms-750">Sünder</term> erkennende Mensch ist – in dieser <hi rend="i">Unterschiedenheit</hi> – der <hi rend="i">eine</hi> Christ: beides von J[esus] C[hristus] her, immer im Übergang vom einen zum anderen.</p>
                    <p rend="margin-top">10. <hi rend="i">Glaube und Kirche (Kontinuität und Ereignis)</hi> – </p>
                   
                    <sp>
                        <speaker>[Frage:] 
                        <note xml:id="n55">Hier und unten bei 12. sind die Fragen, auf die sich <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Antworten beziehen, in dem erhaltenen (ersten) Fragenkomplex (<ref type="archival">KBA 45212</ref>) enthalten und werden daher mitangeführt.</note></speaker> 
                        <p>Der <term ref="kbga-terms-73">Glaube</term> wird je und je Ereignis in der Begegnung mit der Offenbarung.<lb/>
                            Muss das Christsein eine[s] Menschen auf diese Begegnungsmomente beschränkt bleiben, oder spricht nicht das paulinische <foreign xml:lang="grc">ἐν Χριστῷ εἶναι</foreign> von einem kontinuierlichen Leben im Glauben (im NT sogar öfters ein «Wachsen im Glauben»)?</p>
                    <p>Die <term ref="kbga-terms-33">Kirche</term> ist nicht kontinuierlich, sondern sie wird zur Kirche in dem Ereignis, dass das Wort Gottes zu ihr gesprochen und von ihr geglaubt wird (S. 275)<note xml:id="n56">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2">KD I/1, S. 275</bibl>: „Also ist auch die Kirche nicht konstant, nicht kontinuierlich die Kirche Jesu Christi, sondern sie ist es je in dem Ereignis, daß das Wort Gottes zu ihr gesprochen und von ihr geglaubt wird.“</note>. Frage: Muss die Kirche nicht, als σῶμά του Χριστοῦ, als Realität gedacht werden, die auch abgesehen von den Momenten ihres In-Erscheinung-Tretens in jenem Ereignis da ist?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                    <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> <p>Beide sind kontinuierlich als «Sein <hi rend="i">in Christus»</hi> – sofern aber menschl[iches] <hi rend="i">«Sein</hi> in Christus» beide nur im Ereignis der Tat und Gabe des H[ei]l[igen] Geistes.</p>
                    
                    <p rend="margin-top">11. <hi rend="i">Glaube als Erinnerung und Erwartung</hi> – </p>
                    <p>«Gehaltenwerden» des Gl[aubens] zwischen und von beiden ist immer wirklich, will aber im «Ereignis» (<term ref="kbga-terms-179">H[ei]l[iger] Geist</term>!) offenbar und erkannt werden.</p>

                    <p rend="margin-top">12. <hi rend="i">Prädestination</hi> –</p>
                   </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage:]</speaker> 
                        <p> Das Wort Gottes als Tat Gottes ist Entscheidung. Es ist Entscheidung Gottes über den Menschen zum Glauben und zur Gerechtigkeit oder zum Unglauben und zur Sünde ([KD] I/1, 165 f). Frage: Wirkt Gott in gleicher Weise den Glauben wie den Unglauben und können somit die Aussagen von der Wahl der Gnade zum Glauben ohne Differenzierung neben die Aussagen von der Wahl der Ungnade zum Unglauben als gleiche Taten Gottes nebeneinanderstehen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                    <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                    <p>Stelle <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.8.30">Röm. [8,30]</ref><note xml:id="n57">Die Versangabe ist vom Hrsg. ergänzt aus <bibl corresp="kbga-bibls-2">KD I/1, S. 165</bibl>.</note> (vgl. KD I/1, S. 165ff.<note xml:id="n58">In den Notizen nur: «1,1 165ff.»</note>) scheint etwas ungeschützt. Entscheidung Go[ttes] hier und dort sehr verschieden, wie ja und nein, rechts und links, <term ref="kbga-terms-1077">Erwählung</term> und <term ref="kbga-terms-1091">Verwerfung</term>, <term ref="kbga-terms-36">Gnade</term> und <term ref="kbga-terms-388">Gericht</term>! <term ref="kbga-terms-117">W[ort] G[ottes] ist Jesus Christus</term>: in ihm ist für <term ref="kbga-terms-73">Glauben</term> und <term ref="kbga-terms-283">Gerechtigkeit</term> gegen <term ref="kbga-terms-184">Unglauben</term> und <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term> entschieden.</p>
                        </sp>

                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="i">IV. Konfession</hi>
                    </p>

                    <p>13. Das <hi rend="i">Dogma</hi> – </p>
                    <p>Als absolute Wahrheit identisch mit G[ottes] W[ort]: eschatologische Grösse. Als <term ref="kbga-terms-267">Dogma</term> der Kirche in der Zwischenzeit immer nur Annäherung von rel[ativer] Wahrheit. Wieso hier gerade <term ref="kbga-terms-68">Taufe</term>, <term ref="kbga-terms-69">Abendmahl</term>, <term ref="kbga-terms-63">Absolution</term> auszunehmen?</p>

                    <p rend="margin-top">14. <hi rend="i">Bekenntnis 1934–1952</hi><note xml:id="n59">Die Jahreszahl 1934 spielt auf die «Theologische Erklärung zur gegenwärtigen Lage der Deutschen Evangelischen Kirche», die sogenannte «<term ref="kbga-terms-126">Barmer Theologische Erklärung</term>» an, die federführend von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> mitverfasst wurde (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-481">V.u.kl.A. 1934–1935, S. 264–301</bibl>).</note> – </p>
                    <p>Sektenaffinität vielleicht doch nicht genügender Anlass zu <term ref="kbga-terms-746">neuem Bekenntnis</term><lb/>
                        Wichtig wäre:<lb/>
                        1. Bereinigung des Verh[ältnisses] von <term ref="kbga-terms-110">Schrift</term> und <term ref="kbga-terms-306">Tradition</term><lb/>
                        2. Frage, ob <term ref="kbga-terms-126">1934</term> als einigendes Bekenntnis gilt oder nicht gilt, verstanden oder nicht verstanden ist?<lb/>
                        3. Befreiung von dem Starren auf die <term ref="kbga-terms-742">Bekenntnisse des 16.J[ah]hrh[underts]</term>, samt der damit verbundenen <term ref="kbga-terms-21">Scholastik</term>.</p>

                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
