<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Gespräch mit Kardinal Eugène Tisserant in Colmar</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Gespräch mit Kardinal Eugène Tisserant in Colmar, in: Gespräche 1948–1952, 14. September 1952</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57026 (Stand: 20. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57026</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Gespräch mit Kardinal Eugène Tisserant in Colmar</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">25</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1952-09-14">14. September 1952</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-20T08:45:34+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-20T08:45:34+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
           
             <div type="conversation">
                <head>Gespräch mit Kardinal Eugène Tisserant<lb/>in Colmar</head>
                <head type="sub">1952</head>
                <div type="abstract">
    <p>Zu diesem Gespräch wurde <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> nur wenige Tage vorher eingeladen: Kardinal <persName ref="kbga-actors-10762">Eugène Tisserant</persName><note xml:id="n01"><persName ref="kbga-actors-10762">Eugène Tisserant</persName> (1884–1972), 1936 Kardinal und Sekretär der Kongregation für die orientalischen Kirchen, 1951 Vorsitzender des Kardinalskollegiums (Kardinaldekan), 1958 und 1963 Leiter der Papstwahlen.</note> war am <date to="1952-09-14" from="1952-09-13">13. und 14. September</date> im <placeName ref="kbga-places-199">Elsass</placeName>, um verschiedene kirchliche Einrichtungen zu besuchen und Gespräche unter anderem mit Politikern des <orgName ref="kbga-actors-10726">Europarates</orgName> und der <orgName ref="kbga-actors-10763">Montanunion</orgName> zu führen.<note xml:id="n02">Die weiteren Termine und Besuche <persName ref="kbga-actors-10762">Tisserants</persName> während seines <placeName ref="kbga-places-199">Elsass</placeName>-Aufenthalts sind aufgelistet im Artikel <bibl corresp="kbga-bibls-5804"><hi rend="i">Der Elsassbesuch von Kardinal Tisserant</hi>, in: Le Nouveau Rhin Français, Jg. 8, No. 214 vom 13.9.1952</bibl>.</note> Er besuchte auch das «<orgName ref="kbga-actors-10764">Institut d’études européennes de Strasbourg</orgName>» und traf sich am <date when="1952-09-14">14. September 1952</date> in <placeName ref="kbga-places-1529">Gunsbach</placeName> zu einem gut halbstündigen Gespräch mit <persName ref="kbga-actors-1243">Albert Schweitzer</persName>.<note xml:id="n03">Der im <placeName ref="kbga-places-199">Elsass</placeName> geborene <persName ref="kbga-actors-1243">Albert Schweitzer</persName> (1875–1965), der für das Jahr 1952 den Friedensnobelpreis zugesprochen bekommen sollte, verbrachte «in seiner Heimatgemeinde einen kurzen Urlaub» (<bibl corresp="kbga-bibls-5805"><hi rend="i">Kardinal Tisserant im Elsass</hi>, in: Le Nouveau Rhin Français, Jg. 8, No. 216 vom 16.9.1952</bibl>). – Ein Foto vom Treffen Tisserants mit Schweitzer findet sich in: <bibl corresp="kbga-bibls-1311">Karl Barth – Bilder und Dokumente, S. 232</bibl>.</note> Es war Tisserants Wunsch gewesen, im Anschluss daran ebenfalls mit Barth zu sprechen, und so hatte er ihn bitten lassen, zu einem Gespräch nach <placeName ref="kbga-places-918">Colmar</placeName> zu kommen, wo man sich auf der Präfektur für eine gute Stunde treffen könne.<note xml:id="n04">Vgl. Brief Jules A. Jaegers an Barth vom <date when="1952-09-10">10.9.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9352.515</ref>). <persName ref="kbga-actors-10217">Jules Albert Jaeger</persName> (1898–1964), elsässischer Journalist und Herausgeber mehrerer regionaler Zeitungen, hatte das «<orgName ref="kbga-actors-10764">Institut d’études européennes de Strasbourg</orgName>» 1939 gegründet und 1945 wiedereröffnet.</note></p>
    <p>Die hohe Stellung des Kardinals in der vatikanischen Hierarchie wird eine Rolle dabei gespielt haben, dass Barth der Einladung Folge leistete, leitete er doch zu diesem Zeitpunkt «das Referat Ost-West» und war «Dean des Kardinalkollegiums», wie <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> am Nachmittag des Treffens schrieb.<note xml:id="n05">Brief <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaums</persName> an G. Eichholz vom <date when="1952-09-14">14.9.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9252.154</ref>).</note></p>
    <p>Laut der ihm mitgeteilten geeigneten Bahnverbindung erreichte Barth <placeName ref="kbga-places-918">Colmar</placeName> um 16.55 Uhr, traf sich mit <persName ref="kbga-actors-10762">Tisserant</persName> in der unmittelbar neben dem Bahnhof gelegenen Präfektur und reiste bereits um 18.14 Uhr wieder zurück nach <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>.<note xml:id="n06">Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-10217">Jaegers</persName> vom <date when="1952-09-10">10.9.1952</date> (Anm. 4). Der vorab erstellte Zeitplan deckt sich sehr genau mit dem im Artikel <bibl corresp="kbga-bibls-5805"><hi rend="i">Kardinal Tisserant im Elsass</hi> (Anm. 3)</bibl> beschriebenen Ablauf des Tages.</note> – Vier Tage nach dem Gespräch erhielt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom Generalsekretär der Präfektur, <persName ref="kbga-actors-10216">Frédéric Gerst</persName>, in dessen Büro es stattgefunden hatte, zwei Fotos und eine Ausgabe der Zeitung «<orgName ref="kbga-actors-10765">Le Nouveau Rhin Français</orgName>» vom <date when="1952-09-16">16. September</date> zugesandt, in der ebenfalls ein Foto vom Treffen Tisserants mit Barth abgedruckt war.<note xml:id="n07">Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-10216">Gersts</persName> an Barth vom <date when="1952-09-18">18.9.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9352.535</ref>). Die Fotos sind erhalten (<ref type="archival">KBA 9105.2</ref>; <ref type="archival">KBA 9105.3</ref>), das Foto in der Zeitung zeigt Gerst, Tisserant und Barth (ganz ähnlich wie <ref type="archival">KBA 9105.2</ref>, wo jedoch noch eine vierte Person zu sehen ist).</note></p>
    <p>Auch im Nachhinein blieb der Eindruck Barths von diesem Treffen zwiespältig. Als <persName ref="kbga-actors-519">Georges Casalis</persName><note xml:id="n08">Der mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> befreundete<persName ref="kbga-actors-519"> Georges Casalis</persName> (1917–1987) war seit 1951 Pfarrer der lutherischen Kirche Elsass-Lothringens in Straßburg.</note>, der wohl aus jenem Zeitungsbericht von dem Gespräch erfahren hatte, ihm schrieb: «Die Welt (d. h. die elsässisch kleine Welt) hat mit Staunen von Deiner Fahrt nach Colmar, Deinem Empfang in der Präfektur und Deiner Begegnung mit Kardinal Tisserand (sic!) Kenntnis genommen»,<note xml:id="n09">Brief <persName ref="kbga-actors-519">G. Casalis’</persName> an Barth vom <date when="1952-10-09">9.10.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9352.580</ref>).</note> antwortete er unter anderem: Ich weiß «bis auf diesen Tag nicht […], was der Mann eigentlich von mir wollte».<note xml:id="n10">Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an G. Casalis vom <date when="1952-10-13">13.10.1952</date> (<ref type="archival">KBA 9252.178</ref>).</note></p>
    <p>Weitere Reaktionen oder Quellen zu diesem Gespräch sind nicht erhalten. Die Edition beschränkt sich daher auf die Notizen in Barths Taschenkalender<note xml:id="n11"><ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Eintrag vom <date when="1952-10-14">14.10.1952</date>.</note> und einen kurzen Bericht in seiner Antwort an <persName ref="kbga-actors-519">Georges Casalis</persName><note xml:id="n12">Siehe oben, Anm. 10.</note>.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Gespräch mit Kardinal Tisserant in Colmar</head>
                    <div>
                        <head type="sub"><hi rend="i">1. <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Eintrag vom <date when="1952-09-14">14. September 1952</date><note xml:id="n13">Die Begriffe finden sich eingeklammert hinter der hier für die Überschrift gewählten Notiz: «Rencontre mit Kardinal <persName ref="kbga-actors-10762">Tisserant</persName> in <placeName ref="kbga-places-918">Colmar</placeName>». – Hinter der Klammer folgt noch eine Notiz zum Ort des Treffens: «Sous Préfect[ure] Gerst». – <persName ref="kbga-actors-10216">Frédéric Gerst</persName> (1913–2012), elsässischer Jurist und Ministerialbeamter, seit 1945 in verschiedenen elsässischen Unterpräfekturen tätig, 1951 im Generalsekretariat des Departements Haut-Rhin.</note></hi>
                        </head>

                        <p><term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term> – <term ref="kbga-terms-1380">Materialismus</term> – <orgName ref="kbga-actors-8455">Amerika</orgName> – <term ref="kbga-terms-2451">Schuld der Kirche</term> – Neujahrsansprache von <persName ref="kbga-actors-2476">Pius XII.</persName><note xml:id="n14"><persName ref="kbga-actors-2476">Pius XII.</persName> (1876–1958), Papst seit 1939. Möglicherweise meint Barth die Weihnachtsansprache 1951, über die am <date when="1951-12-29">29. Dezember 1951</date> berichtet wurde: «Papst Pius XII. benützte die feierliche Gelegenheit, um einmal mehr ‹ein deutliches und bestimmtes Wort› über Auftrag und Bedeutung der Kirche für den Frieden zu verkünden. Er erklärte, dieses freie und offene Wort sei umso notwendiger geworden, als die eindeutig in zwei Gruppen getrennte Menschheit heute ‹einem nur schwerlich die Freiheit zugestehen will, mitten zwischen den gegnerischen Parteien eine politische Neutralität zu bewahren›. In überaus klarer und bestimmter Weise nahm der Hl. Vater sodann eine allseitige Abgrenzung und Begriffsbestimmung jener Neutralität vor, welche die katholische Kirche in der heutigen Zeit befolge. Pius XII. sagte dabei auch, daß die Kirche ihre Haltung selbst bestimme und sich immer nach dem Lichte göttlichen Rechts und den ewigen Werten und Normen richte. Ob sie neutral bleibt oder aus ihrer Neutralität heraustritt, so tut sie das immer kraft ihres gottgewollten Auftrages» (<bibl corresp="kbga-bibls-5856"><hi rend="i">Zwischen Weihnachten und Neujahr</hi>, in: Freiburger Nachrichten, Jg. 88, Nr. 300 vom 29.12.1951, S. 1</bibl>); vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-5857">JK 13 (1952), S. 165f.</bibl></note> – <term ref="kbga-terms-2330">deutsche Remilitarisierung</term>? – <persName ref="kbga-actors-10766">Stepanic</persName>[sic!] u[nd] <persName ref="kbga-actors-3386">Minczenty</persName>[sic!]<note xml:id="n15"><persName ref="kbga-actors-10766">Alois Stepinac</persName> (1898–1960), 1934 Bischof, 1937 Erzbischof von Zagreb, dem vorgeworfen wurde, ab 1941 mit dem faschistischen Ustascha-Regime sympathisiert zu haben und in Kriegsverbrechen verwickelt gewesen zu sein. Er wurde 1946 in Zagreb in einem Schauprozess als Kriegsverbrecher zu 16 Jahren Haft verurteilt (1951 in Hausarrest umgewandelt); zum «<term ref="kbga-terms-2237">Fall Mindszenty</term>» in Ungarn vgl. oben, S. &amp;&amp;&amp;, Anm. 22–24. [57013 Gespräch 11]</note></p>
                    
                        <p rend="asHead"><hi rend="i">2. Mitteilung Barths über das Gespräch im Brief an Georges Casalis vom <date when="1952-10-13">13. Oktober 1952</date></hi></p>

                        <p>Die Zusammenkunft mit dem <persName ref="kbga-actors-10762">Kardinal</persName> war ja schon interessant genug, obwohl ich bis auf diesen Tag nicht weiß, was der Mann eigentlich von mir wollte. Ich meinerseits habe freilich einige merkwürdige Dinge von ihm gehört, z. B. dass der <persName ref="kbga-actors-2476">Papst</persName> tatsächlich nicht optieren will zwischen dem <term ref="kbga-terms-2029">Ost- und dem Westblock</term>, dass er den <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term> nicht als solchen, sondern nur wegen seines «<term ref="kbga-terms-1380">matérialisme</term> athée» bekämpft, dass er nicht <hi rend="i">für</hi> die deutsche <term ref="kbga-terms-2330">Remilitarisierung</term> ist, dass er die Fälle <persName ref="kbga-actors-10766">Stepanic</persName>[sic!] und <persName ref="kbga-actors-3386">Minczenty</persName>[sic!] <hi rend="i">nicht</hi> als Fälle von persécution de la foi<note xml:id="n16">Französisch für: «Verfolgung des Glaubens».</note> betrachtet (speziell über M. hat sich Tiss. deutlich missbilligend ausgesprochen!) Einen eminent <hi rend="i">klugen</hi> Eindruck hat mir die <persName ref="kbga-actors-10762">Eminenz</persName> übrigens nicht gemacht!</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
