<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Gespräch in Neuchâtel</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Gespräch in Neuchâtel, in: Gespräche 1948–1952, 6. Oktober 1952</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57028 (Stand: 21. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57028</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Gespräch in Neuchâtel</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">27</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1952-10-06">6. Oktober 1952</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-21T08:18:26+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-21T08:18:26+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
           
             <div type="conversation">
               <head>GESPRÄCH IN NEUCHÂTEL</head>
                <head type="sub">1952</head>
                <div type="abstract">
                
                <p>Dieses Gespräch ist Teil einer ganzen Reihe von Gesprächen, zu denen <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> seit den frühen 1940er Jahren von <persName ref="kbga-actors-1845">Alcide Roulin</persName><note xml:id="n01"><persName ref="kbga-actors-1845">Alcide Roulin</persName> (1893–1976), zunächst Bankkaufmann, dann Theologiestudium in Neuchâtel, im Anschluss daran Pfarrer in Beaufort-sur-Gervannes (Drôme, Frankreich), 1927 in Bayards, 1944 in Neuchâtel; seit 1942 auch Redakteur von «La Vie Protestante».</note> nach <placeName ref="kbga-places-139">Neuchâtel</placeName> eingeladen wurde.</p>
                <p><persName ref="kbga-actors-1845">Alcide Roulin</persName> war einer der profiliertesten Vertreter der Theologie Barths unter den Pfarrern im <placeName ref="kbga-places-969">französischsprachigen Teil</placeName> der Schweiz. Seit den Vorbereitungen zu den ersten Gesprächen über <term ref="kbga-terms-2507">Calvins Katechismus</term>, die am <date when="1940-10-02">2. Oktober</date> und <date when="1940-12-30">30. Dezember 1940</date> in Travers stattfanden,<note xml:id="n02"> <persName ref="kbga-actors-1845">Roulin</persName> war einer der «8 Pfarrer aus Neuchâtel», die <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> am <date when="1940-07-24">24. Juli 1940</date> deshalb und, um mit ihm über «Kirche und Staat» zu reden, besuchten (<ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, Eintrag vom 24.7.1940; vgl. auch den Brief <persName ref="kbga-actors-1854">F. Rysers</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date when="1940-07-09">9.7.1940</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9340.338</idno>]).</note> standen er und <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in einem andauernden brieflichen Austausch.<note xml:id="n03"> Im <orgName ref="kbga-actors-8253">KBA</orgName> sind 88 zwischen 1940 und 1968 Briefe geschriebene erhalten (14 von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> und 74 von <persName ref="kbga-actors-1845">Roulin</persName>).</note> Mehrere weitere Gespräche zunächst in <placeName ref="kbga-places-1534">Bayards</placeName> bzw. im <placeName ref="kbga-places-1535">Val-de-Travers</placeName>, dann in Neuchâtel wurden dabei verabredet.<note xml:id="n04"> Allein zu <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> Katechismus fanden zwischen 1941 und 1943 noch vier weitere Gespräche statt (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5829">K. Barth<hi rend="i">, La Confession de Foi de l’Eglise. Explication du Symbole des Apôtres d’après le catéchisme de Calvin. Sténogrammes de 6 séminaires</hi>, adaptés par J.-L. Leuba [CThAP 2], Neuchâtel / Paris 1943</bibl>; dt.: <bibl corresp="kbga-bibls-5830">K. Barth, <hi rend="i">Das Glaubensbekenntnis der Kirche. Erklärung des Symbolum Apostolicum nach dem Katechismus Calvins</hi>, aus dem Französischen übers. von H. Goes, Zürich 1967 [vgl. dort S. 7]</bibl>). Daneben verabredeten beide unter anderem für den <date to="1945-01-09" from="1945-01-08">8./9. Januar 1945</date> ein Gespräch zum Kolosserbrief (das in Lausanne stattfand) und den Vortrag «Les Allemands et nous», den <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> am <date when="1945-01-21">21. Januar 1945</date> zunächst in <placeName ref="kbga-places-1536">Couvet NE</placeName> hielt und dann am Abend in <placeName ref="kbga-places-139">Neuchâtel</placeName> wiederholte (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-5831">K. Barth, <hi rend="i">Die Deutschen und wir</hi>, Zollikon-Zürich 1945 [auch in: ders., <hi rend="i">Eine Schweizer Stimme 1938–1945</hi>, Zollikon-Zürich 1945, S. 334–370</bibl>]; frz.: <bibl corresp="kbga-bibls-5832">K. Barth, <hi rend="i">Les Allemands et nous</hi>, trad. de J.-L. Leuba, Neuchâtel / Paris 1945</bibl>).</note> Noch im Nachruf auf Roulin hieß es: «C’est grâce à lui, en particulier, que Karl Barth vint souvent à Neuchâtel et au Val-de-Travers, diriger, pendant et après la guerre, des séminaires passionnants.»<note xml:id="n05"> <bibl corresp="kbga-bibls-5833"><hi rend="i">† Le pasteur Alcide Roulin</hi>, in: FAN / Feuille d’Avis de Neuchâtel. L’express, Jg. 238, Nr. 49 vom 28./29.2.1976, S. 3</bibl> (dt.: «Ihm ist es insbesondere zu verdanken, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> häufig nach <placeName ref="kbga-places-139">Neuenburg</placeName> und ins <placeName ref="kbga-places-1535">Val-de-Travers</placeName> kam, um während und nach dem Krieg spannende Seminare zu leiten.»).</note></p>
                <p>Für den Herbst 1952 war zunächst wohl ein weiteres Gespräch über <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> geplant, das <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> jedoch im März mit dem Hinweis auf seine Arbeitsbelastung absagte.<note xml:id="n06"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-1845">Roulin</persName> vom <date when="1952-03-22">22.3.1952</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9252.47</idno>).</note> Postwendend reagierte Roulin und teilte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> mit, dass es nicht unbedingt ein Calvin-Gespräch sein müsse, sondern dass die Neuenburger Pfarrer gern – und wenn es für <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> besser sei, auch in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> – auch an einem allgemeineren Austausch über Fragen, mit denen <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> im Augenblick beschäftigt sei, interessiert seien.<note xml:id="n07"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-1845">Roulins</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date when="1952-03-24">24.3.1952</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9352.168</idno>).</note> Eine Antwort Barths ist nicht erhalten, er muss jedoch zustimmend reagiert haben, denn am <date when="1952-07-12">12. Juli</date> suchten Roulin und eine Gruppe von Pfarrern ihn in Basel auf und legten ihm bereits gesammelte Fragen vor, deren Beantwortung <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> für den <date when="1952-10-06">6. Oktober 1952</date> in <placeName ref="kbga-places-139">Neuchâtel</placeName> zusagte. In der Zwischenzeit, so hatte <persName ref="kbga-actors-1845">Roulin</persName> versprochen, würde er diejenigen. die auf seinen Aufruf hin bereits Fragen für das Gespräch eingesandt hatten, um nähere Erläuterungen bitten und diese anschließend <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zusenden.<note xml:id="n08"> Vgl. das Schreiben <persName ref="kbga-actors-1845">Roulins</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date when="1952-09-18">18.9.1952</date>, mit dem er die inzwischen ausgearbeiteten Fragen übersandte (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9352.774</idno>). Den Besuch in Basel hatte Roulin in einem Brief an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom 13.6.1952 (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9352.374</idno>) angekündigt.</note> </p>
                <p>Das Gespräch wurde zwar in «<orgName ref="kbga-actors-10639">La Vie Protestante</orgName>» angekündigt,<note xml:id="n09"> Ein Ausriss der Ankündigung aus der Ausgabe vom <date when="1952-09-26">26.9.1952</date> ist im KBA erhalten (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 15109</idno>).</note> teilnehmen durfte aufgrund des «privaten Charakters» der Veranstaltung aber nur, wer eine Einladung erhalten hatte, in der die vorgesehenen Themen und Fragen aufgelistet waren. Die Einladung war bereits mit dem Hinweis versehen: «Da die meisten der vorgeschlagenen Themen von besonderer Tragweite sind und die Liste im Nachhinein noch um weitere Fragen erweitert wurde, kann das vorgesehene Programm an diesem Tag vielleicht nicht abgearbeitet werden. In diesem Fall bitten wir im Voraus um Entschuldigung.»<note xml:id="n10"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 14554</idno> (undatierte Einladung). Im frz. Original: «<foreign xml:lang="fre">Les sujets proposés ayant pour la plupart une ampleur particulière, et d’autres questions étant venues allonger encore la liste après coup, le programme prévu ne pourra peut-être pas être épuisé ce jour-là. Dans ce cas, nous nous en excusons d’avance.» Auf der Einladung war ebenfalls vermerkt, dass sie zum Eintritt berechtigte: «Cette rencontre a un caractère privé. La présente invitation donne droit d’entrée</foreign>.»</note></p>
                <p><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> bereitete das Gespräch wie üblich mit eigenen, relativ ausführlichen Notizen vor, die er entsprechend der von ihm teils variierten Abfolge der ihm übermittelten Fragen niederschrieb.<note xml:id="n11"> Es finden sich sieben DIN A5-Blätter (acht beschriebene Seiten) mit handschriftlichen Notizen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 45220</idno>), die sich an den ihm übermittelten ausführlichen Fragen (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9352.774</idno>; vgl. <ref type="pub" target="#fn_n08">Anm. 8</ref>) orientierten, von denen er einige noch aufgliederte.</note> – Über den Ablauf des Gesprächs, das am <date when="1952-10-06">6. Oktober 1952</date>, morgens um 9 Uhr im Pastorenhaus begann und wohl bis zum Nachmittag dauerte,<note xml:id="n12"> Die Angabe von Uhrzeit und Ort findet sich in der veröffentlichten Ankündigung (<ref type="pub" target="#fn_n09">Anm. 9</ref>) und in der Einladung (<ref type="pub" target="#fn_n10">Anm. 10</ref>). Da <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> laut seinem <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> am gleichen Tag noch nach <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> reiste, wird das Gespräch vor dem Abend beendet gewesen sein.</note> sind über die Fragen und Notizen hinaus keine Aufzeichnungen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> erhalten. Es erschien aber zwei Tage nach dem Gespräch ein Bericht darüber in der Zeitung «Feuille d’Avis de Neuchâtel», der aus einer <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gegenüber eher kritischen Position seine Aussagen zu einzelnen Punkten (Leid, Sünde, [christliche] Kunst) knapp wiedergab. Übergreifend hieß es dort jedoch zu Barths Auftreten und dem Eindruck, den er hinterließ, dass er «nie ein Problem für sich allein betrachtet, als ob man es isolieren und zu einer eigenständigen Realität machen könnte, sondern es immer auf Jesus Christus bezieht. […] Es ist also eine Botschaft des Optimismus, die Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> uns gestern überbrachte; aber natürlich darf es kein optimistisches ‹System› oder eine billige Orthodoxie sein.» Der Verfasser resümierte: «Selbst wenn er manchmal die Gefühle seiner Zuhörer schockiert, tut <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> dies mit einer ansteckend guten Laune. Fast immer stark, immer persönlich, üben seine Gedanken eine große Anziehungskraft aus. Hinzu kommt, dass wir die gestern angenommene Form von freier Diskussion als besonders glücklich empfanden.»<note xml:id="n13"><anchor xml:id="_Hlk194071108"/><anchor xml:id="_Hlk194071109"/> <bibl corresp="kbga-bibls-5456">P. L. B., <hi rend="i">Un Séminaire Karl Barth à la Salle des pasteurs à Neuchâtel</hi>, in: Feuille d’Avis de Neuchâtel, Jg. 214, Nr. 235 vom 8.10.1952, S. 4</bibl>; im frz. Original: «[…], <foreign xml:lang="fre">que jamais <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ne considère un problème en lui-même, comme si l’on pouvait l’isoler, en faire une réalité autonome, mais toujours le rapporte à Jésus-Christ. […] C’est donc un message d’optimisme que le professeur <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> nous apportait hier; mais, bien entendu, ce ne doit pas être un ‹système› optimiste, ni une orthodoxie à bon marché. […] Même lorsque parfois il choque le sentiment de ses auditeurs, <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> le fait avec une bonne humeur contagieuse. Presque toujours forte, toujours personnelle, sa pensée exerce une grande séduction. Ajoutons que la formule de libre discussion adoptée hier nous a paru particulièrement heureuse</foreign>.»</note></p>
                <p rend="margin-top">Die Edition bietet die <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vorgelegten ausführlichen Fragen (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9352.774</idno>) und seine Antwort-Notizen (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 45220</idno>). Die im zwei Tage später erschienenen Zeitungsbericht enthaltenen Ausführungen zu einzelnen Fragen sind angemerkt.</p></div>
                
                <div>
                <head>Neuchâtel – 6. Okt[ober] 1952</head>
                
                <sp>
                    <speaker>Frage 1:</speaker> 
                    <stage> Beziehungen zwischen Gott und der Natur.</stage>
                <p>Was ist der Unterschied zwischen 1) dem Menschen, wie er von Gott geschaffen wurde, 2) dem alten Menschen und 3) dem neuen Menschen?</p>
                <p>Hat die Sünde im Menschen das «alles war sehr gut» aus <ref type="can" subtype="bible" target="Gen1.31">Gen. 1[,31]</ref> zerstört? Wenn die Sünde Gottes Schöpfung, das «alles war sehr gut», im Menschen nicht zerstört hat, was bedeutet dann die Auferstehung? Ist sie immer noch eine Neuschöpfung? Und ist die Auferstehung nicht eine Neuschöpfung? Wurde das Bild Gottes im Menschen nicht durch die Sünde ausgelöscht?</p>
                <p>Wie kann man den Unterschied zwischen dem Gott der Vorsehung (Dieu-Providence) und Gott als dem himmlischen Vater (Dieu-Père céleste) deutlich markieren? (Allgemeines und besonderes Handeln Gottes).</p>
                <p>Was denken Sie über das «ewige Leben» in Bezug auf die gegenwärtige Schöpfung? Was ist in Ihren Augen der zweite Tod? (<ref type="can" subtype="bible" target="Apk.2.11">Offb. 2,11</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Apk.20.6">20,6</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Apk.21.8">21,8</ref>)</p>
                <p>Gab es etwas, bevor Gott sein Schöpfungswerk begann? Kann man sagen, dass Gott das Böse «erscheinen» ließ, als er die Finsternis vom Licht trennte?</p>
                </sp>
                <sp>
                <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName><note xml:id="n14"> <bibl corresp="kbga-bibls-5456">P. L. B., <hi rend="i">Un Séminaire Karl Barth </hi>(<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>)</bibl> gibt Teile von <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Antwort so wieder: «Il y a un vieil homme, tout chargé de problèmes insolubles, et un homme nouveau, sauvé par Jésus-Christ, qui a résolu ou qui du moins porte allégrement tous ces problèmes. Le sérieux de la vie humaine est déplacé: Jésus-Christ étant maintenant centre, l’homme est déchargé, libéré, illuminé.» (Deutsch: «Es gibt einen alten Menschen, der mit unlösbaren Problemen beladen ist, und einen neuen Menschen, der durch Jesus Christus gerettet wurde, der alle diese Probleme gelöst hat oder zumindest fröhlich erträgt. Der ernst des menschlichen Lebens wird verlagert: Da Jesus Christus jetzt im Zentrum steht, wird der Mensch entlastet, befreit, erhellt.»).</note>:]</speaker>
                <p>a) Der <term ref="kbga-terms-748">Mensch als Geschöpf</term> </p>
                <table>
                <row>
                <cell/>
                <cell>┌</cell>
                <cell>Dazu bestimmt, Gott zu kennen und ihm zu dienen</cell>
                </row>
                <row>
                <cell><term ref="kbga-terms-2190">Alles war sehr gut</term>!</cell>
                <cell>┤</cell> 
                <cell>Zusammen mit seinem <term ref="kbga-terms-910">Nächsten</term> existierend</cell>
                </row>
                <row>
                <cell/>
                <cell>│</cell>
                <cell>In der Einheit von <term ref="kbga-terms-356">Seele</term> und <term ref="kbga-terms-1864">Körper</term> existierend</cell>
                </row>
                <row>
                <cell/>
                <cell>└</cell>
                <cell>In den Grenzen seiner Zeit existierend</cell>
                </row>
                </table>
                
                <p><hi rend="i">Als solcher die Spiegelung (le reflet)
                der <term ref="kbga-terms-233">Menschheit J[esu] C[hristi]</term>!</hi></p>
                <p>b) der <term ref="kbga-terms-1079">«alte» Mensch</term>: <hi rend="i">dieses</hi> Geschöpf, das – ohne aufzuhören, in <hi rend="i">dieser</hi> Natur zu existieren (ohne <hi rend="i">Unterscheidung</hi>) – </p>
                <table>
                <row>
                <cell>     sich selbst gegenüber Gott und seinem <term ref="kbga-terms-910">Nächsten</term> <hi rend="i">verleugnet</hi></cell>
                <cell>┐</cell>
                <cell>die «<term ref="kbga-terms-64">Sünde</term>» =</cell>
                </row>
                <row>
                <cell>     sich gegen das auflehnt, was es <hi rend="i">ist</hi></cell>
                <cell>┘</cell>
                <cell>  <hi rend="i">Perversion</hi></cell>
                </row>
                </table>
                <table>
                <row>
                <cell/>
                <cell>wird schuldig daran,</cell>
                </row>
                <row>
                <cell>Handlung <hi rend="i">ohne</hi> ontologische Grundlage</cell>
                <cell>(«die <term ref="kbga-terms-2182">unmögliche Möglichkeit</term>» Fr[age] 4!)</cell>
                </row>
                <row>
                <cell/>
                <cell>läuft Gefahr,</cell>
                </row>
                </table>
                <p><hi rend="i">verloren zu gehen:</hi> zum Nichts zu gehören, das es gewählt hat</p>
                <p><hi rend="i">Als solcher das Spiegelbild (le reflet) der <term ref="kbga-terms-1269">Erlösung</term> in J[esus] C[hristus]</hi></p>
                <p>c) der <term ref="kbga-terms-1576"><hi rend="i">«neue»</hi> Mensch</term>: dasselbe Geschöpf, das in J[esus] C[hristus] <hi rend="i">getötet</hi> wurde und in der <hi rend="i">Hoffnung</hi> auf seine <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-392">Auferstehung</term></hi> mit ihm lebt</p>
                 <p rend="center">________</p>
                <table>
                <row>
                 <cell>Gott der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-643">Vorsehung</term></hi></cell>
                 <cell>┐</cell>
                 <cell> der eine Gott</cell>
                 <cell>┌</cell> 
                 <cell><term ref="kbga-terms-25">Schöpfer</term> (im Blick auf Jesus Christus)</cell>
                 </row>
                 <row>
                 <cell/>
                 <cell>├</cell>
                 <cell>in seiner</cell>
                 <cell>┤</cell>
                 <cell/>
                 </row>
                 <row>
                  <cell>Gott als <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-112">himmlischer Vater</term></hi></cell>
                  <cell>┘</cell>
                  <cell>Eigenschaft als</cell>
                  <cell>└</cell> 
                  <cell><term ref="kbga-terms-82">Versöhner</term> (als Herr der Welt)</cell>
                  </row>
                  </table>
                  <p rend="center">________</p>

                   <p><term ref="kbga-terms-726"><hi rend="i">«Ewiges»</hi> Leben</term>: Unser gegenwärtiges Leben, das in seiner Wahrheit (deren Richter J[esus] C[hristus] sein wird) offenbart wird, wie es schon jetzt in der Sicht Gottes ist («so erkennen, wie wir erkannt sind») [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.13.12">1.Kor. 13,12</ref>].</p>
                   <p rend="center"> ________</p>
                   <p>Der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-178">«zweite Tod»</term></hi>: Existenz in der Gott<hi rend="i">vergessenheit.</hi> «Ich kenne euch nicht…» [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.7.23">Mt. 7,23</ref>] Sturz ins Nichts (= <term ref="kbga-terms-711">Hölle</term>)</p>
                   <p rend="center">________</p>
                   <p>Etwas vor der <term ref="kbga-terms-237">Schöpfung</term>? Per definitionem: <hi rend="i">Nein</hi></p>
                   <p rend="center"> ________</p>
                   <p>Lässt Gott <term ref="kbga-terms-174">das Böse</term> <hi rend="i">«erscheinen»? Ja</hi> – und er beweist damit, dass er auch <hi rend="i">sein </hi>Herr ist. <ref type="can" subtype="bible" target="Eph.5.13">Eph. 5,13</ref>!</p>
                </sp>
                <p><lb/></p>
                <sp>
                    <speaker>Frage 2:</speaker> 
                    <stage>[Könnten Sie] die Rolle der Vernunft im Leben des Christen bestimmen?</stage>
                <p>Ist die Vernunft per se ein Übel oder ein seinem Wesen nach neutrales Instrument, das sowohl zum Guten als auch zum Bösen eingesetzt werden kann?</p>
                <p>Kann die «Wahrheit» der Vernunft mit der «Wahrheit» der Offenbarung in Übereinstimmung gebracht werden? Wie bestimmt man den Unterschied zwischen dem, was die Wissenschaft als Wahrheit bezeichnet (zwei mal zwei ist vier), und der Wahrheit, von der Jesus sprach: «Ich bin der Weg, die Wahrheit und das Leben» [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.14.6">Joh. 14,6</ref>].</p>
                <p>Hat <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> nicht gegen die Vernunft gewettert (vituperé)?<note xml:id="n15"> Vgl. dazu oben <ref type="pub" target="57012">S. %%%, Anm. 70</ref>. [57012, Bièvres]</note> Warum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker> 
                <p>Da Gottes Ordnung auf seiner <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1077">Erwählung</term> </hi>gründet, gibt es <hi rend="i">keine </hi>«neutralen» Gegebenheiten.</p>
                <p><hi rend="i">«Die <term ref="kbga-terms-819">Vernunft</term>»: </hi>eine Eigenschaft des Menschen, die nicht von seiner Existenz gemäß seiner (guten) Natur zu trennen ist: <hi rend="i">sehen, hören, unterscheiden, verstehen – </hi>Die äußere und innere Welt,<hi rend="i"> </hi>in letzter (erster!) Instanz: Gott, der in der Welt handelt[,] sein Wort, seine Taten in der Geschichte, also[:] <hi rend="i">dem Guten dienen</hi></p>
                <p>Der <term ref="kbga-terms-38">Mensch, der sich Gott <hi rend="i">widersetzt</hi></term>, handelt <hi rend="i">gegen</hi> die Vernunft; er ist ein nabal<note xml:id="n16"> Hebräisch für «Narr». Vgl. dazu <bibl corresp="kbga-bibls-2">KD IV/2, 463</bibl>: «Von Mangel an intellektueller Begabung, Auffassungs- und Denkkraft oder an der dem Menschen nötigen oder doch wünschbaren Erudition ist ja nicht die Rede, wenn die Bibel vom <hi rend="i">nabal</hi> oder <hi rend="i">chesil</hi> redet».</note>, ein <hi rend="i">Narr</hi>.</p>
                <p>Also: Die «<term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term>» der <term ref="kbga-terms-819">Vernunft</term> <hi rend="i">kann</hi> nicht nur mit der <term ref="kbga-terms-494">Wahrheit der Offenbarung</term> übereinstimmen. Sie <hi rend="i">ist</hi> <hi rend="i">«Wahrheit»</hi>, sofern sich der Mensch dieser <hi rend="i">unterwirft</hi>.</p>
                <p><hi rend="i">Keine </hi>Schlussfolgerung (z.B. 2 x 2 = 4) ist <hi rend="i">in sich </hi>«wahr», sondern nur im Zusammenhang mit der entdeckten[?] Erkenntnis, mit <hi rend="i">der</hi> Wahrheit, die identisch ist mit Gott in J[esus] C[hristus]!</p>
                <p><persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> «wetterte» gegen den Menschen, der seine Vernunft für ein absolutes Prinzip hält – für einen Maßstab des Wortes –, anstatt seine Schlussfolgerungen vom <term ref="kbga-terms-50">Wort</term> messen zu lassen.</p>
                </sp>
                <p><lb/></p>                <sp>
                <speaker>Frage 3:</speaker>
                <stage> Worauf lässt sich der Wert des menschlichen <hi rend="text-recte">(körperlichen)</hi> Lebens begründen?</stage>
                <p>Man hat heute den Eindruck, dass es vor allem um das Leben in «dieser Welt» geht. So lange wie möglich leben! Denn was danach kommt, weiß man nicht…! Man lässt sich scheiden und sagt sich: «Ich habe mein Glück in der Ehe, die ich eingegangen bin, verpasst. Wir sollten uns trennen und uns beeilen, die richtige Ehe zu schließen![»] Über den Krieg sagt man: «Alle diese geopferten Menschenleben!» Die Medizin scheint nur ein Ziel zu haben: das Leben so lange wie möglich zu verlängern. Leben, um zu leben: eine andere Rechtfertigung wird nicht gegeben. Was bedeutet es aus christlicher Sicht, Ja zum Leben zu sagen?</p>
                </sp>

                <sp>
                <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker>
                <p>Das <hi rend="i">christliche <term ref="kbga-terms-2508">Ja </term></hi>ist der Akt der <term ref="kbga-terms-1684">Dankbarkeit</term>, den wir Gott, dem <term ref="kbga-terms-25">Schöpfer</term> unserer (psycho-physischen) Existenz, schulden</p>
                <table>
                <row>
                <cell>Von diesem</cell>
                <cell> <hi rend="i">unvergleichlichen </hi>Geschenk –</cell>
                <cell> nicht gleich, aber vergleichbar</cell>
                </row>
                <row>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell>mit der Existenz Gottes selbst!</cell>
                </row>
                <row>
                <cell/>
                <cell><hi rend="i">unverdient</hi></cell>
                <cell/>
                </row>
                <row>
                <cell/>
                <cell><hi rend="i">begrenzt</hi></cell>
                <cell/>
                </row>
            </table>
                <p>          Geschenk? Weil es die <hi rend="i">Möglichkeit</hi> enthält, <hi rend="i">Gott </hi>zu kennen, ihm zu dienen, uns<lb/>
                          zu <hi rend="i">lieben</hi> – denn um <hi rend="i">dieses</hi> (um dieses eine) [Leben] wird es im <term ref="kbga-terms-726"><hi rend="i">ewigen </hi>Leben</term><lb/>
                          gehen!</p>
                <p>Ich lebe und ihr sollt auch leben! [Vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.14.19">Joh.14,19</ref>]</p>
                <p>Du sollst nicht töten! [<ref type="can" subtype="bible" target="Ex.20.13">Ex. 20,13</ref>]</p>
                </sp>
                <p><lb/></p>
                <sp>
                    <speaker>Frage 4:</speaker> 
                    <stage> Könnten Sie erklären, warum Sie sagen, dass das Böse, die Sünde die unmögliche Möglichkeit ist?<note xml:id="n17"> <bibl corresp="kbga-bibls-2">KD III/3, S. 405</bibl>: «Weil es [das Nichtige] nur zur <hi rend="i">Linken</hi> Gottes, nur unter seinem Nein, nur Gegenstand seines Eiferns, seines Zürnens, seines Gerichtes ist, darum ‹ist› es so problematisch: so gar nicht wie Gott, so gar nicht wie Gottes Geschöpf, sondern nur eben in seiner eigenen, schlechthin nichtigen Weise, nur als Widerspruch in sich selbst, nur als die unmögliche Möglichkeit.»</note></stage>
                    <p>Kann man sagen, dass das Böse, die Sünde eine «Wirklichkeit» ist? Wenn ja, in welchem Sinne? Wenn nein, wie kann man ausdrücken, was es ist? In der Umgangssprache sagt man auf Französisch, wenn man von jemandem spricht, der ein Leben in moralischer Unordnung führt: er lebt ein unmögliches Leben (<foreign xml:lang="fre">il mène une vie impossible</foreign>). Oder von einem Menschen, mit dem zusammenzuleben schwierig ist: Er hat einen unmöglichen Charakter! Hat diese Redensart etwas mit dem zu tun, was Sie sagen möchten?</p>
                </sp>
                <sp>
                <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker>
                <p>siehe Frage 1</p>
                </sp>
                <p><lb/></p>
                <sp>
                <speaker>Frage 5<note xml:id="n18"> <anchor xml:id="_Hlk194069530"/>Handschriftliche Notiz <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> auf dem Frageblatt: «vgl. <hi rend="i">Fr[age] 11!»</hi></note>:</speaker>
                <stage> Man hört gelegentlich, dass das menschliche Leiden wenig Platz in Ihrem theologischen Denken habe, dass es etwas an Mitgefühl fehlt. Was sagen Sie dazu?</stage>
                <p>Diese Bemerkung kommt eher aus pietistischen Kreisen, in denen man den etwas zu sentimentalen Aspekt des Lebens gerne ausnutzt (exploite). Sie denken zum Beispiel an <persName ref="kbga-actors-2227">Wilfred Monod</persName><note xml:id="n19"> <persName ref="kbga-actors-2227">Wilfred Monod</persName> (1867–1943), französischer reformierter Theologe, 1909 Prof. für Praktische Theologie an der freien protestantischen Fakultät in Paris.</note>, der so viel über das Leiden, über das <hi rend="i">Problem</hi> des Leidens gesprochen hat. Sie denken auch an die ganze fromme Literatur rund um christliches Leben, das im Leiden gelebt wurde. Dem Christentum mangelt es heute allgemein an Männlichkeit. Und vom Pastor wird oft ein Trost im Leiden erwartet, das eher in den Kontingenzen des Lebens als in der Stellung des Christen vor Gott begründet ist. – Kann man aus christlicher Sicht sagen, dass es ein Problem mit dem Leiden gibt?<note xml:id="n20"> <bibl corresp="kbga-bibls-5456">P. L. B., <hi rend="i">Un Séminaire Karl Barth</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n13">Anm. 13</ref>)</bibl> erwähnt eine spontane Zwischenfrage, die wohl im Kontext dieser Frage gestellt wurde, und <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> Antwort darauf: «A un pasteur de notre ville qui posait la question suivante: ‹Que devons-nous répondre à ceux qui nous disent: j’ai perdu la foi parce que j’ai trop souffert?›, <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> déclara voir là un raisonnement enfantin. Il ajouta, il est vrai, et avec combien plus de sérieux, que la foi en dirigeant nos regards vers Jésus crucifiée, nous dispose à accepter la souffrance avec amour et à venir en aide à ceux qui souffrent.» Deutsch: «Als ein Pfarrer unserer Stadt die Frage stellte: ‹Was sollen wir jenen antworten, die sagen: Ich habe den Glauben verloren, weil ich zu viel gelitten habe?›, sagte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, er sehe darin eine kindische Argumentation. Er fügte hinzu, dass der Glaube, indem er unseren Blick auf den gekreuzigten Jesus richtet, uns dazu bringt, das Leiden in Liebe anzunehmen und denen zu helfen, die leiden.»</note></p>
                </sp>
                <sp>
                <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker>
                <p>Das menschliche <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-603">Leiden</term></hi><lb/>
                Bin ich wirklich so «unbarmherzig»?</p>
                <table>
                  <row>
                    <cell>Wer spricht zu viel über   </cell>
                    <cell><hi rend="i">Gottes</hi> Erbarmen (<term ref="kbga-terms-115">Barmherzigkeit</term>, Mitgefühl, <term ref="kbga-terms-974">Herablassung</term>)?</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell/>
                    <cell>den großen Schmerz, den <term ref="kbga-terms-1266"><hi rend="i">J[esus] C[hristus] </hi>für uns erlitten</term> hat?</cell>
                  </row>
                </table>
                <p>Von dem <hi rend="i">unsere</hi> Leiderfahrungen nur ein Schatten sein können?
                <list type="simple">
                <item>zu seiner <term ref="kbga-terms-2168">Verherrlichung</term> zu durchlaufen</item>
                <item>in der Hoffnung auf das <term ref="kbga-terms-726">ewige Leben</term> zu erdulden?</item>
                <item>in Gemeinschaft mit anderen zu tragen, und indem jeder die Last seines <term ref="kbga-terms-910">Nächsten</term> trägt</item>
                <item>[vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gal.6.2">Gal. 6,2</ref>]</item>
                </list>
                </p>
                <p>Gibt es eine eigenständige <term ref="kbga-terms-2509">Theologie des Leidens</term></p>
                </sp>
                
                <p><lb/></p>
                <sp>
                <speaker>Frage 6:</speaker> 
                <stage> Ist es richtig zu sagen, dass Jesus Christus nicht alles offenbart hat, was Gott ist, sondern alles, was der Mensch von Gott empfangen kann? «Ich habe euch noch viel zu sagen; aber ihr könnt es jetzt nicht tragen» (<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.16.12">Joh. 16,12</ref>)</stage> 
                <p>Steht diese Aussage von J[esus] C[hristus] in Zusammenhang mit der gestellten Frage? Oder bezieht sie sich auf Dinge, die den Jüngern nach der Auferstehung offenbart würden? Wie es auch sei – wie kann man auf die gestellte Frage antworten?</p>
                </sp>
                <sp>
                <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker>
                <p>J[esus] C[hristus] hat <hi rend="i">alles</hi>, was Gott ist, offenbart (<ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.2.10">1.Kor 2, 10</ref>!), aber auf geeignete <hi rend="i">Weise</hi></p>
               <p>    a)<hi rend="i"> </hi>für den Menschen als solchen (irdische Gefäße <ref type="can" subtype="bible" target="2.Kor.4.7">2.Kor. 4,7</ref>)</p>
                <p>    b) für die gegenwärtige Situation des Menschen (durch den Glauben <ref type="can" subtype="bible" target="2.Kor.5.7">2.Kor. 5,7</ref> in einem<lb/>
                <hi rend="right">Spiegel <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.13.12">1.Kor. 13,12</ref>)</hi></p>
                <p>in seinem Wort durch seinen <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term><lb/>
                in der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-378">Welt</term></hi> durch den Dienst seines <hi rend="i">Volkes</hi><lb/>(endgültige <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term> <hi rend="i">ohne </hi>diese formale Einschränkung!)</p>
                </sp>

                <p><lb/></p>
                <sp>
                <speaker>Frage 7:</speaker>
                <stage> Wie soll man sich die Leitung der Kirche gemäß der Offenbarung vorstellen?</stage>
                <p>Ist die Entscheidung, die gerade viele Theologen zwischen Institutionalismus und Prophetie machen (wenn sie über den Begriff der Kirche und insbesondere über die Kirchenleitung sprechen), biblisch begründet? Gründet diese Entscheidung nicht eher in einer «konfessionalistischen» Theologie als in einer biblisch-objektiven? Anders ausgedrückt: Was ist die wahre Natur der Kirche und ihrer Leitung gemäß der Offenbarung?</p>
                <p>Kann man dem Dilemma «Institutionalismus-Prophetie» herauskommen, das in ökumenischen Diskussionen und in der Praxis des ökumenischen Lebens heute ein Stein des Anstoßes ist (z.B. beim Problem der Interkommunion oder bei der Entscheidung für eine bestimmte Form der Leitung bei der Gründung junger Kirchen)? Wie können wir es schaffen, uns in den verschiedenen Zweigen (branches) der Kirche dem neutestamentlichen Verständnis der Kirchenleitung anzunähern?</p>
                <p>Denken Sie, dass diese Frage mit dem Kirchenbegriff zusammenhängt, mit dieser Frage: Was ist die Kirche? Und mit dieser anderen Frage: Braucht man eine solide und wohlgeordnete Organisation, die den Gläubigen und der Welt ein Gefühl der Stärke vermittelt? Oder sollte man so wenig «sichtbare» Organisation wie möglich haben und die Wirklichkeit der Kirche auf andere Weise bezeugen? Aufgrund der gegenwärtigen Verwirrung der Geister möchten viele Menschen die Kirche in ihren äußeren Institutionen <hi rend="i">sehen</hi>; sie glauben, dass ihnen dadurch geholfen würde und sie mehr Sicherheit hätten.</p>
                </sp>
                <p><lb/></p>
                <sp>
                <speaker>Frage 8:<note xml:id="n21"> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> beantwortete die Fragen 7 und 8 gemeinsam.</note></speaker>
                <stage> Die Ordnung der Kirche.</stage>
                <p>Ich habe keine weiteren Informationen zu dieser Frage erhalten. Ich denke, dass sie mit der vorherigen in Verbindung steht. Aber sie würde wahrscheinlich eher auf Fragen der Disziplin abzielen. Es geht eher um das Leben innerhalb der Kirche als um das, was sie gegenüber der Welt darstellt.</p>
                </sp>
                  
                <sp>
                <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker>
                <p>Die Kirche: Der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1031">Leib Christi</term>, </hi>der keine andere Ordnung [und] <hi rend="i">Existenz</hi> als die seines <term ref="kbga-terms-200">lebendigen Hauptes</term> hat– keine andere <hi rend="i">Einheit</hi> und <hi rend="i">Kontinuität</hi> als die in ihm gegebene – keine andere <hi rend="i">Regierung </hi>als die seine – kein anderes <hi rend="i">Vorrecht</hi> als das, ihm zu folgen und auf ihn zu warten – keine andere <hi rend="i">Autorität </hi>als sein Wort</p>
                <p>Die «Institutionen» (Beiträge, <term ref="kbga-terms-224">Ordnung</term>, <term ref="kbga-terms-306">Traditionen</term>, <term ref="kbga-terms-267">Dogmen</term>, Funktionäre, <term ref="kbga-terms-96">Gottesdienst</term>) sind […]<note xml:id="n22"> Nicht entziffertes Wort.</note>, aber[?] sie gehören zum <hi rend="i">menschlichen <term ref="kbga-terms-337">Recht</term></hi>, sind <hi rend="i">veränderbar</hi>, sind nur Instrumente für den <term ref="kbga-terms-2401"><hi rend="i">Dienst </hi>der Kirche</term> – der Frage des<term ref="kbga-terms-376"> Gehorsams</term> unterworfen, der täglich erneuert werden muss.</p>
                <p>Das «Dilemma» <hi rend="i">Institutionalismus – <term ref="kbga-terms-426">Prophetie</term>? </hi>Unterwerfung der Institutionen unter die Prophetie J[esu] C[hristi] = des <term ref="kbga-terms-50">Wortes Gottes</term>
                <list type="simple">
                <item><hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2510">Junge Kirchen</term>?</hi> Mögen sie ihre eigenen Erfahrungen machen!</item>
                <item><hi rend="i"><term ref="kbga-terms-290">Interkommunion</term>? Wer </hi>lädt zum <term ref="kbga-terms-69">Abendmahl</term> ein? Wer ist würdig, heranzutreten[?]?</item>
                <item><hi rend="i">Solide Organisation?</hi> Dienst – die […]<note xml:id="n23"> Nicht entziffertes Wort.</note> öffnen!</item>
                <item>Keine <hi rend="i">«Verwirrung»</hi> mehr bei den <hi rend="i">Geistern</hi> – mehr Freude, auf den <term ref="kbga-terms-179">Geist</term> zu hören!</item>
                </list>
                </p>
                  </sp>
                  <p><lb/></p>
                <sp>
                <speaker>Frage 9:</speaker> 
                <stage>Wie kann man das Werk der Gnade in den Sakramenten verstehen? Was geschieht da?</stage>
                <p>Was ist das Wesen des Sakraments? Ist es die Wiederholung des von Christus gesprochenen Wortes, der die Gaben (das Wasser der Taufe, das Brot und der Wein des Abendmahls) zum Sakrament macht? Ist der Heilige Geist mit der Wiederholung der von Christus bei der Einsetzung der Sakramente gesprochenen Worte verbunden?</p>
                <p>Welche Wirkung hat das Sakrament? Bringt es objektiv die Gnade? Oder ist es eine objektive Bestätigung der Gnade? – Hat es einen Wert und eine Kraft in sich selbst und daher immer eine Wirkung, entweder eine der Rettung oder eine der Verurteilung, je nach der geistigen Haltung dessen, der es empfängt? Anders gesagt: Ist der Heilige Geist, ohne auf das Sakrament beschränkt zu sein, immer an das Sakrament gebunden?</p>
                <p>Hat das Sakrament eine physische, körperliche Wirkung (<ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.11.30">1.Kor. 11,30</ref>)? Was soll dem Gläubigen über das Sakrament gesagt werden? Ist es legitim, die Wirkweise des Sakraments definieren zu wollen? Ist es nicht ein Versuch, die Wirkweise Gottes bestimmen zu wollen? Worauf sollte man also die Unterweisung an diesem Punkt beschränken?</p>
                <p>Kann man von einer Taufgnade und einer Gnade des Abendmahls sprechen? Handelt es sich nicht immer und im vollen Umfang um <hi rend="i">die </hi>[eine] Gnade Gottes? Wie kann man den besonderen Aspekt der Sakramente hervorheben, ohne diesbezüglich Missverständnisse im Geist der Gläubigen zu provozieren?</p>
                </sp>

                <sp>
                <speaker>[<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:]</speaker>
                <p>Vorläufige<note xml:id="n24"> Das hier im französischen Original verwendete Wort «préliminaire» könnte auch als «einleitend» übersetzt werden.</note> Antwort!</p>
                <p>1.) Was ist <hi rend="i">«<term ref="kbga-terms-253">Sakrament</term>»</hi> im <term ref="kbga-terms-74">N[euen] T[estament]</term>: Effektive oder zeichenhafte <term ref="kbga-terms-2454">Gnadenmittel</term>? Können <term ref="kbga-terms-33">Kirche</term>, <term ref="kbga-terms-67">Predigt</term>, <term ref="kbga-terms-68">Taufe</term>, <term ref="kbga-terms-69">Abendmahl</term>, <term ref="kbga-terms-58">christliches Leben</term> etwas anderes sein als <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-754">Zeugnisse</term></hi> der Gnade, deren Wirkungen und Zeichen allein und ausschließlich das Werk J[esu] C[hristi] und seines Geistes sind?</p>
                <p>2.) <hi rend="i">Zwei Anordnungen, </hi>die sich von allen anderen durch ihre spezifische […]<note xml:id="n25"> Nicht entziffertes Wort.</note> – konkret in Bezug auf die Position des Christen gegenüber seinem Herrn – unterscheiden</p>
                <p>     <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-68">Tauft</term>! Lasst euch taufen! </hi>Sie glauben (ihr glaubt) – also: lassen Sie sie sich engagieren, sich verpflichten[?] (engagieren Sie sich, verpflichten Sie sich), <hi rend="i">einzeln</hi>, ein für alle Mal!</p>
                <p>     <hi rend="i">Tut dies zu meinem Gedächtnis </hi>[vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.26.26">Mt. 26,26</ref> par., <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.11.24 1.Kor.11.25">1.Kor. 11,24f.</ref>]! Ihr glaubt an mich – also: Bezeugt euch gegenseitig (die einen den anderen!) euer Bewusstsein meiner Gegenwart!</p>
                <p>3.)<hi rend="i"> Tat des <term ref="kbga-terms-376">Gehorsams</term></hi>, des <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-73">Glaubens</term></hi>, daher:</p>
                <p>     <hi rend="i">ohne</hi> dass der <term ref="kbga-terms-179">Heilige Geist</term> an solche Worte oder Gestalten beschränkt oder gebunden wäre</p>
                <p>     <hi rend="i">ohne</hi> einen intrinsischen Wert, eine intrinsische Kraft zu haben («Taufgnade» etc.)</p>
                <p>     <hi rend="i">ohne</hi> Ursache bestimmter Wirkungen zu sein</p>

                <p>Sondern Ausdruck des Vertrauens, der Treue, der Erwartung des Christen</p>

                <table>
                <row>
                <cell>in Form von</cell>
                <cell><hi rend="i"><term ref="kbga-terms-146">Bekenntnissen</term>,</hi> die Gott hört</cell>
                <cell>┐</cell>
                <cell/>
                </row>
                <row>
                <cell/>
                <cell><hi rend="i">Versprechen,</hi> die Gott annimmt</cell>
                <cell>├</cell>
                <cell>Antworten!</cell>
                </row>
                <row>
                <cell/>
                <cell><hi rend="i"><term ref="kbga-terms-90">Gebeten</term></hi>, die Gott erhört</cell>
                <cell>┘</cell>
                <cell/>
                </row>
                </table>

                <table>
                <row>
                <cell>Ausdruck der <hi rend="i">Freiheit</hi></cell> 
                <cell>des Christen, der mit Gottes eigener <term ref="kbga-terms-1067">Macht</term> und <term ref="kbga-terms-36">Gnade</term></cell>
                </row>
                <row>
                <cell/>
                <cell>konfrontiert ist</cell>
                </row>
                </table>
                </sp>
                <p><lb/></p>
                <sp>
                <speaker>Frage 10:</speaker> 
                <stage>Wie [soll] man die Kunst aus christlicher Sicht betrachten?</stage>
                <p>Die Künstler, die sich (mit vielen anderen Personen) mit dieser Frage beschäftigen, sind derzeit in Frankreich, werden aber beim Seminar anwesend sein. Ich meine mich zu erinnern, dass eines Ihrer Anliegen folgendes war: Sind Sie der Ansicht, dass das Kunstwerk in christlicher Sicht mit jeder anderen menschlichen Arbeit auf dieselbe Stufe gesetzt werden kann? Dass es gut oder schlecht ist, je nachdem, welchen Geist man hineinlegt? Und dass Gott es nach seiner freien Entscheidung gutheißt oder nicht gutheißt? Oder glauben Sie, dass die Kunst jenseits davon (abgesehen davon) aus christlicher Sicht einen besonderen Charakter hat? Weil sie mehr als andere Bereiche Gefahr läuft, zu einer «Religion» zu werden? – Die Maler, von denen ich spreche, glauben nicht an eine «religiöse Kunst», die sich von anderer Kunst unterscheidet und besondere Qualitäten hat; vielmehr gibt es, wie sie sagen, nur Kunstwerke, die Themen behandeln, die das religiöse Leben oder andere Aspekte des Lebens berühren. Wenn man die Dinge so sieht, ist es dann legitim, Kunstwerke an einem Ort aufzustellen, an dem Gottesdienst gefeiert wird? […]</p>
                </sp>
                <sp>
                <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName><note xml:id="n26"> <bibl corresp="kbga-bibls-5456">P. L. B., <hi rend="i">Un Séminaire Karl Barth</hi> (Anm. 13)</bibl> gibt diesen Gesprächsgang folgendermaßen wieder: «Restait la difficile question de l’art. En donnant une image de ce qui est, l’artiste fait œuvre bonne, à condition toutefois que ni lui ni ceux pour qui il travaille ne voient dans cette image une idole. Sous cette condition, il faut louer tous les grands artistes, même et surtout les païens. Et les artistes chrétiens? là la question se complique; car s’ils prétendent faire autre chose que leur métier, s’ils veulent convertir ou ‹prêcher›, alors <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> proteste avec énergie. En fait, sur tout art dit chrétien, sur toute peinture représentant, par exemple, des scènes de la vie du Christ, pèse une équivoque: ce n’est pas, ce n’est jamais là le vrai Christ, celui que les Evangiles nous font connaître.» (Deutsch: «Es blieb die schwierige Frage nach der Kunst. Indem er ein Bild dessen gibt, was ist, leistet der Künstler gute Arbeit, allerdings unter der Bedingung, dass weder er noch die, für die er arbeitet, in diesem Bild ein Götzenbild sehen. Unter dieser Voraussetzung sind alle großen Künstler zu loben, auch und gerade die heidnischen. Und die christlichen Künstler? Hier wird die Sache kompliziert, denn wenn sie vorgeben, etwas anderes als ihren Beruf zu tun, wenn sie bekehren oder ‹predigen› wollen, dann protestiert <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> energisch. In der Tat lastet auf jeder sogenannt christlichen Kunst, auf jedem Gemälde, das beispielsweise Szenen aus dem Leben Christi darstellt, eine Zweideutigkeit: Das ist nicht, das ist niemals der wahre Christus; der, den die Evangelien uns kennen lernen lassen.»</note>:</speaker>

                <p>Lasst «die Künstler» sprechen!</p>
            <list rend="indent">
            <item n="1.)"> <hi rend="i">«<term ref="kbga-terms-1171">Kunst</term>» –</hi> ein Beruf wie jeder andere. Kriterien für ihren Wert:<lb/>
               <hi rend="i">untergeordnet:</hi> das «Wissen» – also die Kenntnis der Werkzeuge und der Regeln,<lb/>
               […]<note xml:id="n27">Nicht entziffertes Wort.</note>, Lernen, Arbeit – Anwendung<lb/>
               <hi rend="i">hauptsächlich:</hi> zu <hi rend="i">welchem</hi> Ziel? (Frage nach dem «Geist»)
            </item>

            <item n="2.)"> <hi rend="i">Besonderer Charakter: Repräsentation</hi> der Welt, die ihre     Wirklichkeit <hi rend="i">transzendiert</hi> –<lb/>
                Erschaffung von <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2111">Bildern</term></hi> ([…]<note xml:id="n28"> Nicht entziffertes Wort.</note>, imitierte [?]) der «eschatologischen» Wirklichkeit<lb/>
                Vergöttlichung? Herstellung von <term ref="kbga-terms-792">Götzen</term>?<note xml:id="n29"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-16">Inst. I, 11,8</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Hominis ingenium perpetuam, ut ita loquar, esse idolorum fabricam</foreign>.»</note> <hi rend="i">Nicht notwendigerweise</hi><lb/>
                Ein <hi rend="i">ernsthaftes Spiel</hi>. Aber man sollte aufpassen!
            </item>

            <item n="3.)"> Kunst, die «<hi rend="i">Themen</hi>» behandelt, die <hi rend="i">«das <term ref="kbga-terms-1790">religiöse Leben</term> berühren</hi>»? Im <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-109">Heidentum</term></hi> ist<lb/>
                <term ref="kbga-terms-1171">Kunst</term> als solche ein religiöses Werk.<lb/>
                [Kunst, ] die <hi rend="i">christliche Themen</hi> behandelt? Fast unvermeidliche Versuchung<lb/>
                 (Fleisch gewordenes Wort [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.1.14">Joh. 1,14</ref>]) «Kunst» in christlicher Zeit – ist sie legitim?<lb/>
                  Über <hi rend="i">diese</hi> Realität «urteilen»? Was erlauben Sie sich?</item>
            <item n="4.)"> <hi rend="i">Kunstwerke </hi>dieser Art an Gottesdienststätten (<foreign xml:lang="fre">aux lieux de culte</foreign>)?<lb/>
             Nein, weil sie die Aufmerksamkeit […]<note xml:id="n30"> Nicht entziffertes Wort.</note> auf diese <term ref="kbga-terms-2111">Bilder</term> <hi rend="i">fixiert</hi> – an sich und in jedem <hi rend="i">einzelnen </hi>Fall problematisch – da, wo das Wort <hi rend="i">frei</hi> sein müsste</item>
             </list>
             </sp>
             <p><lb/></p>
                <sp>
                <speaker>Frage 11<note xml:id="n31">Handschriftliche Notiz <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> auf dem Frageblatt: <hi rend="i">«Fr[age] 5!»</hi></note>:</speaker> 
                <stage>Ihnen wird immer wieder vorgeworfen, dass Sie die moralischen Forderungen nicht ausreichend berücksichtigen. [Könnten Sie] die Bedeutung des moralischen Gesetzes präzisieren? Wie sehen Sie den Übergang vom Wissen zum Handeln?</stage>
                <p>Der Mensch bemüht sich, er hat etwas zu tun und muss sich bemühen, um es zu erreichen. Aber ist es nicht der Geist Gottes, der dieses Bemühen (cet effort) in ihm unternimmt? Kann (und muss) man den Anteil Gottes und den Anteil des Menschen voneinander abgrenzen? Wie kann man das präzise bestimmen? (Wenn der Herr nicht das Haus baut… <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.127.1">Ps. 127[,1]</ref>). Kann man den Angelpunkt zwischen Gesetz und Evangelium bestimmen? Warum muss man stets auf der Hut sein, wenn man über das Gesetz und über das Tun des Gesetzes spricht?</p>
                </sp>
                <sp>
                <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker>
                <p>«…vorgeworfen, die <term ref="kbga-terms-477">moralischen</term> Forderungen nicht ausreichend zu berücksichtigen»</p>
                <table>
                <row>
                <cell><hi rend="i">Aber, aber aber!   </hi></cell>
                <cell>‹Moralisches Gesetz›: Keine Vorwürfe machen, bevor man die</cell>
                </row>
                <row>
                  <cell/>
                <cell>betreffenden Fälle erarbeitet hat!</cell>
                </row>
                </table>
                <p><hi rend="i">«Moralisches Gesetz» = Göttliche</hi> Anordnung, <hi rend="i">[göttlicher] </hi>Befehl, Imperativ</p>

                <table>
                <row>
                <cell>
                 J[esus] C[hristus] – der nicht der Herr wäre?</cell>
                 <cell>Der Geist – der nicht bewegendes[?]</cell>
                </row>
                <row>
                 <cell/>
                 <cell> Prinzip[?] wäre?</cell>
                 </row>
                 <row>
                  <cell><term ref="kbga-terms-51">Rechtfertigung</term> – ohne <term ref="kbga-terms-53">Heiligung</term>?</cell>
                  <cell><term ref="kbga-terms-1221">Berufung</term> – zur Trägheit?</cell> 
                </row>
                <row>
                  <cell><term ref="kbga-terms-116">Prädestination</term> – ohne Berufung?</cell>
                  <cell><term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term> – ohne <term ref="kbga-terms-66">Gesetz</term>?</cell>
                </row>
                <row>
                   <cell><term ref="kbga-terms-73">Glaube</term> – ohne Gehorsam? Ohne <term ref="kbga-terms-831">Werke</term>?</cell>
                   <cell>Gott – ohne den verantwortlichen Menschen?</cell>
                </row>
                <row>
                   <cell> <term ref="kbga-terms-19">Erkenntnis</term> (connaissance) –</cell>
                   <cell><foreign xml:lang="grc">χάρις</foreign>    <foreign xml:lang="grc">εὐχαριστία</foreign></cell> 
                </row>
                <row>
                  <cell>    ohne Dankbarkeit (reconnaissance)?</cell>
                  <cell><term ref="kbga-terms-35">Gnade</term> – ohne <term ref="kbga-terms-1684">Dankbarkeit</term>?</cell>
                </row>
                <row>
                   <cell><term ref="kbga-terms-651">Eschatologie</term> – </cell>
                  <cell> Kirche – ohne <term ref="kbga-terms-1176">politische</term>, <term ref="kbga-terms-210">missionarische</term></cell>
                </row>
                <row>
                   <cell>    ohne Bedeutung für die <term ref="kbga-terms-364">Gegenwart</term>?</cell>
                   <cell>    Verantwortung?</cell>
                </row>
                </table>
                </sp>
                <p><lb/></p>
                <sp>
                <speaker>Frage 12:</speaker>
                <stage> Krieg und Frieden. Position der (christlichen) Kirche</stage>
                <p>Wenn es einen direkten Zusammenhang (<bibl corresp="kbga-bibls-2">KD III/4, S. 524f.</bibl>) zwischen «Frieden» und Krieg gibt, wenn «der Staat seiner normalen Aufgabe nicht recht nachgeht»<note xml:id="n32"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2">KD III/4, S. 524f.</bibl>: «Die <hi rend="i">normale </hi>Aufgabe des Staates […] besteht […] nach innen und nach außen nicht darin, menschliches Leben zu vernichten, sondern menschliches Leben zu erhalten und zu fördern. […] Wo ein Staat seiner normalen Aufgabe <hi rend="i">nicht</hi> recht nachgeht, da wird er sich früher oder später getrieben sehen, sich die abnormale Aufgabe des Krieges zu stellen und dann auch andere Staaten mit dieser abnormalen Aufgabe zu belasten. Wo die Staatsmacht den inneren Bedürfnissen des Landes <hi rend="i">nicht</hi> gewachsen ist, da wird sie für die dadurch erweckte Unruhe ein Ventil nach außen suchen und im Krieg zu finden meinen.»</note>, weil er es beispielsweise zulässt, dass sich einige Privilegierte auf Kosten anderer Menschen bereichern, hat dann die Kirche nicht die Pflicht, diese «Korruption des Friedens» energisch anzuklagen, anstatt sich in ihren Synoden und Räten nur aus der Ferne um den Status von [Wehrdienst-]Verweigerern aus Gewissensgründen zu kümmern, was eine geschickte und harmlose Art ist, ihr schlechtes Gewissen zu beruhigen?</p>
                <p>Mit anderen Worten: Ist es beim Problem von Frieden und Krieg nicht die Aufgabe der Kirche, Verantwortung zu übernehmen, solange Frieden herrscht, um den Staat immer gerechter zu machen, so dass jeder bekommt, was ihm zusteht? Dies setzt voraus, dass sie in der Lage sein muss, sich mit den ihr eigenen Mitteln in politische Fragen einzumischen, wobei jedes Zögern in dieser Hinsicht ein Zeichen von Schwäche ist.</p>
                <p>Besteht an diesem Punkt die Möglichkeit einer Verständigung zwischen <term ref="kbga-terms-307">Kirche und Welt</term>?</p>
                </sp>
                <sp>
                <speaker><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>:</speaker>
                <p>Einverstanden! Wichtiger Grund, gewisse Tendenzen unserer Zeit zu bekämpfen, insbesondere die <term ref="kbga-terms-2330">Wiederbewaffnung Deutschlands</term>!</p>
                </sp>
                </div>

                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
