<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-57024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-57">Gespräche 1948–1952</title>
        <title type="content">Gespräch mit Nicht-Theologen in Aarau</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Gespräch mit Nicht-Theologen in Aarau, in: Gespräche 1948–1952, 10. Mai 1952</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57024 (Stand: 21. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Gespräche 1948–1952, hrsg. v. Pfenninger, Michael (Gesamtausgabe, Abt. IV), Zürich 2025, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/57024</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Gespräche 1948–1952</title>
          <title type="text">Gespräch mit Nicht-Theologen in Aarau</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Pfenninger, Michael</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2025</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">23</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1952-05-10">10. Mai 1952</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>conversation</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-21T08:18:26+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-21T08:18:26+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
           
             <div type="conversation">
                <head>GESPRÄCH MIT NICHT-THEOLOGEN IN AARAU</head>
                <head type="sub">1952</head>
                <div type="abstract">
    <p>Für den <date when="1952-05-10">10. Mai 1952</date>, seinen 66. Geburtstag, hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> seine Teilnahme an einem Diskussionsabend «in Aarau in einem Laienkreis» zum «unermüdlichen Thema Kirche und Politik» zugesagt.<note xml:id="n01">Brief <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaums</persName> an <persName ref="kbga-actors-1899">W. Simpfendörfer</persName> vom <date when="1952-05-16">16.5.1952</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9252.83</idno>).</note> Der Abend im <placeName ref="kbga-places-1">Aarauer</placeName> Bahnhofsrestaurant<note xml:id="n02">Vgl. <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Eintrag vom <date when="1952-05-10">10.5.1952</date>: «Abends nach <placeName ref="kbga-places-1">Aarau</placeName> (Dr. <persName ref="kbga-actors-10761">Weber</persName>, Diskussionsabend im Bahnhofsrestaurant)».</note> war von Dr. <persName ref="kbga-actors-10761">Alfred Weber</persName> organisiert worden, einem Mitglied der Kirchenpflege Aarau, mit dem Barth schon 1945 einmal in Kontakt gekommen war.<note xml:id="n03"><persName ref="kbga-actors-10761">Weber</persName> hatte am <date when="1945-02-10">10. Februar 1945</date> mit seinen Dienstkameraden in <placeName ref="kbga-places-1369">Arlesheim</placeName> Barths Vortrag «Die Deutschen und wir» gehört; in einem «im Felde» geschriebenen Brief bedankte er sich kurz darauf bei <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> für diesen Vortrag und stellte ihm zu Fragen, die von seinen Kameraden und ihm im Anschluss diskutiert worden waren, einige Nachfragen (vgl. Brief Webers an Barth vom <date when="1945-02-13">13.2.1945</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9345.81</idno>]). Für Barths unmittelbare Antwort (Brief an Weber vom <date when="1952-02-15">15.2.1945</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9245.34</idno>]) bedankte Weber sich erst mit einem Neujahrsgruß zum darauffolgenden Jahr 1946 (undatierter Brief an Barth [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9346.3</idno>]).</note></p>
    <p>Nachdem <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in einem Telefongespräch zugesagt hatte, an dem geplanten Gespräch teilzunehmen, schickte Weber ihm am 23. April 1952 die vorbereiteten Fragen in einer längeren und einer kurzen Fassung und den Entwurf des Einladungsschreibens, in dem Barth gemäß der Absprache bewusst nicht als «Referent» angekündigt wurde.<note xml:id="n04">Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-10761">Webers</persName> an Barth vom <date when="1952-04-13">23.4.1952</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9352.220</idno>). Das Einladungsschreiben ist nicht erhalten.</note> Eine Liste der zum Gespräch Eingeladenen – es handelte sich nicht um eine öffentliche Veranstaltung – kündigte <persName ref="kbga-actors-10761">Weber</persName> im selben Brief an.</p>
    <p>In der Vorbereitung auf das Gespräch schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> seine Antwortnotizen auf fünf Blätter, auf denen die ihm zugeschickten ausführlicher formulierten Fragen aufgeklebt waren. Jeweils an den Rand dieser Blätter schrieb er zusätzlich senkrecht zum Text und den Notizen kurze durchnummerierte Fragen; vermutlich handelt es sich dabei um die Kurzfassung der ihm von Weber übermittelten Fragen. – Auf einem weiteren, mit dem Hinweis «Aarau, 10.V.52» versehenen Blatt sind zudem «Begriffe» notiert und stichpunktartig erläutert.<note xml:id="n05">Alle Notizen in: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 45200</idno>.</note></p>
    <p>Rückmeldungen zum Gespräch sind nicht erhalten. Es scheint aber zu Barths Zufriedenheit verlaufen zu sein, denn nach Mitteilung <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaums</persName> kehrte er «spät in der Nacht sehr angeregt» zurück nach <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, wo beide «bei einem besinnlichen Glas Wein im Bahnhofsrestaurant das [Geburtstags-]Fest beschlossen».<note xml:id="n06">Brief <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaums</persName> an <persName ref="kbga-actors-275">G. Merz</persName> vom <date when="1952-05-15">15.5.1952</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9252.82</idno>).</note></p>
    <p>Ein Protokoll des Gesprächs ist nicht erhalten. Im Folgenden werden die von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> für den Abend in Aarau angefertigten Begriffserläuterungen sowie die Blätter mit jeweils beiden Fragefassungen und den Antwortnotizen Barths abgedruckt.</p>
                </div>

                <div>
                    <head>1. Notizen: Begriffsklärungen</head>
                    <p rend="asHead">
                        <hi rend="i">Begriffe</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-382">Politik</term>: </hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Gestaltung</hi> der Alle schützenden und für Alle verbindlichen (im Notfall durch Gewalt zu sichernden) <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1702">Rechtsordnung</term></hi> (= <term ref="kbga-terms-160">Staat</term>)</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Politik treiben: </hi>
                    </p>
                    <p>An dieser Gestaltung <hi rend="i">mitwirken</hi> durch Dasein, Worte, Taten<lb/>
                        als Amt u[nd] Auftrag – als freier Einzelner – als Glied einer freien Gruppe </p>
                    <p>
                        <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-33">Kirche</term>: </hi>
                    </p>
                    <p>Eine <hi rend="i">freie Gruppe</hi> innerhalb jener Rechtsordnung (= <term ref="kbga-terms-249">Gemeinde</term> als Versammlung)<lb/>
                        Ihr <hi rend="i">Sinn</hi> und ihre <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-295">Aufgabe</term>:</hi> Gemeinsames Hören + gemeinsame <term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term> des in der <term ref="kbga-terms-110">H[ei]l[igen] Schrift</term> bezeugten <term ref="kbga-terms-50">Wortes Gottes</term></p>
                    <p>     (<term ref="kbga-terms-668">Ref[ormierte] Kirche</term>:<lb/>
                         Göttl[iche] <term ref="kbga-terms-2152">Autorität</term> hat [nur]<note xml:id="n07">Von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gesetzte Klammer.</note> dieses <hi rend="i">Wort selbst</hi><lb/>
                         Kirche soll[,] kann ihm [nur]<note xml:id="n08">Von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gesetzte Klammer.</note> <hi rend="i">dienen</hi><lb/>
                         Kirche muss diesen <term ref="kbga-terms-2401">Dienst</term> immer zuerst <hi rend="i">lernen</hi> <lb/>
                         <hi rend="i">Verantwortlich</hi> für Beides sind <hi rend="i">alle</hi> ihre Glieder)</p>
                    <p rend="margin-top">
                        <hi rend="i">Hat also gegenüber der <term ref="kbga-terms-308">Mitwirkung</term> an der Gestaltung der allgemeinen <term ref="kbga-terms-1702">Rechtsordnung</term> eine eigene Funktion</hi> (ist keine «Partei»!)<lb/>
                             Muss in dieser ihrer eigenen Funktion verstanden sein <lb/>
                             Muss sich selbst in ihrer eigenen Funktion ernst nehmen</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Kann aber ihre eigene Funktion nicht ausüben, ohne faktisch auch an der Gestaltung der allgemeinen <term ref="kbga-terms-308">Rechtsordnung mitzuwirken</term>.</hi>
                    </p>
                    <p>Wird inmitten der Allgemeinheit immer eine <hi rend="i">Minderheit</hi> sein!!</p>
                </div>
                <div>
                    <head>2. Fragen und Antwortnotizen</head>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage 1, Langfassung:]</speaker> 
                        <stage>Der reformierte Christ in der Politik</stage>
                    <p>Darf, soll und kann die <hi rend="i">Kirche als Organisation</hi> in der Öffentlichkeit wirken?</p>
                    <p>Wenn ja: Welches sind ihre Aufgaben (evangelische Parteien? christliche Parteien?)</p>
                    <p>Wenn nein: Bleibt also das politische Handeln Aufgabe des <hi rend="i">einzelnen Christen?</hi> Welche Aufgaben hat er als Politiker in der Schweiz? Welche Hilfe kann er von der Kirche erwarten? [Sollte die Kirche nicht mehr von den üblichen Propaganda-Mitteln Gebrauch machen, um das Evangelium zu verkünden? Sie beschränkt sich eigentlich immer noch auf die mittelalterliche Form der Predigt mit lockendem Glockengeläute und auf die Form der Reformation, also Bücher und Broschüren.]<note xml:id="n09">Von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gesetzte Klammer.</note></p>
                    <p>Wie weit darf sich der politisch handelnde Christ auf seine Kirche berufen? <hi rend="i">Christlicher Glaube als Grundlage politischen Handelns?</hi><note xml:id="n10">Die Frage wurde von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> unterstrichen.</note> Missbrauch des Christentums in der Politik?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage 1, Kurzfassung:]</speaker> 
                        <p><hi rend="i">Soll die <term ref="kbga-terms-1176">Kirche Politik</term> treiben?</hi></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Antwortnotizen Barths:]</speaker>
                    
                    <p>Sie tut es <hi rend="i">faktisch:</hi> ob gut oder schlecht! auch in Form scheinbarer Unterlassung. Ist sogar (so oder so) <hi rend="i">politischer Faktor ersten Ranges:</hi> <lb/>
                        Weil <hi rend="i">alles</hi> <term ref="kbga-terms-2448">politische Handeln</term> auf einem „Glauben“ beruht (<term ref="kbga-terms-759">Unglaube</term>, <term ref="kbga-terms-563">Irrglaube</term>, <term ref="kbga-terms-760">Aberglaube</term>)<lb/>
                        Weil <term ref="kbga-terms-423">Gott der Herr der <hi rend="i">ganzen</hi> Welt</term> u[nd] <term ref="kbga-terms-424">Geschichte</term>, seine Sache ein <hi rend="i">Reich:</hi> keine Privatsache, <term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term> und Hören <term ref="kbga-terms-50">seines Wortes</term> direkt oder indirekt auch ein <hi rend="i">Mitwirken</hi> an der Gestaltung der Rechtsordnung (= <term ref="kbga-terms-2448">Politik treiben</term>) ist.</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Legitim</hi> nur, wenn in <hi rend="i">Ausübung ihrer eigenen Funktion:</hi> in der Freiheit des <term ref="kbga-terms-376">Gehorsams</term> gegen das Wort Gottes<lb/>
                         a) durch ihre faktische <hi rend="i">Existenz</hi> u[nd] deren Dienst: die <term ref="kbga-terms-2446">ewige Gerechtigkeit</term> als Norm aller zeitlich-menschlichen[,] b) durch das «Politik treiben» ihrer <hi rend="i">Glieder</hi>[,] c) durch <term ref="kbga-terms-26">Entscheidungen</term> der <hi rend="i">Gemeinde</hi> in bestimmter Lage</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Illegitim:</hi> alles Heraustreten aus jener Freiheit: <term ref="kbga-terms-2073">christl[icher] Staat</term>! <term ref="kbga-terms-2067">christl[iche] Partei</term>! <term ref="kbga-terms-1679">christl[iche] Zeitung</term>! Vertauschung der Sache Gottes[,] der die Christen nur <hi rend="i">dienen</hi> können, mit ihren eigenen Sachen!</p>
                    </sp>
                    <p><lb/></p>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage 2, Langfassung:]</speaker> 
                        <stage><hi rend="i">Die politische Bedeutung der reformierten Kirche in der Schweiz</hi></stage>
                    
                    <p>Es macht den Anschein, dass sich verschiedene politische Parteien in den letzten 20 Jahren wieder mehr nach christlichen Grundsätzen richten und in vermehrtem Maß christliche Postulate unterstützen. Weshalb? – Erscheinen ihnen die christlichen Grundsätze solider als ihre Parteigrundsätze? Oder sind innerhalb der Parteien die Christen aktiver, mitentscheidender, gewichtiger geworden? Oder haben die Parteien gemerkt, dass das reformierte Kirchenvolk ein Faktor ist, mit dem man im politischen Kräftespiel rechnen muss? Oder hat eine wachsende Aktivität der Kirche als solcher dazu beigetragen?</p>
                        </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage 2, Kurzfassung:]</speaker> 
                        <stage><hi rend="i">Rechnen die Politiker mit der Kirche?</hi></stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Antwortnotizen Barths:]</speaker>
                    <p>Dazu selber etwas sagen!</p>
                    <p>Phänomen in dem Mass interessant, als jenes «Rechnen» mit der «Kirche» sich <lb/>
                           a) auf das «Notwendige»[?], eine in ihrer eigenen Funktion verstandene und <term ref="kbga-terms-2447">von den «Politikern» gewürdigte Kirche</term> (nicht bloss auf allerhand Unmögliches!)<lb/>
                           b) auf eine in ihrer eigenen Funktion «mitwirkende» Kirche (nicht aber auf deren illegitime Lebensäusserungen)<lb/>
                        beziehen würde!</p>
                    </sp>
                    <p><lb/></p>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage 3, Langfassung:]</speaker> 
                        <stage>Seine geistigen und weltanschaulichen Grundlagen – und die Praxis</stage>
                    <p>Welches sind die geistigen und weltanschaulichen Grundlagen des politisch handelnden Christen?Wie weit sind sie es – in gemeinsamer Weise? – auch für unsere demokratischen Parteien der Schweiz? Wie können sie der Verwirklichung nahegebracht werden? Wie können sie Spannungen verkleinern, die zwischen verschiedenen Parteien – die sogar diese Grundlagen theoretisch gemeinsam anerkennen – bestehen, so dass es nicht zu gewaltsamen Auseinandersetzungen kommt?</p>
                    <p>Durch eine Organisation? – Halt und Kraft der Organisation? Oder nur durch Einzelne? – Stärke und Schwäche dieser Einzelnen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage 3, Kurzfassung:]</speaker>
                        <stage><hi rend="italic">Hat der Bürger als Christ oder als Parteimann am politischen Leben teilzunehmen?</hi></stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Antwortnotizen Barths:]</speaker>
                    <p>Die <hi rend="i">Grundlagen:</hi><lb/>
                           1. Der Mensch hat einen <hi rend="i">Herrn</hi>, dem er <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-305">verantwortlich</term></hi> ist – ist also nicht meisterlos – und dies ist seine <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1094">Freiheit</term>!</hi><lb/>
                           2. Diese Verantwortung vollzieht sich in der menschl[ichen] <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-1958">Gemeinschaft</term></hi><lb/>
                           3. Der Mensch wird sich im Vollzug dieser Verantwortung immer als <hi rend="i">völliger Versager</hi> entdecken müssen<lb/>
                           4. Er lebt von der <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-199">Vergebung</term></hi> und <term ref="kbga-terms-482"><hi rend="i">Geduld</hi> Gottes</term> – und davon, dass ihm solche auch von s[einen] <term ref="kbga-terms-800">Mitmenschen</term> widerfahre<lb/>
                           5. Er wird eben von daher seinem Herrn <hi rend="i">ganz</hi> verpflichtet und für den <term ref="kbga-terms-910">Nächsten</term> <hi rend="i">ganz</hi> offen sein<lb/>
                           6. Er <hi rend="i">hofft</hi> auf die jenseitige Offenbarung der <term ref="kbga-terms-1037">Herrschaft Gottes</term> in seiner und in der allgemeinen <term ref="kbga-terms-398">Geschichte</term><lb/>
                           7. Er rechnet mit der <hi rend="i">Relativität</hi> aller menschlichen Unternehmungen und Erfolge</p>
                    <p>Von da aus muss, kann, darf «politisch gehandelt» werden.</p>
                    </sp>
                    <p><lb/></p>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage 4, Langfassung:]</speaker>
                         <stage>Die «Verschweizerung» als Rettung Europas?</stage>
                   
                    <p>Gemeinsame Grundwerte der schweizerischen demokratischen Parteien: Gewissen, Rechtsstaat, persönliche Freiheiten, Aufteilung der Gewalten. Kann darauf eine gesunde, verheißungsvolle westeuropäische Politik aufgebaut werden?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage 4, Kurzfassung:]</speaker>
                        <stage><hi rend="italic"> Ist heute eine aufbauende Politik auf christlicher Grundlage in der Schweiz und in Westeuropa möglich?</hi></stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Antwortnotizen Barths:]</speaker>
                   
                    <p>«<term ref="kbga-terms-2449">Verschweizerung</term>» ein mögliches – «<term ref="kbga-terms-2011">Verchristlichung</term>» ein unmögliches Programm!</p>
                    <p>Sehen wir zu, dass es in <placeName ref="kbga-places-204">Europa</placeName> wenigstens <term ref="kbga-terms-371">christl[iche] Kirche</term> giebt!</p>
                    </sp>
                    <p><lb/></p>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage 5, Langfassung:]</speaker>
                        <stage><hi rend="italic"><term ref="kbga-terms-1457">Soziale Gerechtigkeit</term></hi></stage>
                    <p>Das soziale Verantwortungsgefühl ist in den letzten 100 Jahren gewachsen. Schutz des irgendwie Schwachen durch den Staat führt zur Spannung: Mensch und Staat – Individuum und Gemeinschaft (Organisation) – Freiheit und Gerechtigkeit. Beurteilung aus evangelischer Sicht? Gibt es heute in der Schweiz eine Gefahr der «Verstaatlichung» des Menschen und wo liegt sie? Gibt es eine Mitte zwischen «Staat» und «Mensch»? Welche Hilfe bietet da der christliche Glaube?</p>
                    <p>
                        <hi rend="i">Ost und West</hi>
                    </p>
                    <p>Das «Wächteramt» der Kirche im Osten und im Westen heute? Leidende und kämpfende Kirche?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Frage 5, Kurzfassung:]</speaker>
                        <stage> <hi rend="italic">Was ist von der Bibel her zur politischen Antinomie <term ref="kbga-terms-322">Individualismus</term> – <term ref="kbga-terms-1303">Kollektivismus</term> zu sagen?</hi></stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>[Antwortnotizen Barths:] </speaker>
                    <p><term ref="kbga-terms-102">Christl[icher] Glaube</term> kennt den Menschen als <term ref="kbga-terms-748">Geschöpf</term> u[nd] <term ref="kbga-terms-1055">Kind Gottes</term> in der strengen, aber freien <term ref="kbga-terms-1958">Gemeinschaft</term> mit den <term ref="kbga-terms-800">Mitmenschen</term> – also weder als Individual- noch als Kollektivwesen<lb/>
                           Mensch[liche] Aktionen führen immer in neue <term ref="kbga-terms-263">Schuld</term><lb/>
                          <term ref="kbga-terms-1614">Schweiz</term> ein glücklicher Ausgleich. Aber in der Tiefe? Auf die Länge? Christl[icher] Glaube für uns <hi rend="i">noch</hi> nötiger als [für] die Andren!</p>
                    <p>
                        <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-2028">Ost u[nd] West</term>:</hi> Lieber im Streben nach <term ref="kbga-terms-589">Frieden</term> «irren», als Recht haben u[nd] den <term ref="kbga-terms-1283">Krieg</term> vorbereiten!</p>
                    </sp>

                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
