<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-39001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-39">Predigten 1919</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/39001</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1919</title>
          <editor>Schmidt, Hermann</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2003</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">1</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation">kein Datum</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>preface</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-21T08:18:25+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-21T08:18:25+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="paper">
        <pb xml:id="pr007" ed="pga"/>
        <head>VORWORT</head>
        <div>
        <div>
            <head><hi rend="italic">1) Biographisches</hi></head> 
            <p>Zu Beginn des Jahres 1919 war <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> schon 7<hi rend="top">1</hi>/<hi rend="buttom">2</hi> Jahre Pfarrer in <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> und lebte mit seiner Frau <persName ref="kbga-actors-26">Nelly</persName>, geb. Hoffmann und den Kindern <persName ref="kbga-actors-5802">Franziska</persName> (4<hi rend="top">1</hi>/<hi rend="buttom">2</hi> Jahre), <persName ref="kbga-actors-24">Markus</persName> (3 Jahre) und <persName ref="kbga-actors-19">Christoph</persName> (1<hi rend="top">1</hi>/<hi rend="buttom">4</hi> Jahr) in dem aargauischen Arbeiter- und Bauerndorf. <persName ref="kbga-actors-26">Nelly Barth</persName> war eine kritische Predigthörerin, leitete ein Bibelkränzchen und erfreute gelegentlich die Kirchgänger durch ihr Geigenspiel.<note xml:id="n01"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p315#p315">S. 315f</ref>.<ref type="pub" target="3272">319</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p321#p321">321</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p328#p328">328</ref></bibl>.</note> Die Freundschaft mit <persName ref="kbga-actors-403">Eduard Thurneysen</persName> und seiner Familie im nahen <placeName ref="kbga-places-76">Leutwil</placeName> wurde eifrig gepflegt, zumal die räumliche Trennung vor der Tür stand<note xml:id="n02"> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wurde die Bewerbung um eine Pfarrstelle in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> nahegelegt. <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> wurde «wider meinen eigenen telegraphischen Wunsch» nach <placeName ref="kbga-places-105">St. Gallen</placeName> gewählt. <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p340#p340">S. 341</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p345#p345">345</ref></bibl>.</note>. Vom <date to="1919-07-31" from="1919-07-10">20.-31. Juli</date> machten <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> und <persName ref="kbga-actors-316">Rudolf Pestalozzi</persName> mit «Sturmhaube und Eispickel» Bergferien im <placeName ref="kbga-places-1351">Wallis</placeName>.<note xml:id="n03"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p334#p334">S. 334</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p338#p338">338</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p340#p340">340</ref></bibl>.</note></p>
<p> Die politischen Auseinandersetzungen in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> machten nicht Halt vor den Toren <placeName ref="kbga-places-54">Safenwils</placeName>. Es kursierte das Gerücht, <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> habe «den Generalstreik [<date to="1918-11-14" from="1918-11-11">11.-14.11.1918</date>] verherrlicht». Trotz deutlichen Dementis «demissionierten am 20. November vier seiner sechs Kirchenpfleger»<note xml:id="n04"> <bibl corresp="kbga-bibls-134">Busch, S. 119</bibl>; vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-5374">Predigten 1918, <ref type="pub-" target="../volume/37/p244#fn_n02">S. 244, Anm. 2</ref></bibl>.</note> (= Presbyter). Es zirkulierten Protest-Schreiben gegen ihn, man drohte mit Verweigerung der fälligen Gehaltserhöhung und mit Kirchenaustritt<note xml:id="n05"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="3276">S. 324f</ref></bibl>.</note>. Doch konnte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> an <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> schreiben: «Gerade in letzter Zeit erfreuten uns ein paar Zeichen von Verständnis und Bewegtheit aus der Gemeinde, für die wir dankbar sind» (<date when="1919-02-21">21.2.19</date>); «mein Verhältnis zu den Opponenten ist durchaus kein tragisches» (13.4.). «Die neue Kirchenpflege läßt sich nicht übel an» (3.6.).<note xml:id="n06"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p321#p321">S. 321</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p325#325">325</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p331#p331">331</ref></bibl>.</note> Im Februar setzte er «nach längerer Unterbrechung in seinem Arbeiterverein wieder mit einer Serie von Vorträgen ein, in denen er die politischen Vorgänge ‹auslegte› … Am 1. Mai marschierte er dann sogar mit seinen Arbeitern hinter der roten Fahne her nach <placeName ref="kbga-places-360">Zofin<pb xml:id="pr008" ed="pga" break="no"/>gen</placeName> … Der Fabrikant <persName ref="kbga-actors-5822">Hochuli</persName><note xml:id="n07"> Zu den früheren Konflikten <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> mit dem Fabrikanten <persName ref="kbga-actors-5822">Fr. Hochuli</persName> vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-829">Predigten 1916, <ref type="pub" target="../volume/29/p020#p020">S. 20</ref>.<ref type="pub" target="../volume/29/p028#p028">28</ref></bibl> (Besäufnis der Konfirmanden) und <bibl corresp="kbga-bibls-3512">Predigten 1917, <ref type="pub-" target="../volume/32/pr008#pr008">S. VIII</ref></bibl> (Gewerkschaft der Arbeiterinnen).</note> trat mit anderen aus der Kirche aus und gründete  … einen eigenen ‹Kultusverein›».<note xml:id="n08"> <bibl corresp="kbga-bibls-134">Busch, S. 119</bibl>.</note> «<ref type="pub" target="48058">An das aargauische Bürgertum</ref>» schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> über eine verpaßte Gelegenheit, «etwas gegen den Bolschewismus zu tun». Zu den Sozialdemokraten des Städtchens <placeName ref="kbga-places-425">Suhr</placeName> sprach er «<ref type="pub" target="48062">vom Rechthaben und vom Unrechthaben</ref>».<note xml:id="n09"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p337#p337">S. 337</ref></bibl> und <bibl corresp="kbga-bibls-931"><ref type="pub" target="../volume/03/p351#p351">351</ref></bibl>. Beide Texte werden in Abt. III der Gesamtausgabe veröffentlicht.</note> Gespannt verfolgte er die <orgName ref="kbga-actors-9861">Pariser Friedensverhandlungen</orgName> und die politischen Vorgänge in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> und <placeName ref="kbga-places-297">Rußland</placeName>.</p>
<p> Konnte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vor Weihnachten 1918 mit den Freunden das Erscheinen seines <bibl corresp="kbga-bibls-1497">Römerbriefs</bibl> feiern, so waren sie nun auf das Leser-Echo gespannt. <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> schrieb am
<date when="1919-01-06">6.1.1919</date>: «Nichtwahr, du teilst uns seine Einschläge mit!» <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> am <date when="1919-01-15">15. Januar</date>: «Wir waren also in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> … Der <bibl corresp="kbga-bibls-1497">Römerbrief</bibl> war scheinbar noch nirgends gelesen», und am <date when="1919-01-28">28.1.</date>: « … Mitteilung von <persName ref="kbga-actors-6579">Bäschlin</persName>, daß er in seinem Laden alle Tage 1-2 Exemplare verkaufe und daß die Bestellungen auch von auswärts tüchtig eingingen», <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> am <date when="1919-02-01">1.2.</date>: «… <persName ref="kbga-actors-240">Kutter</persName>  … redete auch sehr freundlich und zustimmend vom <bibl corresp="kbga-bibls-1497">Römerbrief</bibl> … Im Übrigen läßt sich bereits eine Römerbriefgemeinde in <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName> konstatieren».<note xml:id="n10"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p308#p308">S. 308</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p309#p309">309f</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p313#p313">313f</ref></bibl>.</note> Rezensionen schrieben <persName ref="kbga-actors-63">E. Brunner</persName> und <persName ref="kbga-actors-563">E. Gerber</persName><note xml:id="n11"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p304#p304">S. 304f</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p326#p326">326</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p328#p328">328</ref></bibl>.</note> und ausführlich <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysens</persName> Lehrer <persName ref="kbga-actors-420">Paul Wernle</persName>. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> antwortete umgehend ebenso ausführlich.<note xml:id="n12"> <bibl corresp="kbga-bibls-4169"><persName ref="kbga-actors-420">P. Wernle</persName>, <hi rend="italic">Der Römerbrief in neuer Beleuchtung</hi>, in: Kirchenblatt für die reformierte Schweiz, Jg. 34 (1919), S. 163f.167–169</bibl>. <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Antwort in: <bibl corresp="kbga-bibls-119">Römerbrief 1, <ref type="pub-" target="../volume/16/p638#p638">S. 638–646</ref></bibl>.</note> Inzwischen hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> freilich beim Hören auf seinen philosophischen Bruder ein erstes Fragezeichen an sein Erstlingswerk gesetzt. Am <date when="1919-04-13">13.4.</date> schrieb er: «<persName ref="kbga-actors-23">Heiners</persName> Vortrag ist mir zum Antrieb geworden, das totaliter aliter des Gottesreiches noch viel kräftiger ins Auge zu fassen».<note xml:id="n13"> <bibl corresp="kbga-bibls-3411"><persName ref="kbga-actors-23">H. Barth</persName>, <hi rend="italic">Gotteserkenntnis</hi>, in: <hi rend="italic">Vorträge an der Aarauer Studentenkonferenz 1919</hi>, Basel 1919</bibl>; wieder abgedruckt in: <bibl corresp="kbga-bibls-914">Anfänge I, S. 221–255</bibl>.</note></p> 
<p><pb xml:id="pr009" ed="pga" rend="noPipe"/> Das Erscheinen des <bibl corresp="kbga-bibls-1497">Römerbriefs</bibl> brachte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> eine ungeheure Arbeitsentlastung und gab ihm Raum für neue biblische Untersuchungen. Es entstand ein «Kommentärlein» über das Kapitel <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.15">1. Kor. 15</ref>. In der Sonntagabend-Bibelstunde las er die Apostelgeschichte. Sie «ist ein vorzügliches Bilderbuch Gottes. Wir beschauen es in kleinem, aber beharrlichem Kreise.»<note xml:id="n14"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p320#p320">S. 320</ref></bibl>.</note> «Der Epheserbrief beschäftigt mich lebhaft und gibt Predigt-Stoff für den ganzen Sommer.»<note xml:id="n15"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p333#p333">S. 333</ref></bibl>.</note> Im Juni erreichte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> eine Einladung zu einer religiös-sozialen <orgName ref="kbga-actors-9864">Tagung</orgName> in <placeName ref="kbga-places-334">Tambach</placeName>/Thüringen. Der Zufall wollte, daß ihm dort auch das Haupt-Referat «<ref type="pub" target="48061">Der Christ in der Gesellschaft</ref>» anvertraut wurde. Es war aber nicht zuletzt eine Frucht seiner biblischen Arbeit, daß sein «in ununterbrochener Tag- und Nachtschicht» verfaßter Vortrag von außerordentlicher Wirkung war und ihm die Tür nach Deutschland öffnete.<note xml:id="n16"> Vgl. die ausführliche Darstellung bei <bibl corresp="kbga-bibls-134">Busch, S. 122–129</bibl>: «Der <ref type="pub" target="48061">Tambacher Vortrag</ref> und seine Folgen».</note></p>
<p> Die Arbeitsentlastung nach dem Erscheinen des <bibl corresp="kbga-bibls-1497">Römerbriefs</bibl> hatte aber auch zur Folge, daß der fast sonntägliche Predigtdienst und die Unterweisung wieder in den Mittelpunkt der Gemeindearbeit rückten. Für den Präparanden- und Konfirmandenunterricht erarbeitete <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> neue Pläne.<note xml:id="n17"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1641">KU 1909-1921, <ref type="pub-" target="../volume/18/p303#p303">S. 303–357</ref></bibl>.</note> Die Predigten werden wieder wörtlich ausgearbeitet und niedergeschrieben. Nur einmal begnügt sich <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> mit einem Predigtaufriß (<ref type="pub" target="39045">Nr. 491</ref>). Die Predigtreihe über den <bibl corresp="kbga-bibls-3464"><ref type="pub-" target="46003">Epheserbrief</ref></bibl> umfaßt nicht weniger als 18 Predigten. Im Frühjahr behandelt Barth <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.9.1 Mt.9.31">Matth. 9,1-31</ref> an 7, im Herbst <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.18">Matth. 18</ref> an 6 Sonntagen. Die Anfechtungen, die <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Pfarrdienst entgegenstehen, sind nach wie vor bedrängend und werden gegenüber dem Freund selten, aber deutlich ausgesprochen: «Mein Unterweisen ist gegenwärtig wieder einmal besonders jämmerlich. Das Reich Gottes will und will sich bei mir nicht zum Lehrstoff gestalten, trotz aller Künste.»<note xml:id="n18"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p361#p361">S. 361</ref></bibl>. Die Gesamtüberschrift über den Lehrplan 1919/1920 lautete: «Das Reich Gottes»; <bibl corresp="kbga-bibls-1641">a.a.O., <ref type="pub-" target="../volume/18/p313#p313">S. 313</ref></bibl>.</note> «Der Kampf um das Wort wird mir in <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> so schwer, ich leide bei jeder Predigt so unter dem Bewußtsein der Differenz von Verheißung und Erfüllung, <pb xml:id="pr010" ed="pga"/> daß ich mich oft eher zurücksehne nach den Fleischtöpfen Ägyptens, wo man den Leuten doch ‹etwas› zu bieten hat». Was setzt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> dagegen? «Unterdessen und im Blick auf diese <hi rend="italic">letzte</hi> Notwendigkeit [sc. die Wiederkunft Christi] bleibt dann doch wieder nichts übrig, als sich wandernd unter die Erwägungen von <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.4">Röm. 4</ref> zu stellen, also doch zum Wüsten- und Pilgerstand Ja zu sagen, zu warten und auch die andern mit ihrem Drängen nach Zeichen und Wundern (mit dem sie etwas Richtiges vertreten) warten - oder in die <orgName ref="kbga-actors-9056">Heilsarmee</orgName> ziehen zu lassen.»<note xml:id="n19"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p312#p312">S. 312</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p316#p316">316</ref></bibl>.</note></p> </div> <div>
<head><hi rend="italic">2) Zu dieser Edition</hi></head> <p> Dies ist innerhalb der Gesamtausgabe der 7. Band mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Safenwiler Predigten. Er enthält die 51 Predigten des Jahres 1919 mit den Ziffern 449 - 499. Die restlichen Predigten bis zur Abschiedspredigt vom
<date when="1921-10-09">9.10.1921</date> Nr. 578 werden für den Druck vorbereitet. </p>
<p> Die im <orgName ref="kbga-actors-8253">Karl Barth-Archiv</orgName> vollständig erhaltenen Manuskripte bestehen aus unlinierten Bögen mit einer Höhe von 22,7 cm und einer Breite von 36,4 cm, die einmal quergefaltet sind. 1910 (in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>) hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> eine Predigt auf 4 solcher Bögen = 16 Seiten niedergeschrieben, 1915 brauchte er 3, ab Frühjahr 1916 2 Bögen, wechselte aber im August 1915 von der deutschen Handschrift seiner Jugend zur leichter lesbaren lateinischen Schrift. Im Jahre 1918 drängte die Arbeit am <bibl corresp="kbga-bibls-1497">Römerbrief</bibl> die Predigtvorbereitung an die zweite Stelle. An 19 Sonntagen finden sich nur Predigt-Entwürfe, die in dichter werdender deutscher Handschrift auf 2 Seiten geschrieben sind. Ab Oktober 1918 schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> seine Predigten wieder aus, aber das Schriftbild bleibt dicht und eng. So auch 1919, wo keine Predigt mehr als einen Bogen = 4 Seiten ausfüllt, die auch nicht immer ganz beschrieben sind. Am
<date when="1919-02-03">3.2.1919</date> schickte Barth eine Predigt an <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> mit der Bemerkung: «Vielleicht brauchst du aber die Lupe, um sie zu lesen.»<note xml:id="n20"> <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p316#p316">S. 316</ref></bibl>.</note></p>
<p> Die Transkription war Sache des Herausgebers. Unsichere Wörter sind mit einem [?] oder einer Anmerkung versehen. Meine Frau vollzog mit mir die nötigen Kontrollesungen, <persName ref="kbga-actors-3664">Dr. Hans-Anton Drewes</persName> hat die Transkriptionen überprüft.</p> 
  <p><pb xml:id="pr011" ed="pga" rend="noPipe"/> Orthographie und Interpunktion werden nach den für die Gesamtausgabe gültigen Regeln modernisiert unter Beibehaltung charakteristischer Eigentümlichkeiten <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName>. Abkürzungen werden in der Regel ausgeschrieben. Lange Passagen werden untergliedert durch vom Herausgeber eingeführte Absätze. Sie sind erkennbar an einem | hinter dem Punkt. Öfters wird auch ein Gedankenstrich, mit dem <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> einen Abschnitt unterteilt, in einen Druckabsatz umgewandelt. Unterstreichungen mit Tinte werden durch Kursivsatz wiedergegeben. Mit Blaustift unterstrichene oder mit Bleistift doppelt unterstrichene Wörter sind in abweichender Schrift (<hi rend="underlined-later">Helvetica</hi>) gesetzt. <hi rend="italic">Kursive Helvetica</hi> steht dann, wenn Tinten- und Blaustiftunterstreichungen zusammen vorkommen. Texte in eckigen Klammern - meistens Bibelstellennachweise - stammen stets vom Herausgeber. Ein einziges Mal hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sich mit der Erstellung eines Predigtentwurfs begnügt (<ref type="pub" target="39045">Nr. 491</ref>). Hier wird - wie in früheren Bänden<note xml:id="n21"> Vgl. die Überlegungen dazu in: <bibl corresp="kbga-bibls-218">V.u.kl.A. 1905-1909, <ref type="pub-" target="../volume/21/pr011#pr011">S. XIf</ref>.</bibl></note> - ein möglichst originalgetreuer Eindruck vermittelt. Eine Predigt, die Osterpredigt <ref type="pub" target="39020">Nr. 466</ref>, hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> drucken lassen. Hier geben wir Rechenschaft über die Abweichungen des Drucktextes vom Manuskript. Zum Schlußteil der Predigt <ref type="pub" target="39035">Nr. 481</ref> vom
<date when="1919-08-18">18.8.1919</date> können wir parallel zum Manuskripttext eine Nachschrift unbekannter Hand vorlegen. Wir danken dem Landeskirchlichen Archiv Stuttgart, in dem die Nachschrift aufbewahrt wird, für die freundliche Abdruckerlaubnis. Notizen zu den Kasualansprachen des Jahres 1919 - z. B. traute <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> am <date when="1919-05-06">6. Mai</date> seine Schwester <persName ref="kbga-actors-668">Gertrud</persName> und <persName ref="kbga-actors-669">Karl Lindt</persName> - sind nicht erhalten.</p>
<p> In der Predigtreihe über den <bibl corresp="kbga-bibls-3464"><ref type="pub-" target="46003">Epheserbrief</ref></bibl> beginnt die Niederschrift jeweils mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> eigener Übersetzung des Textes. <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Unterstreichungen sind darin durch Sperrsatz wiedergegeben. Außer in der Konfirmationspredigt <ref type="pub" target="39019">Nr. 465</ref> finden sich auf den Manuskripten nur die Angaben zur ausgelegten Bibelstelle, nicht die Predigttexte selber. Diese werden vom Herausgeber in [ ] hinzugefügt, und zwar in der Fassung der <bibl corresp="kbga-bibls-5446">Lutherbibel von 1912</bibl>.</p>
<p> Meist hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auf S. 1 des Manuskripts rechts oben die Liednummern für den Gottesdienst eingetragen. Es handelt sich um das <pb xml:id="pr012" ed="pga"/> Gesangbuch für die Evangelisch-reformirte Kirche der deutschen <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>, Basel 1891 (<bibl corresp="kbga-bibls-1087">GERS</bibl>). Wir teilen nach der Predigt die Lieder mit und fügen die Liednummern des Gesangbuchs der Evangelisch-reformierten Kirchen der deutschsprachigen <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>, <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> / <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName> 1998 (<bibl corresp="kbga-bibls-1089">RG [1998]</bibl>) und des (deutschen) Evangelischen Gesangbuchs von 1992f. (<bibl corresp="kbga-bibls-1088">EG</bibl>) hinzu. Fehlen die Lieder hier, geben wir nach Möglichkeit eine andere Quelle an.</p>
<p> Der Erschließung des Buches für den Leser dienen die Register. Dort werden nachgewiesen: 1. Bibelstellen, 2. Namen, 3. Begriffe.</p> </div> <div>
<head><hi rend="italic">3) Dank des Herausgebers</hi></head>
  <p>Dieses Buch entstand in enger Zusammenarbeit mit dem Herausgeber der Karl Barth-Gesamtausgabe und Archivar des Karl Barth-Archivs in Basel, Dr. <hi rend="italic">Hans-Anton Drewes</hi>. Ihm gilt zuerst mein Dank, ebenso auch Pfarrer Dr. <hi rend="italic">Hinrich Stoevesandt</hi> (Basel), der vor allem in einer Reihe besonders schwieriger Transkriptionsprobleme weiterzuhelfen wußte, sowie Pfarrer <hi rend="italic">Peter Leuenberger</hi> (Füllinsdorf, früher Safenwil), Pfarrer i.R. <hi rend="italic">Rudolf Weber</hi> (Zofingen), Oberstudienrat i.R. <hi rend="italic">Georg Otten</hi> (Oldenburg) und Frau <hi rend="italic">Margrit Müller</hi> (Basel), die mich wiederum unterstützt haben. Zugute kam mir die Gastfreundschaft meiner Nichte <hi rend="italic">Irmgard Geiser</hi> und ihres verstorbenen Mannes <hi rend="italic">Donatus Geiser</hi> (Basel). Ihnen und anderen, die mir zur Seite standen, und nicht zuletzt meiner lieben Frau bin ich dankbar verbunden.</p> <!-- leerzeile --> 
  <closer>
    <dateline rend="left"><placeName ref="kbga-places-69">Oldenburg</placeName> (Oldenburg), im Juli 2003</dateline>
     <signed rend="right">Hermann Schmidt</signed></closer> 
    </div> 
  </div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
