<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-40003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-40">Die Theologie Zwinglis 1922/1923</title>
        <title type="content">§ 1 Zwingli im Urteil des Luthertums</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Die Theologie Zwinglis 1922/1923: § 1 Zwingli im Urteil des Luthertums, 2. November 1922 – 6. November 1922</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/40003 (Stand: 3. April 2024)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Die Theologie Zwinglis 1922/1923, hrsg. v. Freudenberg, Matthias (Gesamtausgabe, Abt. II), Zürich 2004, S. 3–36.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/40003</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Die Theologie Zwinglis 1922/1923</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2004</date>
          <biblScope unit="page">3-36</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">3</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Die Theologie Zwinglis, 2. November 1922. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/6608">KBA 1666</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" from="1922-11-02" to="1922-11-06">2. November 1922 – 6. November 1922</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>lecture</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2024-04-03T10:50:45+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2024-04-03T10:50:45+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
            <div type="chapter">
              <pb ed="pga" xml:id="p003"/>
              
            <head>DIE THEOLOGIE <persName ref="kbga-actors-443">ZWINGLIS</persName>
                </head> 
            <div type="session">
                         
            <head>§ 1  <persName ref="kbga-actors-443">ZWINGLI</persName> IM URTEIL DES <ref type="term">LUTHERTUM</ref>S</head>
            <p>   
            <date rend="right">2.XI.22</date>    
           Eine eingehendere Beschäftigung mit <persName ref="kbga-actors-443">Ulrich Zwingli</persName> ist ein Unternehmen, das sich jedenfalls in <ref type="term">
                            <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>
                        </ref> nicht von selbst versteht. Sie brauchen nicht weit zu gehen, um die <hi rend="i">Meinung</hi> zu hören, daß das Studium <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> und seiner 
           Theologie allenfalls für Schweizer geboten und nützlich, für andere Reformierte im Hinblick auf die überragende Bedeutung  <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> verhältnismäßig entbehrlich und für die allgemeine theologische Forschung jedenfalls keine wichtige Angelegenheit sei. Diese Meinung begründet sich natürlich auf ein ganz bestimmtes historisches <hi rend="i">Urteil</hi> über <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Leistung und Bedeutung für 
           das Ganze der Reformation und des <ref type="term">Protestantismus</ref>. Der Name <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> ist in der neuen Dogmengeschichte ein Zeichen, dem in mehr als gewöhnlicher Weise widersprochen wird [<ref type="can" subtype="bible" target="Lk.2.34">Lk. 2,34</ref>]. Sein Werk erscheint dann etwa als Stumpengeleise<note xml:id="n01"> = Abstellgleis. </note>, das unnötiger- und unerfreulicherweise an einer bestimmten 
           Stelle von der großen Bahn der lutherischen Reformation seitwärts abbiegt ins geschichtlich Bedeutungslose oder doch Unbeträchtliche, wenn nicht gar als ein Teil jenes großen Irrwegs, für den sonst die Namen  <persName ref="kbga-actors-704">Münzer</persName>,  <persName ref="kbga-actors-1081">Karlstadt</persName>,  <persName ref="kbga-actors-773">Schwenckfeld</persName>, <persName ref="kbga-actors-983">Sebastian  Franck</persName>, die Bezeichnungen Täufer- und Schwärmertum charakteristisch sind. Das Vorhandensein dieses historischen Urteils 
           macht sich selbst bei den <ref type="term">Theologen</ref> bemerkbar, die, Ausnahmen von der Regel, <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> aufmerksam, freundlich und positiv gegenüberstehen. Ich nenne <bibl corresp="kbga-bibls-2901">
                            <hi rend="i">
                                <persName ref="kbga-actors-5127">Hundeshagen</persName></hi>, Beiträge zur Kirchenverfassungsgeschichte, I. Bd., Wiesbaden 1864</bibl><note xml:id="n02"> <bibl corresp="kbga-bibls-2901">
                                <persName ref="kbga-actors-5127">K. B.  
           Hundeshagen</persName>, <hi rend="i">Beiträge zur Kirchenverfassungsgeschichte und Kirchenpolitik, insbesondere des Protestantismus</hi>, Bd. I, Wiesbaden 1864, S. 125-297 (II.:  «Das Reformationswerk Ulrich Zwingli's oder die Theokratie in Zürich»).</bibl>
                        </note>, 
           <bibl corresp="kbga-bibls-2902">­<hi rend="i">
                                <persName ref="kbga-actors-1551">I. Aug. Dorner</persName></hi> Geschichte der protestantischen Theologie, 
           München 1867</bibl><note xml:id="n03"> <bibl corresp="kbga-bibls-2902">
                                <persName ref="kbga-actors-1551">I. A. Dorner</persName>, <hi rend="i">Geschichte der protestantischen Theologie, besonders in Deutschland, nach ihrer principiellen Bewegung und im Zusammenhang mit dem religiösen, sittlichen und intellectuellen Leben betrachtet</hi>, München 1867, S. 275-329 (Erstes 
           Buch, Zweiter Hauptabschnitt, Zweite Abtheilung:  «Die schweizerische Reformation bis zu ihrer ersten Symbolbildung und ihr Verhältniß zu der deutschen»).</bibl>
                        </note>, <bibl corresp="kbga-bibls-2903">
                            <hi rend="i">­A. Ritschl</hi>, Rechtfertigung und Versöhnung, I. Bd., <pb ed="pga" xml:id="p004"/> 4. Kap.</bibl><note xml:id="n04"> <bibl corresp="kbga-bibls-2903">
                                <persName ref="kbga-actors-339">A.  Ritschl</persName>, <hi rend="i">Die christliche Lehre von der 
           Rechtfertigung und Versöhnung</hi>, Bd. I: Die Geschichte der Lehre, Bonn 1870, S. 126-204 (Viertes Capitel:  «Der reformatorische Grundsatz von der Rechtfertigung durch den Glauben an Christus»).</bibl>
                        </note> Sie befinden sich sichtlich in der Defensive und sind so in ihrer Weise 
           ebenfalls Zeugen für die opinio communis der übrigen Historiker. <bibl corresp="kbga-bibls-2889">
                            <hi rend="i">
                                <persName ref="kbga-actors-2141">Ed. Zeller</persName></hi>, Das theologische System Zwinglis (Theologische Jahrbücher 1853)</bibl><note xml:id="n05"> <bibl corresp="kbga-bibls-2889">
                                <persName ref="kbga-actors-2141">E.  Zeller</persName>, <hi rend="i">Das theologische System Zwingli's in 
           seinen Grundzügen dargestellt</hi>, in: ThJb(T), Jg. 12 (1853), S. 94-144.245-294.445-560; auch separat, Tübingen 1853.</bibl>
                        </note> und 
           <bibl corresp="kbga-bibls-2904">
                            <hi rend="i">
                                <persName ref="kbga-actors-9349">Christoph Sigwart</persName></hi>, Ulrich Zwingli, 1855</bibl><note xml:id="n06"> <bibl corresp="kbga-bibls-2904">
                                <persName ref="kbga-actors-9349">Chr.  Sigwart</persName>, <hi rend="i">Ulrich Zwingli. Der 
           Charakter seiner Theologie. Mit besonderer Rücksicht auf Picus von Mirandula</hi>, Stuttgart und Hamburg 1855.</bibl>
                        </note> - beide als Tübinger Theologen <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> freundlich gesinnt - sind sogar ungewollte direkte Bestätigungen dieser <foreign xml:lang="lat">opinio communis</foreign>, sofern sie den Eindruck zu bestärken 
           scheinen, daß <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> mehr als Renaissancephilosoph denn als Reformator anzusprechen sei, und <bibl corresp="kbga-bibls-2891"><persName ref="kbga-actors-420"><hi rend="i">P. Wernle</hi></persName>, Der evangelische Glaube nach den Hauptschriften der Reformatoren, II. Bd., Tübingen 1919</bibl><note xml:id="n07"><bibl corresp="kbga-bibls-2891"><persName ref="kbga-actors-420">P. Wernle</persName>, <hi rend="i">Der evangelische 
           Glaube nach den Hauptschriften der Reformation</hi>, Bd. II: Zwingli, Tübingen 1919.</bibl>
                        </note>, wird doch wohl auf die meisten Leser als
           Unterstreichung des bekannten Satzes wirken, daß das Wesentliche und Gute an <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> eben das Lutherische, das darüber Hinausgehende aber entweder nicht wesentlich oder nicht gut oder keines 
           von beidem sei. An dem Vorhandensein jenes historischen Urteils dürfte so oder so nicht viel zu ändern sein. Es macht sich selbst bei reformierten Autoren wie etwa in der <ref type="term">Reformationsgeschichte</ref> von <persName ref="kbga-actors-179">
                            <hi rend="i">Hermelink</hi></persName><note xml:id="n08"> <bibl corresp="kbga-bibls-1905">
                                <persName ref="kbga-actors-179">H.  
           Hermelink</persName>, <hi rend="i">Reformation und Gegenreformation</hi> (Handbuch der Kirchengeschichte, hrsg. von G. Krüger, Teil 3), Tübingen 1911, S. 85-89.96-100 (§ 14:  «Die Anfänge der Evangeliumspredigt Zwinglis 1521-24»</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-1905">§ 16:  «Der Abendmahlsstreit 1524-29»</bibl>).</note> mit einer gewissen Selbstverständlichkeit geltend. Auf Grund dieses historischen Urteils dann jene Meinung von der relativen Unwichtigkeit eines eingehenderen <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>-Studiums. |</p>
           <p> Ich rede von diesem Urteil, weil es uns sofort mitten in die <hi rend="i">Sache</hi> hineinführt. Denn es ist wie alle historischen Urteile dieser wertenden <pb ed="pga" xml:id="p005"/> 
           oder abschätzenden Art nicht nur ein historisches, sondern ein <hi rend="i">sachliches</hi> Urteil. Es beruht nicht nur auf objektiver Feststellung von Tatsachen und Zusammenhängen, sondern auf einer ganz bestimmten subjektiven Einstellung zu ihnen. Es ist das Urteil des <hi rend="i">
                            <ref type="term">Luthertum</ref>s</hi>, 
           auch dann, wenn es zufällig mehr oder weniger bestimmt auch von reformierten Theologen vorgetragen wird. Das <ref type="term">Luthertum</ref> kann, wenn es nicht <hi rend="i">sehr</hi> feinfühlig ist, <hi rend="i">sehr</hi> 
           genau weiß, was es will,  <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> und den Calvinismus allenfalls vertragen. <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> und das zwinglische Element in der reformierten Kirche und Theologie kann es <hi rend="i">nicht</hi> vertragen. Es kann ihn vielleicht mit weitgehender <ref type="term">Gerechtigkeit</ref> historisch würdigen, sein letztes Wort aber wird, wenn es mit rechten Dingen 
           zugeht, immer ein Wort des Bedauerns, des Mißtrauens und der Ablehnung sein müssen. Daß <persName ref="kbga-actors-339">
                            <hi rend="i">Ritschl</hi></persName> <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> so anerkennen und belobigen konnte, wie er es getan hat<note xml:id="n09">  <bibl corresp="kbga-bibls-2903">
                                <persName ref="kbga-actors-339">Ritschl</persName>, a.a.O., S. 151-173.</bibl>
                        </note>, würde ich ihm, wenn ich <ref type="term">Lutheraner</ref> 
           wäre, sehr übelnehmen. Und diese notwendige sachliche Ablehnung <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> durch das <ref type="term">Luthertum</ref> kann nun das historische Urteil unmöglich unberührt lassen. Das Bild der <ref type="term">Reformationszeit</ref> wird bei allem Bemühen 
           um historische Voraussetzungslosigkeit ein anderes sein, wenn man als konfessionsbewußter <ref type="term">Lutheraner</ref> gewisse Bedenken und Vorwürfe einfach erheben <hi rend="i">muß</hi> gegen <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>, als wenn man als konfessionsbewußter <ref type="term">Reformierter</ref> diese Bedenken und Vorwürfe vielleicht versteht 
           und doch <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> keinen Augenblick anders haben möchte, als er gewesen ist, weil man seine Motive und Tendenzen, alles Einzelne vorbehalten, in ihrer ganzen Besonderheit als notwendig, als seine eigenen empfindet. Und da nun das <ref type="term">Luthertum</ref> von jeher 
           konfessionsbewußter gewesen ist als das <ref type="term">Reformiertentum</ref> und zudem jedenfalls in der deutschen Theologie unbestritten die Führung hat, erklärt es sich leicht, wie es zu jener <foreign xml:lang="lat">opinio communis</foreign>, der sich auch die deutschen Reformierten nicht ganz entziehen 
           können, gekommen ist. Wenn ich ihr Urteil <hi rend="i">sachlich</hi> und nicht rein historisch nenne und als das Urteil des <hi rend="i">
                            <ref type="term">Luthertum</ref>s</hi> bezeichne, so möchte ich es damit auch nicht von ferne etwa als unrichtig und wertlos hinstellen. 
             Im Gegenteil: Gegner haben scharfe Augen, schärfere in der Regel als Parteigänger und schärfere auf alle Fälle als sogenannte Unparteiische und Neutrale. Aus einem Buch wie etwa dem von <pb ed="pga" xml:id="p006"/> <bibl corresp="kbga-bibls-2908">
                            <persName ref="kbga-actors-5355">
                                <hi rend="i">Friedrich Julius  Stahl</hi>
                            </persName>, Die lutherische Kirche und die Union, Berlin 1859</bibl><note xml:id="n10"> <bibl corresp="kbga-bibls-2908">
                                <persName ref="kbga-actors-5355">Fr. J.  Stahl</persName>, <hi rend="i">Die lutherische Kirche und die 
           Union. Eine wissenschaftliche Erörterung der Zeitfrage</hi>, Berlin 1859.</bibl>
                        </note>, ist, wenn man einigermaßen überlegen zu lesen versteht, über <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Charakter und Bedeutung erheblich viel mehr zu lernen als aus viel wohlgemeinten reformierten oder unionistischen <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>-Apologien<note xml:id="n11"> 
           Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1894">
                                <persName ref="kbga-actors-2863">K.  Guggisberg</persName>, <hi rend="i">Das Zwinglibild des Protestantismus im Wandel der Zeiten</hi> (Quellen und Abhandlungen zur Schweizerischen <ref type="o">Reformationsgeschichte</ref>, II. Serie, Bd. 8), Leipzig 1934</bibl>.</note>. Lassen wir also zur Einführung in die Problematik, die uns 
           diesen Winter beschäftigen soll, gerade dieses Urteil, das Urteil des <ref type="term">Luthertum</ref>s als solches in einigen seiner Vertreter in der <ref type="term">Neuzeit</ref> zu uns reden. 
           Das negative Bild, das sich uns dabei in lauter einzelnen Zügen ergeben wird, zeigt uns vielleicht deutlicher als irgendeine andere Einführung, auf was es im Folgenden positiv ankommen wird.</p>
           <p> Es schickt sich dabei, um den Ton anzugeben, einige verstreute Äußerungen von <hi rend="i">
                            <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName></hi> selbst vorauszuschicken. Die berühmteste zuerst. Sie findet sich in <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Brief vom 1. Juni 1530 (<bibl corresp="kbga-bibls-1949"><persName ref="kbga-actors-969">Enders</persName> 7,352f.</bibl>) an den Prediger <persName ref="kbga-actors-7697">Jakob Probst</persName> in <ref type="term">Bremen</ref> in einem Bericht über das Marburger Gespräch. 
           <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> erzählt da etwas spöttisch, wie die <ref type="term">Schweiz</ref>er mit vielen Worten versprochen hätten, die Gegenwart des Leibes Christi im <ref type="term">Abendmahl</ref> mit ihnen, den <ref type="term">Sachsen</ref>, zu bekennen  
           «<foreign xml:lang="lat">veraciter et spiritualiter</foreign>», wenn wir sie nur Brüder nennen und so Eintracht mit ihnen heucheln wollten. Darum <hi rend="i">bat</hi> <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> offen und unter Tränen vor dem <persName ref="kbga-actors-319">Landgrafen</persName> und allen Anwesenden, indem er wörtlich sagte: Es sind keine Leute auf Erden, mit denen ich lieber wollt 
           eins sein, denn mit den <ref type="term">Wittenberg</ref>ern. Denn sie konnten meinen Ausdruck nicht ertragen <hi rend="i"> «<foreign xml:lang="lat">Vos habetis alium spiritum quam nos</foreign>».</hi> Da brannten sie jedesmal alle auf, so oft sie das hören mußten. Schließlich haben wir ihnen soviel 
           eingeräumt, daß sie zwar nicht unsere Brüder seien, aber immerhin die Liebe, die man auch dem Feind schuldet, bei uns nicht vermissen sollten. Als Häretiker habe man sie entlassen, wenn auch mit der Abmachung, die literarische Fehde einzustellen in der Hoffnung, daß <ref type="term">Gott</ref> ihnen noch das Herz öffnen könnte.<note xml:id="n12"> 
           <bibl corresp="kbga-bibls-19">Brief an <persName ref="kbga-actors-7697">Jakob Probst</persName> (1.6.1530), WA.B 5,340,46-60 (Nr. 1577)</bibl>.</note> Seine Ansicht über <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> hatte <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> schon zwei Jahre vorher im Großen Bekenntnis vom Abendmahl (<bibl corresp="kbga-bibls-496">E.A. 30,225</bibl>) dahin <pb ed="pga" xml:id="p007"/> zusammengefaßt:  «Ich bekenne für mich, daß ich den Zwingel für einen 
           Unchristen halte mit aller seiner Lehre; denn er <hi rend="i">hält und lehret kein Stück des christlichen <ref type="term">Glaube</ref>ns recht</hi>, und ist ärger worden siebenmal, denn da er ein Papist war, nach dem Urteil Christi <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.12.45">Matth. 12,45</ref>: es wird mit 
           solchem <ref type="term">Mensch</ref>en hernach ärger, denn es vorhin war. Solch <ref type="term">Bekenntnis</ref> tu ich, auf daß ich für <ref type="term">Gott</ref> und der <ref type="term">Welt</ref> entschuldigt sei als der ich 
           mit Zwingels Lehre nicht teilhaftig bin noch sein will ewiglich.»<note xml:id="n13"> <bibl corresp="kbga-bibls-2075">
                                <persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName>, <hi rend="i">Vom Abendmahl Christi. Bekenntnis</hi> (1528), WA 26,342, 21-27.</bibl>
                        </note> Man beachte:  «in keinem Stück» des christlichen <ref type="term">Glaube</ref>ns lehrt <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> 
           recht; es handelt sich also für <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> nicht etwa bloß um den Gegensatz in der <ref type="term">Abendmahlslehre</ref>, sondern irgendwie um das Ganze. Und darum sein Beschluß:  «Ich habe Sorge leider, daß ich ein wahrer Prophet sein muß, da ich geschrieben 
           habe, es werde kein Ketzermeister bekehrt. So will ich nun sie <hi rend="i">fahren lassen nach der <ref type="term">Lehre</ref> St. Pauli, <ref type="can" subtype="bible" target="Tit.3.10">Tit. 3,10</ref>:</hi> Einen Ketzer sollt du meiden, wenn er einmal oder zwier vermahnt ist. Denn sie werdens hinfurt nicht besser machen: es ist heraus, was sie vermögen.»<note xml:id="n14"> <bibl corresp="kbga-bibls-2075">WA 26,262,1-6.</bibl>
                        </note> |</p>
           <p> Auf einen solchen über die Abendmahlsdifferenz weit hinausgreifenden Gegensatz weist auch eine wenig bekannte Stelle aus den Tischreden hin (<bibl corresp="kbga-bibls-496">E.A. 61,16</bibl>), wo <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> schwärmerische Vermessenheit und  «Dummkühnheit» vorgeworfen wird. <hi rend="i"> «Perrumpamus!»</hi> habe er gesprochen, 
           lasset uns hindurchreißen oder durchbrechen! In drei Jahren wollte er Hispania, <ref type="term">Frankreich</ref>, Engeland und ganz <ref type="term">Deutschland</ref> zum <ref type="term">Evangelium</ref> bringen, und dabei vergaß er, die erste Bitte zu beten: Dein Name werde geheiligt!  «Mit diesem seinem gedichten Siege und 
           Viktorie machte er sich selbs zu Schanden, dem Evangelio einen bösen Namen, daß es verlästert ward, und stärkte das <ref type="term">Papsttum</ref>.»<note xml:id="n15"> <bibl corresp="kbga-bibls-1720">WA.TR 3,55,12-18 (Nr. 2891b).</bibl>
                        </note> Als <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> in der Schlacht von <placeName ref="kbga-places-894">Kappel</placeName> gefallen war, da hat <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> in 
           einem Brief an <persName ref="kbga-actors-9350">Wenzeslaus  Link</persName> in <ref type="term">
                            <placeName ref="kbga-places-48">Nürnberg</placeName>
                        </ref> vom 3. Januar 1532 (<bibl corresp="kbga-bibls-1949"><persName ref="kbga-actors-969">Enders</persName> 9,139</bibl>) dieses Ereignis ein <hi rend="i">Gottesgericht</hi> genannt und mit dem Ende von <persName ref="kbga-actors-704">Thomas  Münzer</persName> ausdrücklich in Parallele gesetzt. Er, <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, habe ja prophezeit, <ref type="term">Gott</ref> werde die tollen wütenden Lästerungen nicht lange 
           dulden, von denen jene voll waren, <pb ed="pga" xml:id="p008"/> die unseren Brotgott verlachten, uns Fleischfresser, Blutsäufer und Blutdurstige und anderes Schreckliche nannten.<note xml:id="n16"> <bibl corresp="kbga-bibls-19">Brief an <persName ref="kbga-actors-9350">Wenzeslaus  Link</persName> (3.1.1532), WA.B 6,246,16-20 (Nr. 1895).</bibl>
                        </note> Und auf die an ihn 
           gerichtete Frage, ob es möglich und erlaubt sei, einen <ref type="term">Mensch</ref>en als ewig verdammt zu betrachten, hat <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> einmal bei Tisch exemplifiziert (<bibl corresp="kbga-bibls-496">E.A. 62,15</bibl>):  «Ich wünschte und wollt von <ref type="term">Herz</ref>en gerne, daß 
           Zwingel selig wäre, <hi rend="i">aber ich besorge das Widerspiel</hi>, weil Christus befiehlt, daß wir sollen also richten und urteilen, <ref type="term">Gott</ref> werde, die ihn verleugnen und nicht kennen oder die ihn für den Leuten verleugnen und Lügen strafen, wiederum 
           nicht kennen; item, daß die, so nicht glauben, allbereit verdampt seien. Das Urteil <ref type="term">Gott</ref>es ist gewiß, das wir fällen mögen über alle Gottlose und sie verdammen; <ref type="term">Gott</ref> sollte ihm denn ein sonderlich 
           Privilegium und Dispensation furbehalten; das gehet seinen Weg.»<note xml:id="n17"> <bibl corresp="kbga-bibls-1720">WA.TR 1,436,27-437,5 (Nr. 875).</bibl>
                        </note>
                    </p>
           <p>  Am 31. August 1543 hat <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> an den Zürcherischen Buchdrucker <persName ref="kbga-actors-9351">Christoph  Froschauer</persName>, der ihm eine von den Zürcher <ref type="term">Theologen</ref> hergestellte lateinische <ref type="term">Bibel</ref>ausgabe übersandt hatte, folgenden Brief gerichtet 
           (<bibl corresp="kbga-bibls-1949"><persName ref="kbga-actors-969">Enders</persName> 15,219</bibl>):  «Dem ehrbaren, fürsichtigen Christoffen  Froschauer zu <ref type="term"> <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName></ref>, Drucker, meinem günstigen, guten Freunde. <ref type="term">Gnade</ref> und <ref type="term">Friede</ref> im Herrn. Ehrbar fürsichtiger 
           guter Freund. Ich hab die <ref type="term">Bibel</ref>, so ihr habt mir durch eure Buchführer zugeschickt und geschenkt, empfangen, und eurethalben weiß ich euch guten Dank. Aber weil es eine Arbeit ist eurer <ref type="term">Prediger</ref>, <hi rend="i">mit 
           welchen ich, noch die <ref type="term">Kirche</ref> <ref type="term">Gott</ref>es, keine <ref type="term">Gemeinschaft</ref> haben kann</hi>, ist mirs leid, daß sie so fast sollen umsonst arbeiten und doch dazu verloren sein. Sie sind genugsam 
           verwarnet, daß sie sollten von ihrem Irrtum abstehen und <hi rend="i">die armen Leute nicht so jämmerlich mit sich zur <ref type="term">Hölle</ref> führen.</hi> Aber da hilft keine Vermahnung, <hi rend="i">müssen sie fahren lassen.</hi> Darum dürft ihr mir nicht mehr 
           schicken oder schenken, was sie machen oder arbeiten. Ich will ihrer <ref type="term">Verdammnis</ref> und lästerlicher <ref type="term">Lehre</ref> mich nicht teilhaftig, sondern unschuldig wissen, <hi rend="i">wider sie beten und lehren bis an mein Ende</hi>. <ref type="term">Gott</ref> bekehre doch etliche und helfe 
           der armen <ref type="term">Kirche</ref>n, daß sie solcher falschen, verführerischen <ref type="term">Prediger</ref> einmal los werden, Amen, wiewohl sie des Alles lachen, aber einmal weinen werden, wenn sie <hi rend="i">Zwingels <ref type="term">Gericht</ref></hi>, 
           dem sie folgen, auch finden wird. <ref type="term">Gott</ref> behüte euch <pb ed="pga" xml:id="p009"/> und alle unschuldigen <ref type="term">Herz</ref>en für ihrem Gift, Amen. 
           Freitags nach Augustini 1543. <persName ref="kbga-actors-261">Martinus Luther</persName> D. eigene Hand.»<note xml:id="n18"> <bibl corresp="kbga-bibls-19">Brief an <persName ref="kbga-actors-9351">Christoph  Froschauer</persName> (31.8.1543), WA.B 10,387,1-21 (Nr. 3908).</bibl>
                        </note> </p>
           <p> Und noch kurz vor seinem Tod, am 17. Januar 1546, hat <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> an <persName ref="kbga-actors-7697">Jakob Probst</persName> Folgendes geschrieben (<bibl corresp="kbga-bibls-1949"><persName ref="kbga-actors-969">Enders</persName> 17,11</bibl>). Der Brief fängt an mit den Worten:  «Alt, abgelebt, verdrossen, ermüdet, erschlafft und beinahe einäugig schreibe ich dir, mein Jakobus, und in der <ref type="term">Hoffnung</ref> auf die wie mir scheint wohlverdiente Ruhe.» 
           Dann aber fährt er bald in alter Energie und Unversöhnlichkeit weiter, wie folgt:  «Was du mir meldest über die <ref type="term">Schweiz</ref>er, daß sie so hitzig gegen mich schreiben, daß sie mich verurteilen als einen unseligen <ref type="term">Mensch</ref>en mit einem unseligen <ref type="term">Charakter</ref>, 
           das <hi rend="i">freut</hi> mich <hi rend="i">sehr.</hi> Denn das habe ich gesucht, das habe ich <hi rend="i">gewollt</hi> in meiner letzten Schrift, durch die sie beleidigt sind, daß sie öffentlich bezeugen sollten, 
           daß sie <hi rend="i">meine Feinde</hi> seien. Das habe ich erreicht und, wie ich schon sagte: darüber <hi rend="i">freue</hi> ich mich. Mir, der ich also der unseligste aller Menschen bin, genügt die Seligpreisung des Psalms: ‹<hi rend="i">Wohl dem, der nicht wandelt im Rat der <ref type="term">Sakramentierer</ref> noch tritt auf den Weg der <ref type="term">Zwinglianer</ref>, 
           noch sitzet, da die Zürcher</hi> <hi rend="i">sitzen.</hi>
                        <hi rend="i">›</hi> (‹<foreign xml:lang="lat">Beatus vir qui non abiit in consilio Sacramentariorum, nec stetit in via Cinglianorum, nec sedet in cathedra Tigurinorum</foreign>.›) Da hast du meine Meinung.»<note xml:id="n19"> <bibl corresp="kbga-bibls-19">Brief an <persName ref="kbga-actors-7697">Jakob Probst</persName> (17.1.1546), WA.B 11,263,3-5 (Nr. 4188).</bibl>
                        </note> |</p>
           <p> <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Stellungnahme hat jedenfalls den Vorzug, ganz und gar unzweideutig zu sein. Wie man in seiner Umgebung von <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> dachte und redete, dafür mögen noch zwei Worte von <persName ref="kbga-actors-272">Melanchthon</persName> angeführt sein.  Melanchthon war ein Mann, der zwei oder vielleicht noch mehr Gesichter hatte. Er hat sich in späteren Jahren gegenüber  <persName ref="kbga-actors-66">Butzer</persName>,  <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> und  <persName ref="kbga-actors-1506">Bullinger</persName> sehr entgegenkommend benommen, 
           den berühmten <ref type="term">Abendmahl</ref>sartikel der von ihm verfaßten Augsburger Konfession 1540 dahin abgeändert<note xml:id="n20"> <bibl corresp="kbga-bibls-2909">
                                <hi rend="i">Confessio Augustana variata</hi> (1540), BSLK 65,45f.</bibl>
                        </note>, daß auch die Reformierten ihn zur Not annehmbar finden konnten, und z. B. 
           jenen Brief <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> an  <persName ref="kbga-actors-9351">Froschauer</persName> von 1543<note xml:id="n21"> <bibl corresp="kbga-bibls-19">Siehe oben <ref type="pub" target="./#fn_n18">Anm. 18</ref>.</bibl>
                        </note> als einen Anfall des <ref type="term">Wittenberg</ref>er Achilles behandelt, von dem man am besten schweige, den man wie eine Wun<pb ed="pga" xml:id="p010"/>de geheim halten müsse.<note xml:id="n22"> Brief an <persName ref="kbga-actors-66">Martin  Bucer</persName> (4.11.1543), <bibl corresp="kbga-bibls-2988">CR 5,218 (Nr. 2790)</bibl>:  «<foreign xml:lang="lat">De Epistola <hi rend="i">Turegum</hi> prorsus hic est silentium, 
           ne scriptam quidem esse noram. Sciscitatus igitur intelligo <hi rend="i">Marcum Crodelium</hi>, qui <hi rend="i">Pelecano</hi> notus est, fuisse incitatorem. Meministi autem verum de Achille</foreign>, <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">δεινὸς ἀνὴρ τάχα κεν καὶ ἀναίτιον αἰτιόωτο</foreign>»; 
           <bibl corresp="kbga-bibls-2988">vgl. Brief an <persName ref="kbga-actors-1506">Heinrich Bullinger</persName> (25.3.1544), CR 5,342 (Nr. 2893)</bibl>.</note> Aber wenn er unter <ref type="term">Lutheraner</ref>n war, konnte er, jedenfalls zur Zeit des Marburger Gesprächs, auch anders reden. Er hat damals an den <persName ref="kbga-actors-4072">Kurfürsten Johann von Sachsen</persName> geschrieben:  «<persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> und seine Genossen reden unschicklich davon, 
           wie der <ref type="term">Mensch</ref> vor Gott gerecht geschätzt werde, und treiben die <ref type="term">Lehre</ref> vom <hi rend="i">
                            <ref type="term">Glaube</ref>n</hi> nicht genugsam, sondern reden also davon, als wären die <hi rend="i">Werke</hi>, 
           so dem Glauben folgen, dieselbige <ref type="term">Gerechtigkeit</ref>.»<note xml:id="n23"> <bibl corresp="kbga-bibls-2988">Brief an <persName ref="kbga-actors-4072">Kurfürst Johann von Sachsen</persName> (5.10.1529), CR 1,1099 (Nr. 637)</bibl>.</note> Und zur selben Zeit an <persName ref="kbga-actors-9352">Martin  Gorolicius</persName>, Pastor zu <ref type="term">Braunschweig</ref>:  
           «Ich habe nun, da ich die Fahnenträger dieser Sekte öffentlich gehört habe, gemerkt, daß ihre <ref type="term">Lehre</ref> nicht christlich ist. In allen Büchern der <ref type="term">Zwinglianer</ref> ist von der Rechtfertigung durch den <hi rend="i">Glauben</hi> <hi rend="i">keine Rede.</hi> Wenn sie <hi rend="i">
                            <ref type="term">Glaube</ref>n</hi> sagen, 
           so meinen sie nicht das Vertrauen auf die Vergebung der <ref type="term">Sünde</ref>n und auf unsere gnädige Aufnahme, Erhörung und Bewahrung durch <ref type="term">Gott</ref>, sondern ein historisches <hi rend="i">Fürwahrhalten.</hi>» (<bibl corresp="kbga-bibls-2903">Ritschl I,160f.</bibl>)<note xml:id="n24"> 
           <bibl corresp="kbga-bibls-2988">Brief an <persName ref="kbga-actors-9352">Martin  Görlitz</persName> (März 1530), CR 2,25 (Nr. 670)</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2903">
                                <persName ref="kbga-actors-339">A. Ritschl</persName>, a.a.O., S. 160f.</bibl>
                        </note>  <persName ref="kbga-actors-339">Ritschl</persName> hat diese Sätze verleumderisch genannt.<note xml:id="n25">  <bibl corresp="kbga-bibls-2903">
                                <persName ref="kbga-actors-339">Ritschl</persName>, a.a.O., S. 160, Anm. 42</bibl>.</note> 
           Lassen wir die Frage vorläufig auf sich beruhen. Sie sind jedenfalls bezeichnend dafür, wie stark der Gegensatz in <ref type="term">
                            <placeName ref="kbga-places-65">Wittenberg</placeName>
                        </ref> auch abgesehen vom <ref type="term">Abendmahlsstreit</ref>, auch gerade in dieser Zentralfrage der Reformation empfunden wurde. |</p>
           <p> Der Verdacht, den man gegen <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> hatte, ist natürlich bei den übrigen Epigonen <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> nicht schwächer und die Tonart, in der man von ihm redete, nicht freundlicher geworden. Ich wollte hier nur das <hi rend="i">Faktum</hi> dieser ursprünglichen 
            gründlichen Ablehnung, die <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> von seinem großen deutschen Zeit- und Streitgenossen widerfahren ist, feststellen. Über den <hi rend="i">Sinn</hi> dieses Faktums werden wir uns später Rechenschaft zu geben haben. </p>
           <p> Doch wenden wir uns nun zu einigen Stimmen aus dem <hi rend="i">neuen</hi> <ref type="term">Luthertum</ref>, die für die heutige Einschätzung <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> einigermaßen <pb ed="pga" xml:id="p011"/> bezeichnend sind. Daß die Sprache hier gemäßigter und humaner, 
           die Begründung überlegener und vorsichtiger wird als bei <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> selbst, versteht sich ja von selber. Wir werden aber sofort sehen, daß es sich, in den gemilderten Sitten des 19. und 20. Jahrhunderts vollzogen und in das Gewand historischer Überlegenheit gehüllt, um dieselbe ursprüngliche gründliche Ablehnung handelt wie im 16. Jahrhundert.</p>
           <p> Als Ersten möchte ich hier einen nicht-theologischen Historiker zu Worte kommen lassen, und zwar keinen geringeren als <hi rend="i">
                            <persName ref="kbga-actors-1183">Leopold von  Ranke</persName></hi>, <bibl corresp="kbga-bibls-2893">der im 3. Kapitel des 5. Buches seiner <ref type="term">Reformationsgeschichte</ref> (Meisterwerke, S. 64f.)</bibl> folgendermaßen über <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> urteilt:  
           «Wollen wir ihn mit <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> vergleichen, so hatte er nicht so gewaltige Stürme zu bestehen, wie sie in <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> die geheimsten Tiefen des inneren <ref type="term">Seele</ref>nlebens erschütterten. Da er sich nie so unbedingt dem bestehenden <ref type="term">Kirche</ref>nwesen hingegeben, 
           so hatte er sich auch jetzt nicht mit so gewaltsamer und schmerzlicher Anstrengung davon loszureißen. Was ihn zum <ref type="term">Reformator</ref> machte, war <hi rend="i">nicht jenes tiefere Verständnis der Idee des <ref type="term">Glaube</ref>ns und ihres Verhältnisses zur <ref type="term">Erlösung</ref></hi>, von welchem <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> ausgegangen, sondern vor Allem, 
           daß er bei seinem wahrheitsuchenden Studium der Schrift <ref type="term">Kirche</ref> und Leben mit dem allgemeinen Inhalt derselben in Widerspruch begriffen sah. Auch war <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> kein Universitätsgelehrter; die herrschenden Lehrmeinungen hatte er niemals ernstlich geteilt; eine hohe <ref type="term">Schule</ref> umzubilden, 
           festhaltend an Allem, was sich erhalten ließ, und abweichend nur in den wesentlichsten Punkten, war nicht sein Beruf. Die Aufgabe seines Lebens sah er vielmehr darin, <hi rend="i">die Republik, die ihn aufgenommen, 
           religiös und sittlich umzugestalten</hi>, die Eidgenossenschaft zu ihren ursprünglichen Grundsätzen zurückzurufen. Wenn <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> vorzugsweise eine Verbesserung der <hi rend="i">
                            <ref type="term">Lehre</ref></hi> beabsichtigte, welcher <hi rend="i">Leben</hi> und <hi rend="i">Sitte</hi> dann von selbst nachfolgen müsse, so nahm <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> 
           einen unmittelbaren Anlauf auf die <hi rend="i">Verbesserung des Lebens:</hi> er faßte vornehmlich die <hi rend="i">praktische</hi> Bedeutung des allgemeinen Inhalts der Schrift ins Auge: seine ursprünglichen Gesichtspunkte waren <hi rend="i">moralisch-politischer</hi> Natur: es ist kein 
           Zweifel, daß auch sein <hi rend="i">religiöses</hi> Bestreben hierdurch eine eigentümliche Färbung empfing.»<note xml:id="n26"> <bibl corresp="kbga-bibls-2893">
                                <persName ref="kbga-actors-1183">L. von  Ranke</persName>, <hi rend="i">Deutsche Geschichte im Zeitalter der Reformation</hi>, Bde. I-V (= Rankes Meisterwerke 1-5), München/Leipzig 1914, Bd. III, S. 64f.</bibl>
                        </note> |</p> 
           <p>
                        <pb ed="pga" xml:id="p012" rend="noPipe"/> Wer wollte bestreiten, daß das alles sehr fein und vornehm gesagt ist und auf sehr guter Beobachtung beruht? Aber daß die ganze Kontrastierung zwischen der Tiefe des <ref type="term">Seele</ref>nlebens und der Problematik des öffentlichen Lebens, zwischen <ref type="term">Lehre</ref> und Sitte, zwischen 
           <ref type="term">Religion</ref> einerseits, <ref type="term">Moral</ref> und <ref type="term">Politik</ref> andererseits bereits das lutherische Urteil oder doch die lutherische Fragestellung in sich schließt, das ist darum doch nicht zu übersehen. Was die Frage des <hi rend="i">Prioritätsverhältnisses</hi> der deutschen und 
           der schweizerischen Reformation betrifft, so ist  <persName ref="kbga-actors-1183">Ranke</persName> der Ansicht, daß <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> allerdings schon vor 1517 Gesinnungen entwickelt, Lehren ausgesprochen habe, die auf eine Reform hinzielten. Indes seien Überzeugungen dieser Art damals vielen gemein gewesen. Das Entscheidende sei der Kampf mit 
           den geistlichen Gewalten, und diesen habe <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> zuerst und allein ausgehalten.  «Als <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> von <ref type="term">Rom</ref> verdammt wurde, bezog <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> noch eine Pension von <ref type="term">Rom</ref>. <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> hatte schon vor Kaiser und Reich gestanden, ehe <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> eine Anfechtung erfuhr.»  «Der ganze Kreis, in dem sich dieser bewegte, war ein anderer. 
           Während wir dort immer die obersten Gewalten der <ref type="term">Welt</ref> in Tätigkeit erblicken, ist hier zunächst von der Loslösung einer Stadt von ihrem Bistum die Rede.»<note xml:id="n27"> <bibl corresp="kbga-bibls-2893">Vgl.  a.a.O., S. 65f.</bibl>
                        </note> In seiner Darstellung des <hi rend="i">
                            <ref type="term">Abendmahlsstreit</ref>es</hi> (<bibl corresp="kbga-bibls-2893">S. 78-91</bibl>) äußert sich  
           <persName ref="kbga-actors-1183">Ranke</persName> dann allerdings sehr zurückhaltend, wagt es, sichtlich unter dem Einfluß der unionistischen Tendenzen seiner Zeit, nicht, für <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> irgendwie Partei zu ergreifen, sondern begnügt sich mit der Feststellung, <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> sei eben so viel wie möglich konservativ, <hi rend="i">historisch</hi> 
           gesinnt gewesen, <hi rend="i">tiefsinnig</hi> und von dem Mysterium durchdrungen, <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> dagegen bei weitem durchgreifender im Verwerfen und Umbilden, den Bedürfnissen des täglichen Lebens zugewandt, <hi rend="i">nüchtern, verständig.</hi> Er schließt mit dem Gedanken, daß, von der 
           göttlichen <ref type="term">Vorsehung</ref> bestimmt, beide Auffassungen miteinander ihren Gang zu machen hatten.<note xml:id="n28"> <bibl corresp="kbga-bibls-2893">Vgl.  a.a.O., S. 91f.</bibl>
                        </note> Aber es läßt sich ohne Weiteres denken, was für eine Bedeutung gerade die letztgenannte Formulierung des Gegensatzes in den Augen aller theologisch interessierten Leser  Rankes gewinnen mußte und gewonnen hat. Nicht 
           umsonst ist <persName ref="kbga-actors-1183">Ranke</persName> neben dem Tübinger <bibl corresp="kbga-bibls-2904">Sigwart</bibl><note xml:id="n29"> Siehe oben <ref type="pub" target="../volume/40/p004#fn_n06">S. 4, Anm. 6</ref>.</note> ein Haupt<pb ed="pga" break="no" xml:id="p013"/>gewährsmann des Schriftstellers, auf den wir nun zu reden kommen müssen, des schon erwähnten <bibl corresp="kbga-bibls-2908"><persName ref="kbga-actors-5355"><hi rend="i">Friedrich Julius  Stahl</hi></persName> in seinem Werk  «Die lutherische Kirche und die Union», 1859</bibl>.<note xml:id="n30"> Siehe oben <ref type="pub" target="../volume/40/p006#fn_n06">S. 6, Anm. 10.</ref>
                        </note> Auch  <seg type="bio"><persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> war nicht Theologe, sondern Jurist<note xml:id="n31"> <seg type="bio">
                                    <persName ref="kbga-actors-5355">Fr. J.  Stahl</persName> (1802-1861), Professor für Staats- und 
           Kirchenrecht in Würzburg, Erlangen und Berlin, betätigte sich als lutherisch-konfessioneller Kirchenpolitiker</seg>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2910">W.  Füßl, Art.  «Stahl, Friedrich Julius», in: Biographisch-Bibliographisches Kirchenlexikon, Bd. X (1995), Sp. 1130-1135.</bibl>
                            </note>, aber, versehen mit der eindringenden Verständnis- und 
           Anpassungsfähigkeit des geborenen <ref type="term">Juden</ref>, konfessionell feinfühliger und bewußter als die meisten <ref type="term">Theologen</ref> nicht nur seiner Zeit. 
           Geboren 1802, gestorben 1861, war er einer der hauptsächlichsten Träger der hochkirchlich-konservativen Partei im <ref type="term">Preußen</ref> der fünfziger Jahre, 1852-58 Mitglied des Oberkirchenrats, ein Freund  <persName ref="kbga-actors-604">Hengstenbergs</persName> und entschlossener Gegner 
           des theologischen <ref type="term">Liberalismus</ref> sowohl wie vor Allem der <ref type="term">Union</ref>.</seg> Ich habe mir von unserem hiesigen Vertreter der spezifisch lutherischen Theologie bestätigen lassen, daß  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> als verständnisvoller Träger eines 
           entschlossenen <ref type="term">Luthertum</ref>s auch heute noch durchaus ernst zu nehmen ist.<note xml:id="n32"> Satz mit Rotstift am Mskr.-Rand angestrichen und mit der Notiz 
           versehen:  «C.  Stange!». <seg type="bio">
                                <persName ref="kbga-actors-393">Carl  Stange</persName> (1870-1959) hatte seit 1912 in <ref type="o">Göttingen</ref> einen Lehrstuhl für Systematische Theologie inne.</seg> Zu den Beziehungen zwischen <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> und  Stange vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-932">Bw. Th. II, Register (S. 735)</bibl>.</note> Das genannte Buch von  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> ist trotz seines 
           Gegenwartszweckes in seinen Hauptbestandteilen ein <hi rend="i">historisches</hi> Buch. Man kann es geradezu als eine <hi rend="i">Auseinandersetzung mit <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName></hi> bezeichnen.  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> bekämpft die <ref type="term">Union</ref>, wie sie in <ref type="term">Preußen</ref> seit <persName ref="kbga-actors-1359">Friedrich Wilhelm III.</persName> besteht (nämlich als Bekenntnisunion, 
           Abendmahlsunion und Kirchenregimentsunion), darum, weil sie auf einer unzulässigen Gleichgültigkeitserklärung der Unterschiede lutherischer und reformierter Theologie beruhe.<note xml:id="n33"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2908">Stahl, a.a.O., S. 3.518</bibl>.</note> Ihm ist das wesentliche und 
           charakteristische Element in der reformierten Theologie das <hi rend="i">zwinglische.</hi> Der <hi rend="i">Calvinismus</hi> aber sei nur zwischenhineingekommen als eine gewisse Milderung und Verwischung der ursprünglichen, von <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> gezogenen scharfen Linien<note xml:id="n34"> Vgl.<bibl corresp="kbga-bibls-2908">  a.a.O., S. 83f</bibl>.</note>, 
           die sich <pb ed="pga" xml:id="p014"/> doch überall in der reformierten Auffassung des <ref type="term">Christentum</ref>s unvermeidlich geltend machten, als ein erster und folgenreichster <ref type="term">Union</ref>sversuch, der doch, solange die 
           reformierte Kirche sich von dem Sauerteig des Zwinglianismus nicht aufs Energischste reinige, unmöglich als gelungen bezeichnet werden könne, zwischen dem und einem <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> nur einigermaßen getreuen <ref type="term">Luthertum</ref> wohl Duldung und <ref type="term">Liebe</ref>, aber <hi rend="i">nimmermehr</hi> wirkliche <ref type="term">Gemeinschaft</ref> bestehen könne. 
           Denn das in den außerdeutschen reformierten Kirchen offen dominierende, aber auch im deutschen <ref type="term">Reformiertentum</ref> trotz alles ­Melanchthonismus unausgeschiedene und wirksame <hi rend="i">zwinglische</hi> ­Element sei und bleibe für eine nicht verwaschene, sondern ihres ­Ursprungs bewußte lutherische Theologie und <ref type="term">Frömmigkeit</ref> schlechthin <hi rend="i">unannehmbar.</hi><note xml:id="n35"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2908">a.a.O., S. 413-421</bibl>.</note> |</p>
           <p>  Es ist  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> gegangen, wie es solchen Radikalen zu gehen pflegt: er hat auf seine sehr präzis gestellte Frage bis auf diesen Tag keine nennenswerte präzise Antwort gefunden. Es gab eben 
           im 19. Jahrhundert in <ref type="term"><placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName></ref> <hi rend="i">weder</hi> eine reformierte Theologie, die ihren Ursprung im Zwinglianismus etwa kräftig herausgearbeitet und betont und damit dem <ref type="term">Luthertum</ref> seine Eigenart und vielleicht 
           seine Gefährlichkeit demonstriert hätte, <hi rend="i">noch</hi>, mit Ausnahme gewisser Extremer, eine lutherische Theologie, die gegen das verborgene zwinglische Element im <ref type="term">Reformiertentum</ref> so kräftig reagiert hätte, wie  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> es 
           verlangte, sondern es standen sich im Ganzen hüben und drüben Abschwächungen gegenüber, die sich dann - nicht in Kraft, sondern in Schwachheit - gegenseitig fanden und miteinander vertrugen. Zur Durchführung so schwerer Auseinandersetzungen wie der zwischen den beiden Typen der Reformation braucht es mehr Atem, als die protestantische Theologie des 19. Jahrhunderts zur Verfügung hatte.  
           <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> selbst konstatierte in seinem Vorwort mit einer gewissen Wehmut:  «Die Macht ist gegen uns, … die Zeitströmung ist gegen uns, die kräftigen Irrtümer in der <ref type="term">Kirche</ref> selbst sind gegen uns» (<bibl corresp="kbga-bibls-2908">S. XI</bibl>).<note xml:id="n36"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2908">a.a.O., S. XI</bibl>.</note> 
           Der <ref type="term">Union</ref>sgedanke hat sich auf der ganzen Linie durchgesetzt. Ich halte es aber für durchaus möglich, daß der Protest  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahls</persName> gegen diesen Gedanken eines Tages wieder sehr aktuell werden könnte. Die preu<pb ed="pga" xml:id="p015"/>ßische <ref type="term">Union</ref> wird ja wohl nicht das letzte Wort in der konfessionellen Frage innerhalb des <ref type="term">Protestantismus</ref> sein. |</p>
           <p> Doch hier interessieren uns nun die <hi rend="i">historischen</hi> Thesen von  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName>.<note xml:id="n37"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2908">a.a.O., S. 12-30</bibl>.</note> Man unterscheide, sagt er, in der Reformation eine Bewegung aus evangelischem und eine aus natürlichem Geiste. Wesentlich auf dem Boden der letzteren, die ein Erzeugnis der neuen humanistischen Bildung war, stand <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>. Er ist ein 
           Geistesverwandter der ungläubigen, ungeheiligten Opposition eines <persName ref="kbga-actors-2197">Hutten</persName>. Seine Frage war nicht wie die <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName>: Wie soll ich selig werden?, sondern bei ihm erscheint das <ref type="term">Wort 
           Gottes</ref> als Mittel für ein tüchtiges schweizerisches Volkstum.  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> verirrt sich sogar bis zu der Behauptung, <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> ursprünglicher Beweggrund sei die Frage gewesen: Wie erreiche ich <hi rend="i">für mich und mein Volk</hi> eine ähnliche Größe wie die des klassischen <ref type="term">Altertum</ref>s? |</p>
        </div>
      </div>   
        <div type="session">
            <p>
             <date rend="right">3.XI.22 </date> 
            Hatte <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> die Gabe der <ref type="term">Theologie</ref> und der <ref type="term">Philosophie</ref> <hi rend="i">zugleich</hi>, den Eifer für Gottes Wort, den Sinn für das göttlich Geheimnisvolle in den Veranstaltungen des ewigen <ref type="term">Heil</ref>s <hi rend="i">und</hi> 
            in den Ordnungen des irdischen Lebens, so geht durch <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> ganze Denkart ein Zug von <hi rend="i">Nüchternheit</hi>, der mitunter an Plattheit streift, ein Hang, tabula rasa zu machen und alles Ideale, Geheimnisvolle und Geschichtliche zu ertöten. <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Reformation ist an erster Stelle Gründung, Position, nur um der Position willen kämpft er und nicht weiter, als es zu 
            diesem Zweck nötig ist. <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Reformation ist an erster Stelle <hi rend="i">Verneinung:</hi> der Kampf gegen Menschensatzungen, mit uferlosen Zielen unternommen und durchgeführt. Aus positiver religiöser Sehnsucht und Erkenntnis hat <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> schon 1520 die ganze evangelische <ref type="term">Lehre</ref> in allen wesentlichen Punkten entwickelt, während 
            <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> in seinen Anfängen und bevor er <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Schriften kannte, von dem Positivsten und Spezifischsten der evangelischen Kirche, der Rechtfertigung aus dem Glauben, noch keine Ahnung hatte, sondern in der allgemeinen Denk- und Sprechweise jener Zeit predigte, <hi rend="i">was jeder Katholik</hi> <hi rend="i">predigen konnte.</hi> Aber auch nachdem er <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Schriften 
            kennengelernt hat, hat er die evangelische <ref type="term">Heil</ref>slehre nie in der Reinheit und Tiefe verkündigt, wie <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> das tat. Ihm lag die in Christus geschehene Genugtuung nicht sowohl in seinem stellvertretenden Leiden für un<pb ed="pga" break="no" xml:id="p016"/>sere <ref type="term">Schuld</ref> 
            als vielmehr in seiner das <ref type="term">Gesetz</ref> erfüllenden <hi rend="i">Gerechtigkeit</hi> <hi rend="i">und Unschuld</hi>. Ihm war Buße nicht wesentlich Schmerz über die begangene Beleidigung <ref type="term">Gott</ref>es, sondern über das <hi rend="i">Unvermögen der</hi> <hi rend="i">menschlichen Natur</hi>. Ihm war 
            Erbsünde gar nicht wirklich <ref type="term">Sünde</ref> und <ref type="term">Schuld</ref>, sondern bloß <hi rend="i">Krankheit.</hi> Ihm trat nicht die <ref type="term">Rechtfertigung</ref> und der <ref type="term">Glaube</ref>, 
            sondern die göttliche <hi rend="i">Erwählung</hi> an Stelle der guten Werke, so daß dem <ref type="term">Glaube</ref>n seine <ref type="term">Heil</ref>swirkung geradezu abgesprochen wird. 
            Entsprechend dürftig ist auch seine Auffassung christlichen Lebens und christlicher Sitte.  «Es ist etwas <hi rend="i">Hausbackenes</hi> in seinem Ideal christlicher Lebensgestaltung.»<note xml:id="n38"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2908">a.a.O., S. 28</bibl>.</note> An der Stelle der <ref type="term">Kirchenzucht</ref> und ihrer reinen Darstellung 
            der heiligen <ref type="term">Gemeinde</ref> steht bei ihm die <hi rend="i">Polizei</hi> und an der Stelle der aus dem <ref type="term">Glaube</ref>n und den Gaben des heiligen Geistes hervorgegangenen, auf der göttlichen Urstiftung des Hirtenamtes ruhenden Verfassung das rein territorialistische <hi rend="i">obrigkeitliche Kirchenregiment</hi>. 
            So ist auch seine Lehre über das Verhältnis der Untertanen zur <ref type="term">Obrigkeit</ref> nicht die christlich-asketische und loyale, sondern die des natürlichen <ref type="term">Mensch</ref>en und der antiken Bildung, so daß die, welche die <ref type="term">Obrigkeit</ref> wählen, sie auch zu jeder Zeit wieder absetzen können. 
            Die <hi rend="i">Majorität</hi> ist befugt dazu. Also vollständig die Lehre eines  <persName ref="kbga-actors-1846">Rousseau</persName>! Können diese Früchte aus der Wurzel apostolischen und evangelischen Geistes kommen?, fragt  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> entrüstet. So wurden alle Tiefen des <ref type="term">Christentum</ref>s, wie er sie von der <ref type="term">Kirche</ref> überkommen oder von <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> aufgezeigt fand, von <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> flacher gemacht. 
            Wie hätte dieser Mann die evangelische <ref type="term">Heil</ref>slehre finden können, da er nicht einmal versuchte, die von <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> gefundene sich richtig anzueignen?  «Wer weiß, was für eine Reformation er ohne <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Einfluß aus <persName ref="kbga-actors-2930">Matthäus</persName> und <persName ref="kbga-actors-1406">Seneka</persName> zusammenbereitet hätte!»<note xml:id="n39"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2908">a.a.O., S. 30</bibl>.</note>  
            «Hält man die Abschaffung der Hierarchie, der Heiligenanbetung, der <ref type="term">Fasten</ref>, <ref type="term">Bilder</ref>, <ref type="term">Wallfahrten</ref> für evangelische Reformation, so gab es allerdings zwei selbständige evangelische Reformationen nebeneinander, die
            deutsche und die schweizerische. Versteht man aber unter evangelischer Reformation die <ref type="term">Verkündigung</ref> des <ref type="term">Evangelium</ref>s von der <ref type="term">Buße</ref> und den rechtfertigenden 
            Glauben und die Gründung der <ref type="term">Kirche</ref> und des ganzen christlichen Lebens <pb ed="pga" xml:id="p017"/> auf dieses <ref type="term">Evangelium</ref>, so gab es nur <hi rend="i">eine</hi> ursprüngliche evangelische Reformation, die deutsche, die Reformation <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName>. 
            <hi rend="i">
                        <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Reformation</hi> <hi rend="i"> ist, soweit sie originell ist, nicht evangelisch, und soweit sie evangelisch ist, nicht originell.»</hi><note xml:id="n40"> <bibl corresp="kbga-bibls-2908">Ebd.</bibl>
                    </note> Beachten Sie besonders diesen letzten Satz. Er ist der heimliche oder offene Kardinalsatz der gangbaren lutherischen Beurteilung <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> und der reformierten Theologie überhaupt. |</p>
            <p>  Aber  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> wollte der Sache noch besser auf den Grund gehen. Er unternahm es daher, die Frage nach dem obersten Prinzip der Lehre <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> aufzuwerfen.<note xml:id="n41"> 
            Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2908">a.a.O., S. 30-45</bibl>.</note> Wo bei <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> das Prinzip der Rechtfertigung allein aus dem Glauben steht, sagt er, da steht bei <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> der Gedanke: <hi rend="i">das <ref type="term">Heil</ref> allein aus Gott ohne das Mittel kirchlicher Akte.</hi> Gott allein glauben, 
            gehorchen, vertrauen bedeutet im Sinne <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName>, daß Gott nur unmittelbar gebieten, nur unmittelbar Heil wirken, daß es keine Träger göttlicher Vollmachten, keine Gefäße, Werkzeuge, Leiter göttlicher Heilswirkung geben könne. <hi rend="i">Keine</hi> Quelle von Geboten, <hi rend="i">keine</hi> Ursache des Heils <hi rend="i">außer</hi> Gott. 
            Nur aus dem Worte Gottes und der unmittelbaren inwendigen Wirkung des heiligen Geistes kann der göttliche Heilshaushalt bestehen, nicht aber außerdem aus Zwischenursachen, aus kreatürlichen Mitteln, aus Gnadenwirkungen, die etwa an menschliche Amtshandlungen und sinnliche Elemente gebunden wären. 
            Darum die Verwerfung des Empfangs des Leibes Christi im <ref type="term">Abendmahl</ref>, der Absolution des Geistlichen, der Majestät einer <ref type="term">Obrigkeit</ref>, die dem <ref type="term">Gericht</ref> ihrer Untertanen entzogen wäre, der göttlichen Eigenschaften und der Anbetungswürdigkeit der menschlichen Natur in Christo, 
            der künstlerischen Mittel für den Kultus. Erbaulich, heilswirkend, anbetungswürdig kann ja <hi rend="i">nichts</hi> sein <hi rend="i">außer</hi> <ref type="term">Gott</ref>. Alles, was hier neben <ref type="term">Gott</ref> treten möchte, gehört der falschen, nicht der wahren <ref type="term">Religion</ref> an - ein Gedanke, der 
            <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> und der lutherischen Kirche nach  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> völlig fremd ist. Er ist vielmehr der Gipfelpunkt jener bloß verneinenden Reformation, das schnurstracke und äußerste Gegenteil zum <ref type="term">Katholizismus</ref>, gefunden nicht aus <ref type="term">Bibel</ref> und göttlicher <ref type="term">Offenbarung</ref>, sondern aus philosophischer Betrachtung, 
            aus dem Begriff der göttlichen Alleinursächlichkeit. Nicht die <pb ed="pga" xml:id="p018"/> Abwehr der Kreaturvergötterung, des <ref type="term">Götzendienst</ref>es ist für <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> bezeichnend, sondern die Abwehr der Einwohnung und Einpflanzung Gottes in die Kreatur, die 
            Leugnung des Mysteriums, die Leugnung, daß göttliche Kräfte der Kreatur mitgeteilt, göttliche Heilswirkungen an das Kreatürliche gebunden sein können, die Leugnung aller werkzeuglichen Gnadenspendungen. Das ist das Innerste der zwinglischen Richtung, der beherrschende Punkt seiner 
            Reformation. Und sofern die lutherische Kirche gerade alles das behaupten muß, was so von <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> geleugnet wird, war <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> im Recht, als er <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> angebotene Hand ablehnte: Ihr habt einen anderen <ref type="term">Geist</ref> als wir!<note xml:id="n42">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-19">Brief an 
            <persName ref="kbga-actors-7697">Jakob Probst</persName> (1.6.1530), WA.B 5,340,54 (Nr. 1577)</bibl>; siehe oben <ref type="pub" target="../volume/40/p006#fn_n12">S. 6 bei Anm. 12</ref>.</note> Kein Zufall, daß der Zusammenstoß der beiden Reformationen gerade in der Lehre vom Sakrament erfolgen mußte! War doch das Zentrum der schweizerischen Reformation die Leugnung des <ref type="term">Sakrament</ref>es. Nicht minder groß als zu <ref type="term">
                        <placeName ref="kbga-places-676">Worms</placeName>
                    </ref> zeigte sich <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> zu <ref type="term">
                        <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName>
                    </ref>, der Mann, welcher der Christenheit das <ref type="term">Evangelium</ref> wiederbrachte, 
            gegenüber dem kirchlich-bürgerlichen Reformator der <ref type="term">Schweiz</ref>. Stand er zu <ref type="term">Worms</ref> gegen die Macht, so stand er zu <ref type="term">
                        <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName>
                    </ref> gegen die Meinung der <ref type="term">Welt</ref>; rettete er dort die <ref type="term">Kirche</ref> des <ref type="term">Evangelium</ref>s, so rettete er hier für diese <ref type="term">Kirche</ref> 
            das Heiligtum der <ref type="term">Sakrament</ref>e. <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> aber tut in der unmittelbar nach dem Marburger Gespräch abgefaßten und dem Landgrafen gewidmeten Schrift  «<bibl corresp="kbga-bibls-2439">De providentia</bibl>»<note xml:id="n43"> <bibl corresp="kbga-bibls-2439">H. <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>, <hi rend="i">Ad illustrissimum Cattorum principem Philippum sermonis de providentia dei anamnema</hi> (1530), Z 6/III,64-230</bibl>.</note> seinen letzten Schritt, 
            den Schritt zu der Lehre von der <hi rend="i">Prädestination</hi>, deren Sinn bei ihm kein anderer ist als die Bekämpfung der lutherischen Abendmahlslehre und die Begründung seines eigenen antimysterischen Grundgedankens. Sie geschieht durch die Aufrichtung der <hi rend="i">Alleingewalt Gottes</hi>, mit der
            auch der Glaube aufhört, an sich rechtfertigend zu sein, weil er ja auch nur eine Folge der Erwählung ist, und mit der alle Vorstellungen von einer gnadenwirkenden Kraft sekundärer Ursachen ein für allemal abgeschnitten sein sollen. 
            Die <hi rend="i">Vernichtung aller Apotheose der <ref type="term">Kirche</ref></hi> also ist die Wurzel des zwinglischen absoluten <hi rend="i">
                        <ref type="term">Determinismus</ref></hi>, während er mit <ref type="term">Pantheismus</ref>, wie  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> ausdrücklich feststellt, 
            nichts zu tun hat. Ist aber der <ref type="term">Glaube</ref> <pb ed="pga" xml:id="p019"/> kein Erfordernis zur <ref type="term">Seligkeit</ref>, so ist es möglich anzunehmen, daß auch <ref type="term">Heiden</ref>, denen der <ref type="term">Glaube</ref> nie gepredigt worden, 
            kraft ihrer Erwählung auf Grund der dem Menschengeschlecht in Christus gebrachten <ref type="term">Erlösung</ref> selig werden können, umso mehr, als sich das Negative, was <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> als das Höchste in der <ref type="term">Religion</ref> ansieht, 
            bei den Aufgeklärten des heidnischen <ref type="term">Altertum</ref>s in hohem Maße findet. Die Gleichwürdigkeit des klassischen<ref type="term"> Altertum</ref>s und des <ref type="term">Christentum</ref>s, die Nicht-Unterscheidung der <ref type="term">Frömmigkeit</ref> des natürlichen <ref type="term">Mensch</ref>en und des christlich erweckten Menschen ist dogmatisch gerechtfertigt, wenn 
            nicht <ref type="term">Predigt</ref>, <ref type="term">Sakrament</ref> und <ref type="term">Glaube</ref>, sondern allein die Erwählung die entscheidende Wirkung für das Seelenheil hat. <hi rend="i">Das ist der Ursprung der reformierten <ref type="term">Prädestinationslehre</ref>.</hi> Anders als die  
            <persName ref="kbga-actors-14">Augustins</persName> und <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> ist sie nicht gegen den Wert des menschlichen <ref type="term">Wille</ref>ns und seiner <ref type="term">Werke</ref>, sondern gegen den Wert der göttlichen <ref type="term">Gnadenmittel</ref> und des 
            <ref type="term">Glaube</ref>ns gerichtet.  «Sie steigt über alle <ref type="term">Schöpfung</ref>en, Stiftungen, Vermittelungen [Gottes], wie über alles freie Leben, das er hervorgerufen, hinweg auf die kahle Höhe, da nichts ist als allein <ref type="term">Gott</ref>, und läßt ihn dort, wo nichts ist außer ihm, über 
            <ref type="term">Heil</ref> und <ref type="term">Verdammnis</ref> entscheiden. <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> vernichtet mit dieser Lehre, wenn sie richtig wäre, allerdings das <ref type="term">Luthertum</ref>, aber in der Tat auch das <ref type="term">Christentum</ref>.»<note xml:id="n44"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2908">Stahl, a.a.O., S. 44</bibl>.</note> Als Heilsweg für den <ref type="term">Mensch</ref>en jedenfalls hat es dann keine Bedeutung mehr. |</p>
            <p>  Wir können unsere Besprechung des  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahlschen</persName> Buches hier abbrechen, so interessant es wäre, seinen genaueren Nachweisungen, die sich an diese ersten Kapitel anschließen, zu folgen. Die Auffassung <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName>, die uns da begegnet ist, beruht auf einem wenn auch feindseligen, so doch eindringenden Nachdenken aller seiner eigentümlichen Gedanken. Und sie ist eine Leistung aus <hi rend="i">einem</hi> Guß. 
            Nicht nur darum, weil sie erfüllt ist von jener ungebrochenen gründlichen Abneigung, die <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> selbst gegen <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> empfand, und darum ein in seiner Art klassisches Bild bietet, mit dem sich auseinanderzusetzen lohnend ist. Sondern auch darum, weil sie den energischen Versuch darstellt, <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> und die reformierte Kirche und Theologie überhaupt von dem Punkt aus zu verstehen, an dem 
            sich im 16. Jahrhundert die Geister tatsächlich geschieden haben. Über das Verhältnis <pb ed="pga" xml:id="p020"/> <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> zu <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> ist auch von Anderen, weniger Einseitigen viel Richtiges und Wichtiges gesagt worden; aber fast alle anderen Darstellungen leiden unter dem 
            Mangel, daß sie <hi rend="i">nicht</hi> verständlich machen, um was in <ref type="term">
                        <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName>
                    </ref> zwischen den beiden gestritten worden ist. Bei  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> versteht man es in einer für <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> nicht eben vorteilhaften Beleuchtung, aber man versteht es. Das ist das Verdienst 
            seiner Darstellung, das dadurch nicht kleiner wird, daß er in der glücklichen Lage war, an dem Marburger Streitgegenstand ein höchst aktuelles Gegenwartsinteresse zu nehmen, ein Vorteil, den z. B. der so viel gerechter urteilende  <persName ref="kbga-actors-1183">Ranke</persName> nicht mitbrachte und den auch die neueren lutherischen Theologen, von denen noch zu reden ist, so nicht hatten. |</p>
            <p>  Vorher möchte ich Sie aber nun doch neben  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> auch noch mit dem Urteil eines älteren und ungebrochenen <hi rend="i">theologischen</hi> <ref type="term">Lutheraner</ref>s bekannt machen. Ich wähle dazu das große Werk des Erlangers <persName ref="kbga-actors-4290">
                        <hi rend="i">Gottfried Thomasius</hi></persName> (1802-1875)  «<bibl corresp="kbga-bibls-2895">Christi Person und Werk. 
            Darstellung der evangelisch-lutherischen Dogmatik vom Mittelpunkte der Christologie aus», <hi rend="sup">3</hi>Erlangen 1886-88</bibl>.<note xml:id="n45"> <bibl corresp="kbga-bibls-2895">
                            <persName ref="kbga-actors-4290">G.  Thomasius</persName>, <hi rend="i">Christi Person und Werk. Darstellung der evangelisch-lutherischen Dogmatik vom Mittelpunkte der 
            Christologie aus</hi>. Dritte Auflage in 2 Bänden, nach des Verfassers Tode bearbeitet von Fr. J. Winter, Erlangen 1886/1888.</bibl> (Erste Auflage, 3 [in 4] Bänden, Erlangen 1853-1861; zweite Auflage, 3 [in 4] Bänden, Erlangen 1856-1863.)</note> Unter den über das ganze zweibändige Buch verstreuten Kennzeichnungen <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> sind folgende die wichtigsten. <bibl corresp="kbga-bibls-2895">I,278</bibl>: Für <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> fiel der 
            Gegensatz zwischen <hi rend="i">
                        <ref type="term">Fleisch</ref></hi> und <hi rend="i">
                        <ref type="term">Gott</ref></hi> zusammen mit dem des <hi rend="i">Endlichen</hi> und <hi rend="i">Unendlichen.</hi> Mit <ref type="term">Fleisch</ref> bezeichnet er den <ref type="term">Mensch</ref>en an sich, 
            abgesehen vom göttlichen Geiste, und macht ihn so wie die <ref type="term">Natur</ref> schlechthin abhängig von der absoluten Kausalität der göttlichen <ref type="term">Vorsehung</ref>. Daher seine Negation der Schuld der <ref type="term">Erbsünde</ref>.<note xml:id="n46"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2895">
                            <persName ref="kbga-actors-4290">Thomasius</persName>, a.a.O., Bd. I<hi rend="sup">3</hi>, S. 278</bibl>, <bibl corresp="kbga-bibls-2904">Anm., in einem Referat über Chr.  Sigwart, a.a.O., S. 77</bibl>, zur 
            Sache, welches dem Thomasiusschen Werk erst in der zweiten Auflage hinzugefügt wurde; vgl. den ausdrücklichen Hinweis a.a.O., Bd. I<hi rend="sup">2</hi>, S. XI.</note> <bibl corresp="kbga-bibls-2895">I,521[-523]</bibl>: Er überspannt in der <hi rend="i">Christologie</hi> den <hi rend="i">Unterschied</hi> der Naturen: 
            aus Furcht, einerseits die starre Unwandelbarkeit der göttlichen, andererseits die Kreatürlichkeit, Endlichkeit und Umschriebenheit der menschlichen zu beeinträchtigen, hält er beide so weit als möglich auseinander. <ref type="term">Gott</ref> darf <pb ed="pga" xml:id="p021"/> nach ihm nicht ins Menschsein eingehen. Menschwerdung ist ihm nur die 
            Annahme der menschlichen Natur, eine beschränkte Einigung der Gottheit mit ihr. <hi rend="i">Der genuine Begriff des Gottmenschen</hi> <hi rend="i">geht verloren.</hi> Das absolute Wesen der Gottheit tritt aus seiner Transzendenz nicht heraus, und was wir wirklich in dem erschienenen 
            Gottmenschen haben, ist nicht <ref type="term">Gott</ref>, sondern der gotterfüllte Mensch, der Geistesmensch. Daher seine Ablehnung der <foreign xml:lang="lat">communicatio idiomatum</foreign>, an deren Stelle eine bloße Redefigur, die  «Alloiosis» tritt. Es kommt zu keiner wirklichen gegenseitigen 
            Durchdringung der beiden Naturen in der einen Person Christi, zu keiner Einheit des Gottmenschen, zu keinem gottmenschlichen Handeln. Was Christus tut, tut er <hi rend="i">entweder</hi> als Gott <hi rend="i">oder</hi> als Mensch. Es bleibt bei einem Nebeneinander göttlicher und menschlicher 
            Seins- und Wirkungsweise. Das Schlimmste daran ist, daß auch da, wo es sich um die <hi rend="i">
                        <ref type="term">Erlösung</ref></hi> handelt, das Gewicht ausschließlich der <hi rend="i">göttlichen</hi> Natur zufällt. Nicht Christus als Mensch und nicht sein Tod als 
            Tod menschlicher Natur ist Gegenstand des <ref type="term">Glaube</ref>ns. Nicht sein Blut reinigt uns, sondern sein Geist.<note xml:id="n47"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2895"><persName ref="kbga-actors-4290">Thomasius</persName>, a.a.O., Bd. I<hi rend="sup">3</hi>, S. 523</bibl>, wo vor allem der letzte Gedanke von der Reinigung durch den Geist 
                aus einem ausführlichen Zitat aus dem Brief <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> an <persName ref="kbga-actors-9359">Johannes  Haner</persName> (<ref type="o">Nürnberg</ref>) (<bibl corresp="kbga-bibls-1936">3.12.1526; Z 8,791-795 [Nr. 555], dort besonders S. 792)</bibl> belegt wird.</note> Daher nun auch (<bibl corresp="kbga-bibls-2895">II,247f.</bibl>) <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Anschauung vom <hi rend="i"><ref type="term">Sakrament</ref>:</hi> 
                Er bleibt stehen bei <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> früherer Ansicht, daß die Wirkung des Sakraments mit der des Wortes identisch sei, ja er entleert sie noch (<bibl corresp="kbga-bibls-2895">II,361</bibl>). Er will wie  <persName ref="kbga-actors-1081">Karlstadt</persName> nichts wissen von einer werkzeuglichen und instrumentalen Heilswirkung Gottes. 
            <ref type="term">Predigt</ref> und <ref type="term">Sakrament</ref> sind ihm nicht Gnaden<hi rend="i">mittel</hi>, sondern höchstens Gnaden<hi rend="i">zeichen</hi>, Selbstdarstellungen des ohne
            sie innerlich vom <ref type="term">Geist</ref> gewirkten <ref type="term">Glaube</ref>ns, etwa noch zur Unterstützung des <ref type="term">Fleisch</ref>es. Er glaubt die Ehre Gottes bedroht durch den Realismus von <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Abendmahlslehre und muß sich von diesem antworten lassen:  «Das ist unseres Herr Gotts Ehre, daß er sich so tief herunterläßt in's <ref type="term">Fleisch</ref>, in's Brod» (<bibl corresp="kbga-bibls-2895">I,462</bibl>).<note xml:id="n48"> 
            Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2895">
                  <persName ref="kbga-actors-4290">Thomasius</persName>, a.a.O., Bd. I<hi rend="sup">3</hi>, S. 462</bibl>mit dem Zitat aus <bibl corresp="kbga-bibls-2080"><persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName>, <hi rend="i">Daß diese Worte Christi ‹Das ist mein Leib› noch fest stehen, wider die Schwärmgeister</hi> (1527), WA 23,157,30f</bibl>.</note> Für ihn ist die Bedeutung des <hi rend="i">Abendmahls</hi> eine bloß subjektive; Christus bleibt ihm der ferne und jenseitige während des dies<pb ed="pga" xml:id="p022"/>seitigen Genusses der irdischen Elemente (<bibl corresp="kbga-bibls-2895">II,347</bibl>); wie auch die 
            <ref type="term">Wiedergeburt</ref> durch den Geist und nicht durch das Mittel der <hi rend="i">
                        <ref type="term">Taufe</ref></hi> geschieht, die vielmehr ebenfalls nur ihr Zeichen und ihre Versicherung ist (<bibl corresp="kbga-bibls-2895">II,316</bibl>).  «Gegen diese Verflachung des tiefsten 
            <ref type="term">Mysterium</ref>s des Glaubens aufzutreten, war für <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> Gewissenspflicht» (<bibl corresp="kbga-bibls-2895">II,347</bibl>). Nicht ohne Zusammenhang mit dieser <ref type="term">Gnadenmittel</ref>lehre geriet <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> auf seine <hi rend="i">
                        <ref type="term">Prädestinations</ref></hi>
                    <ref type="term">lehre</ref>. Der <ref type="term">Glaube</ref> bedarf ja, 
            um seiner selbst gewiß zu sein, eines <hi rend="i">festen Punktes</hi> außer und über sich, um darauf zu stehen, und dieser Punkt kann kein anderer sein als der objektive, unwandelbare Wille Gottes. 
            Habe ich den nicht offenbar und gleichsam handgreiflich vor mir, so muß ich ihn in jenseitiger Ferne suchen, in einer verborgenen, absoluten Vorherbestimmung; liegt er aber da, dann fällt auch alle Realität in diesen einen Punkt, und die <ref type="term">Gnadenmittel</ref> 
            verlieren ihre selbständige Bedeutung; sie werden zu bloßen Wahrzeichen der im voraus fertigen Erwählung, sie vermitteln den Erwählten nur das Bewußtsein davon. Die lutherische Abendmahlslehre dagegen macht, 
            indem sie jenes unabweisbare <ref type="term">Gewißheit</ref>sbedürfnis durch ihren Realismus befriedigt, die <ref type="term">Prädestinationslehre</ref> überflüssig. Sie ist die Überwindung des falschen katholischen Objektivismus wie des falschen reformierten Spiritualismus (<bibl corresp="kbga-bibls-2895">II,248-249</bibl>).</p>
            <p>  Man wird auch der  Thomasiusschen Kritik Geschlossenheit und Eindrücklichkeit nicht absprechen können. Seine Einwendungen leuchten jedenfalls insofern ein, als sie ein Zentrum haben und als dieses Zentrum kein anderes ist als das <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> selber. - Wir wenden uns nun zu den Neueren.</p>
            <p> Ich nenne als Ersten in dieser Reihe <hi rend="i">Fr. <persName ref="kbga-actors-1119">Loofs</persName></hi> mit seiner bekannten <bibl corresp="kbga-bibls-1712">Dogmengeschichte<hi rend="sup">4</hi>, 1906, S. 792-817.</bibl><note xml:id="n49"> <bibl corresp="kbga-bibls-1712">
                            <persName ref="kbga-actors-1119">Fr.  Loofs</persName>, <hi rend="i">Leitfaden zum Studium der Dogmengeschichte</hi>, Halle 1906<hi rend="sup">4</hi>, S. 792-807 (§ 81:  
            «Das evangelische Christentum Zwingli's») und <bibl corresp="kbga-bibls-1712">S. 807-817 (§ 82:  «Der Sakramentsstreit»)</bibl>.</bibl>
                    </note>  <persName ref="kbga-actors-1119">Loofs</persName> beginnt mit einer Darlegung über die Prioritätsfrage. Noch Ende 1518, als <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> nach <ref type="term">
                        <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName>
                    </ref> kam, stand seine religiöse Einsicht und sittliche Bildung nicht über dem Niveau des <ref type="term">Humanismus</ref>. 
            Allmählich wächst er dann in seiner <ref type="term">Predigt</ref>tätigkeit über den Gesichtskreis des <persName ref="kbga-actors-971">Erasmus</persName> hinaus, reformatorisch aber wird sein Wirken und seine Schriftstellerei erst <pb ed="pga" xml:id="p023"/> seit dem Frühjahr 1522. Dieser Wandel geht aber auf den Einfluß <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> zurück. Denn wenn <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> selbst behauptete, schon 1516, ehe noch jemand 
            in der <ref type="term">
                        <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>
                    </ref> <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Namen kannte, das <ref type="term">Evangelium</ref> gepredigt zu haben, so beruhte das auf der Verwechslung einer gewissen humanistischen Einsicht in das Neue Testament mit dem <ref type="term">Evangelium</ref> der Reformation, einer Verwechslung, die auch dem 
            ­<persName ref="kbga-actors-971">Erasmus</persName> widerfahren ist.  «Als religiöser Reformator war daher <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>, ohne daß er es wußte, von <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> <hi rend="i">abhängig.</hi> Freilich nicht so als Theologe. <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> hat <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Grundgedanken nur <hi rend="i">selten in ihrer ganzen Schärfe und Fülle aufzunehmen vermocht</hi>, teils weil er behutsamer und in seinem eigenen religiösen Leben <hi rend="i">nicht so reich</hi> war wie <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, 
            teils weil sein humanistisches Verständnis des <ref type="term">Evangelium</ref>s <hi rend="i">zu schnell sich mit dem <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> identifizierte.</hi> Daher ist in <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> systematischen Schriften die humanistisch-philosophische Grundlage seiner Auffassung des <ref type="term">Christentum</ref>s fortgehends mehr wieder zutage getreten.»<note xml:id="n50"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-1712">a.a.O., S. 795f.</bibl>
                    </note> Die Wurzel aller Differenzen mit <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> ist darin zu finden, 
            daß <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Verständnis der <ref type="term">Bibel</ref> wesentlich durch seine religiöse Erfahrung, das <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> in hohem Grade auch durch seine humanistische Bildung bedingt war. Seine ganze Auffassung des <ref type="term">Christentum</ref>s ist nicht so ausschließlich religiös wie bei <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, sondern sie hat etwas Intellektualistisch-Moralistisches. 
            Für ihn ist der <hi rend="i">Glaube</hi> nicht so ausschließlich wie für <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> Vertrauen auf die sündenvergebende <ref type="term">Gnade</ref> Gottes - wir erinnern uns, daß schon  <persName ref="kbga-actors-272">Melanchthon</persName> diese Bemerkung machte -, sondern ein viel allgemeineres Sich-­ auf-­<ref type="term">Gott</ref>-­Verlassen in Korrelation zu der Alles ordnenden 
            göttlichen <ref type="term">Vorsehung</ref>. Im Interesse seines Kampfs gegen die Wiedertäufer, die den persönlichen Glauben zur Bedingung der <ref type="term">Taufe</ref> machen wollten, rückte <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> den <ref type="term">Glaube</ref>n als Grund des Heils an zweite Stelle hinter die göttliche Erwählung, macht ihn zu einem bloßen 
            Kennzeichen der letzteren.  «Die Erwählten sind Kinder Gottes, bevor sie glauben.»<note xml:id="n51"> Vgl.   <bibl corresp="kbga-bibls-1712">a.a.O., S. 804</bibl> unter Bezug auf <bibl corresp="kbga-bibls-2913">
                            <persName ref="kbga-actors-443">H. Zwingli</persName>, <hi rend="i">In catabaptistarum strophas elenchus</hi> (1527), Z 6/I,176,7f.</bibl>:  «ii, qui electi sunt, filii dei sunt anteaquam credant». </note> Für ihn ist <hi rend="i">
                        <ref type="term">Evangelium</ref></hi> 
            ganz allgemein Gottes <ref type="term">Offenbarung</ref>, vom <ref type="term">Gesetz</ref> nicht deutlich zu unterscheiden. Für ihn ist <pb ed="pga" xml:id="p024"/> <hi rend="i">
                        <ref type="term">Rechtfertigung</ref></hi> 
            freilich wie für <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> die Ergebung des <ref type="term">Mensch</ref>en in die <ref type="term">Gnade</ref> Gottes und also mit dem Glauben Eines, aber die Sündenvergebung tritt in diesen Gedanken viel mehr zurück, der ethische Charakter des Glaubens 
            viel stärker hervor als bei <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>. Die Beurteilung der <hi rend="i">
                        <ref type="term">Sünde</ref></hi> bei <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> ist unsicher. Die Erbsünde faßt er nicht als wirkliche Sünde, nicht als <ref type="term">Schuld</ref>, nicht als verdammlich, sondern als natürlichen  «Prästen», so daß auch <ref type="term">Heiden</ref> erwählt sein können. Gottes Geist wirkt
            <ref type="term">Wahrheit</ref> auch außerhalb der Sphäre der biblischen <ref type="term">Offenbarung</ref>; es gibt also eine <ref type="term">Erkenntnis</ref> der göttlichen <ref type="term">Vorsehung</ref>, die durch die 
            Erfahrung der Sündenvergebung nicht bedingt ist. Die wahre <hi rend="i">Kirche</hi> ist nach ihm die  «<foreign xml:lang="lat">ecclesia electorum</foreign>», zu der die <ref type="term">Predigt</ref> und Sakramentsverwaltung der sichtbaren Kirche keine Beziehung zu haben scheint. In seinem <hi rend="i">Gottesbegriff</hi> tritt das trinitarische Dogma in gewisser Weise zurück hinter dem 
            Unitarismus des philosophischen <ref type="term">Monotheismus</ref>. Seine <hi rend="i">Gesamtauffassung</hi> des <ref type="term">Christentum</ref>s stand der der Wiedertäufer einerseits, den Grundgedanken eines aufgeklärten 
            <ref type="term">Katholizismus</ref> andererseits näher als diejenige <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName>. Die reformatorischen Gedanken erscheinen bei ihm umgebildet zu einem dem früheren Dogmengefüge der Art nach gleichen dogmatischen System, beherrscht von dem Gedanken der göttlichen Allwirksamkeit. |</p>
            <p>  Allen diesen Einwänden, die  <persName ref="kbga-actors-1119">Loofs</persName> auf Grund gewiß richtiger Beobachtungen vom lutherischen Standpunkt aus gegen <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> erheben zu müssen meint, fehlt nun aber der Mittelpunkt und darum die eigentliche Durchschlagskraft, darum, weil  <persName ref="kbga-actors-1119">Loofs</persName> im Unterschied zu  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> und  <persName ref="kbga-actors-4290">Thomasius</persName> nicht in der Lage ist, mit <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> über das zu streiten, worüber <hi rend="i">
                        <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName></hi> 
            tatsächlich mit <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> gestritten hat, nämlich über das <ref type="term">Sakrament</ref>, über das <ref type="term">Abendmahl</ref>. Die Abschnitte, in denen er darauf zu sprechen kommt<note xml:id="n52"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-1712">
                            <persName ref="kbga-actors-1119">Loofs</persName>, a.a.O., S. 807-817</bibl>.</note>, wirken matt und machen die ganze im übrigen so wohlbegründete Anklage doch wieder fragwürdig. Auf 
            einmal nämlich wird hier über <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Anschauung nur noch referiert, ohne daß es zu den tadelnden Vergleichen mit <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> kommt wie in allen jenen anderen Punkten. Im Gegenteil: nun wird auf einmal konstatiert, der Vorwurf der Absurdität, den <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> der lutherischen Abendmahlslehre 
            gemacht habe, sei von <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> nicht <pb ed="pga" xml:id="p025"/> nur nicht widerlegt worden, sondern seine Widerlegungsversuche, seine Versuche, die Möglichkeit der Ubiquität und Realpräsenz spekulativ zu begründen, hätten <hi rend="i">die Absurditäten noch gehäuft</hi>, und in seinem 
            Bemühen, die Gegenwart des Leibes Christi als ein notwendiges Spezifikum des Abendmahls im Unterschied zum Glauben an sich nachzuweisen, habe <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> auf Kosten der evangelischen Grundgedanken einer <hi rend="i">katholisierenden</hi> <hi rend="i">Schätzung des <ref type="term">Sakrament</ref>s</hi>, wenn auch zögernd, die Türe geöffnet. Und bei der Würdigung des Abendmahlsstreites im Ganzen endigt  <persName ref="kbga-actors-1119">Loofs</persName> schließlich mit dem Bedauern 
            darüber, daß <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> nicht anerkannte, daß auch <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> ein Christ war, sondern die <hi rend="i">Zugehörigkeit zur christlichen <ref type="term">Kirche</ref></hi> von der <hi rend="i">Zustimmung zu einem Dogma abhängig machte</hi>,  «über dessen Schriftgemäßheit sehr ernste Männer nicht einig waren».<note xml:id="n53"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-1712">a.a.O., S. 817</bibl>.</note>  «Es handelte sich im Streit um die <ref type="term">Abendmahlslehre</ref> für die 
            Reformationskirche um die große Frage, ob sie die Gewähr und das Kennzeichen der Einheit in einer bis ins Einzelne übereinstimmenden <hi rend="i">
                        <ref type="term">Lehre</ref></hi> oder in der Gemeinsamkeit eines <hi rend="i">
                        <ref type="term">Glaube</ref>ns</hi> 
            zu suchen habe, der in seiner Entfaltung auch der <ref type="term">Freiheit</ref> und dem Kampf entgegengesetzter dogmatischer Richtungen Spielraum lassen würde.»<note xml:id="n54"> Vgl.   <bibl corresp="kbga-bibls-1712">a.a.O., S. 816, Anm. 2</bibl> (Zitat von <bibl corresp="kbga-bibls-2852">
                            <persName ref="kbga-actors-4167">R.  Staehelin</persName>, <hi rend="i">Huldreich Zwingli. Sein Leben und sein Wirken</hi>, Bd. II, Basel 1897, S. 251</bibl>). </note> Mir scheint, wenn 
            Eines sicher ist, so ist es das, daß es sich damals weder für <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> noch für <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> um diese  «große Frage» der  <persName ref="kbga-actors-339">Ritschlschen</persName> <ref type="term">Theologie</ref> handelte und daß, wer hier nicht mehr zu sagen weiß als das, wer <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> hier preisgibt und sich so offenkundig wie 
            möglich auf die Seite seiner Gegner stellt, den Verdacht erweckt, es möchten auch die anderen Phänomene, auf die er seine Kritik <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> begründet, so richtig sie an sich beobachtet sind, allenfalls einer anderen Deutung fähig sein. Es fehlt seiner Kritik die Geschlossenheit und innere Notwendigkeit, die die von  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> so beachtlich und lehrreich macht.</p>
            <p> Wenden wir uns nun zu <persName ref="kbga-actors-923">Bonwetschs</persName> <bibl corresp="kbga-bibls-2896">Grundriß der Dogmengeschichte, München 1909</bibl>.<note xml:id="n55"> <bibl corresp="kbga-bibls-2896">
                            <persName ref="kbga-actors-923"> <persName ref="kbga-actors-923">G. N. Bonwetsch</persName>
                            </persName>, <hi rend="i">Grundriß der Dogmengeschichte</hi>, München 1909.</bibl>
                    </note> Wir lesen hier <bibl corresp="kbga-bibls-2896">S. 195[-197]</bibl> Folgendes:  «Die 
            Reformation <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> war nicht wie die <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> in originaler Weise aus dem Ringen um das Heil der Seele heraus geboren. Humanistische <pb ed="pga" xml:id="p026"/> und patriotische Interessen veranlaßten zunächst seine reformatorischen Bestrebungen. Unter dem Einfluß lutherischer 
            Schriften erschloß sich ihm jedoch ein evangelisches Verständnis und trat die Rechtfertigung aus Gnaden auch in den Mittelpunkt seines christlichen Bewußtseins.»<note xml:id="n56"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2896">a.a.O., S. 195</bibl>.</note> Doch bleibt sein vornehmliches Absehen nicht auf Tröstung des 
            <ref type="term">Gewissen</ref>s, sondern auf Erneuerung zu einem dem Willen Gottes entsprechenden Wandel gerichtet. Neben den von  ­<persName ref="kbga-actors-1119">Loofs</persName> aufgezählten Unterscheidungspunkten<note xml:id="n57"> Siehe oben <ref type="pub" target="../volume/40/p022#p022">S. 22-24</ref>.</note>, deren Wiederholung wir uns ersparen, fällt  <persName ref="kbga-actors-923">Bonwetsch</persName> 
            bei <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> der Gedanke auf, daß Christus selbst der Gläubigen <ref type="term">Gesetz</ref> sei, 
            doch konstatiert er zum Schluß, die Fragen der <hi rend="i">
                        <ref type="term">Lehre</ref></hi> hätten für <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> überhaupt nicht die gleiche Bedeutung wie für <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, sondern sein vorzügliches Interesse gelte der Gestaltung des praktischen <hi rend="i">Lebens</hi>, eine These, der wir schon bei <persName ref="kbga-actors-1183">Ranke</persName> begegnet sind<note xml:id="n58"> Siehe 
            oben <ref type="pub" target="../volume/40/p011#p011">S. 11</ref>; vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-2893">
                            <persName ref="kbga-actors-1183">von  Ranke</persName>, a.a.O., S. 47</bibl>.</note>. Daher sein Entgegenkommen <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> gegenüber in <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName>. Nur in der <ref type="term">Abendmahlslehre</ref> war ihm ein 
            Nachgeben unmöglich, weil es <ref type="term">Gott</ref> ins Endliche herabgezogen und scheinbar (sagt  <persName ref="kbga-actors-923">Bonwetsch</persName>) etwas Anderes neben Gott zum Heilsspender gemacht hätte.  <persName ref="kbga-actors-923">Bonwetsch</persName> läßt keinen Zweifel übrig daran, daß er im Unterschied zu  <persName ref="kbga-actors-1119">Loofs</persName> an der lutherischen 
            Abendmahlslehre ein starkes Interesse hat (<bibl corresp="kbga-bibls-2896">S. 162.180</bibl>)<note xml:id="n59"> Vgl. auch<bibl corresp="kbga-bibls-2896">  <persName ref="kbga-actors-923">Bonwetsch</persName>, a.a.O., S. 196</bibl>.</note>, sowohl an dem Gedanken der untrennbaren Einheit des Göttlichen und Menschlichen in Christus wie an dem Gedanken einer besonderen Bezeugung der göttlichen 
            <ref type="term">Gnade</ref> im <ref type="term">Abendmahl</ref>. Aber dieser Punkt steht auch bei ihm nicht im Mittelpunkt seiner Kritik an <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>, und so sind auch seine Beanstandungen, gemessen an  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> und gemessen an der Situation im Reformationszeitalter selber, nicht frei von einer gewissen Willkürlichkeit und Zufälligkeit.
            </p>
            </div>
            <div type="session">
            <p>
            <date rend="right">6.XI.22</date>
            
            Ähnlich steht es bei <hi rend="i">
                        <persName ref="kbga-actors-1294">Paul Tschackert</persName></hi>, <bibl corresp="kbga-bibls-2885">«Die Entstehung der lutherischen und der reformierten Kirchenlehre», Göttingen 1910</bibl>.<note xml:id="n60"> <bibl corresp="kbga-bibls-2885">
                            <persName ref="kbga-actors-1294">P.  Tschackert</persName>, <hi rend="i">Die Entstehung der lutherischen und der reformierten 
            Kirchenlehre samt ihren innerprotestantischen Gegensätzen</hi>, Göttingen 1910, S. 228-257 (§§ 45-54: Zweiter [von fünf] Teil[en]:  «Der Zwinglianismus»)</bibl>.</note> Er hat dem  «Zwinglianismus» den ganzen zweiten Teil seines Werkes gewid<pb ed="pga" xml:id="p027"/>met, in welchem sich 
            allgemein anerkannte und höchst singuläre Behauptungen, ein nicht zu verkennendes unparteiisches Wohlwollen für <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> und die uns nun schon etwas geläufigen lutherischen ­Antipathien merkwürdig die Waage halten. Er nennt im Widerspruch zu fast allen anderen Autoren die <hi rend="i">Abhängigkeit</hi> 
            der schweizerischen Bewegung von der kursächsischen eine <hi rend="i">minimale</hi>, unendlich wichtiger sei ihre Selbständigkeit. Zunächst fällt ihm der Umstand auf, daß <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> in der <ref type="term">
                        <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>
                    </ref> nie die unbedingte <hi rend="i">Führerstellung</hi> eingenommen habe wie <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> in <ref type="term"><placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName></ref>. Daß er vor  
            <persName ref="kbga-actors-711">Oekolampad</persName>,  <persName ref="kbga-actors-4719">Haller</persName>,  <persName ref="kbga-actors-1075">Jud</persName>,  <persName ref="kbga-actors-1506">Bullinger</persName> u. A. in den Vordergrund getreten sei, verdanke er - meint  <persName ref="kbga-actors-1294">Tschackert</persName>, hier besonders fragwürdig in seinen Behauptungen - wohl hauptsächlich der Tatsache, daß er der Reformator <ref type="term">Zürich</ref>s war, dessen 
            <ref type="term">Obrigkeit</ref> die Führung in der religiösen Bewegung an sich gerissen hatte. <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Schriften seien ja wenig monumental, sondern in Eile angefertigte <hi rend="i">Gelegenheits</hi>produkte. Der Gegensatz gegen das <hi rend="i">Ausland</hi>, 
            schweizerisches Nationalgefühl habe diese Männer unter <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Fahne zusammengeführt. Von einer <hi rend="i">Trennung</hi> der <ref type="term">Schweiz</ref>er und der <ref type="term">Sachsen</ref> sollte man darum nicht sprechen, weil sie gar nie 
            <hi rend="i">geeinigt</hi> gewesen seien. Der unruhige Schwärmer  <persName ref="kbga-actors-1081">Karlstadt</persName> habe die <ref type="term">Schweiz</ref>er gegen <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> <hi rend="i">aufgehetzt</hi>, und so sei es zu dem  «leidigen <ref type="term">Abendmahlsstreit</ref>»<note xml:id="n61"> 
            Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2885">a.a.O., S. 229.235</bibl>.</note>, wie <persName ref="kbga-actors-1294">Tschackert</persName> verdächtigerweise zweimal schreibt, gekommen, der darum zu bedauern sei, weil <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, der <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> positiv-kirchliche Wirksamkeit nicht kannte, sich dabei ein ganz schiefes Bild von ihm gemacht habe, das bis in die neuere Zeit nachgewirkt habe. 
            <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Wesen [sei] mit wenig Worten bezeichnet: ein <hi rend="i">humanistischer</hi> <hi rend="i">Biblizist</hi> und <hi rend="i">
                        <ref type="term">schweiz</ref>erischer Kirchenmann.</hi> Nicht durch <ref type="term">Sünde</ref>nangst und <ref type="term">Seele</ref>nkämpfe, sondern durch klassische und biblische Studien 
            ist er zum Reformator herangereift. Die Annahme eines <hi rend="i">Schülerverhältnisses</hi> zu <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> ist gänzlich <hi rend="i">ausgeschlossen.</hi> <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> blieb, der er war, auch als er lutherische Traktate gelesen hatte. Nur eine gewisse religiöse Vertiefung wird er durch <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> 
            empfangen haben. Wie <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, so ist auch <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> im Kampf gegen die Schwärmer zum positiv-kirchlichen Reformator ausgereift. Und diese seine <hi rend="i">positiv-kirchliche Arbeit</hi> ist die Hauptsache an seinem Lebenswerke. Das darf man auch bei dem leidigen 
            <ref type="term">Abendmahlsstreit</ref> <pb ed="pga" xml:id="p028"/> nicht übersehen. Für <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> war dieser Streit höchst wichtig, weil er selbst dabei <hi rend="i">religiös</hi> aufs Empfindlichste <hi rend="i">beteiligt</hi> war. Bei <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> ist das <hi rend="i">gar</hi> nicht der Fall, ihm dient der Streit nur als Festigung in einer Position, 
            über die er, ohne eigentlich religiöses Bedürfen, lediglich aus <hi rend="i">rationalen</hi> Gründen, seit Jahren mit sich einig war. Seit den Tagen von <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> sei dann die schweizerische Reformation ohne jede Rücksicht auf die Verhältnisse in <ref type="term">
                        <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>
                    </ref> 
            ihren eigenen Weg gegangen, bis <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> im zweiten Kappeler-Krieg  «ein Opfer seiner Vermischung von <ref type="term">Religion</ref> und sozialpolitischen Ideen»<note xml:id="n62"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2885">a.a.O., S. 238</bibl>.</note> geworden sei,
            wobei  <persName ref="kbga-actors-1294">Tschackert</persName> der Irrtum unterläuft, <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> für die Nahrungsmittelsperre verantwortlich zu machen, die damals von den protestantischen gegen die katholischen [Orte der Eidgenossenschaft] verhängt wurde und die in Wirklichkeit von <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> gerade bekämpft worden ist. |</p>
            <p> Was nun <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> <hi rend="i">Theologie</hi> betrifft, so meint  <persName ref="kbga-actors-1294">Tschackert</persName>, darin ebenfalls alleinstehend, den <hi rend="i">systematischen</hi> Charakter seines Denkens überhaupt in Frage stellen zu müssen.<note xml:id="n63"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2885">a.a.O., S. 238-242</bibl>.</note> Das humanistische 
            Bedürfnis nach dem Originalen habe ihn in den griechischen Text des Neuen Testamentes hineingeführt, und jedenfalls bis 1525 sei das <hi rend="i">Schriftprinzip</hi> sein einziger nennenswerter methodischer Grundsatz. Das Wort Gottes, ohne Gegensatz von <ref type="term">Gesetz</ref> und Evangelium, ist ihm unbedingte Autorität, freilich das dem <ref type="term">Glaube</ref>n offenbare Wort Gottes, dem 
            <ref type="term">Glaube</ref>n, der unabhängig ist von allen irdischen Instanzen, auch von dem geschriebenen Gottesworte. Der Buchstabe muß aus dem <ref type="term">Geist</ref> verstanden werden. Mit dieser gefährlichen These trat <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> in die 
            bedenklichste Nähe der Schwarmgeister. Er argumentierte am liebsten aus dem Ganzen der <ref type="term">Bibel</ref>. Seine Lebenserfahrungen hatten ihn zum Kampf gegen alle Kreaturverehrung angeregt. So trat die <hi rend="i">
                        <ref type="term">Gottesidee</ref></hi><note xml:id="n64"> 
            Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2885">a.a.O., S. 242-246</bibl>.</note> in den Vordergrund seines Denkens. Alle seine Religionslehre verwandelt sich ihm in Lehre von Gott, von dem Gott, der absolute Kausalität ist. Aber diese Aufstellung war nicht philosophisch gemeint, sondern er bezweckte damit, für die Schranke, die 
            Gottheit und Kreatur trennen muß, den Grund schon im Wesen Got<pb ed="pga" xml:id="p029"/>tes festzustellen. Der <hi rend="i">
                        <ref type="term">Glaube</ref></hi> hat bei ihm nicht zentrale, sondern sekundäre Bedeutung: er steht nicht in Beziehung zur 
            <ref type="term">Buße</ref>, sondern zur Erwählung. Ebenso ist zur <hi rend="i">
                        <ref type="term">Heilsgewißheit</ref></hi> die Beziehung auf das geschichtliche Werk Christi nicht unentbehrlich, die Zugehörigkeit zur <ref type="term">Kirche</ref> 
            zur Teilnahme am ewigen Leben nicht unbedingt erforderlich, die <hi rend="i">
                        <ref type="term">Sünde</ref></hi> wesentlich in dem naturhaften Gegensatz von <ref type="term">Geist</ref> und <ref type="term">Fleisch</ref> begründet, in dem der <ref type="term">Mensch</ref> sich befindet. Auch <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> <hi rend="i">Christologie</hi><note xml:id="n65"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2885">a.a.O., S. 246-248</bibl>.</note> geht vor 
            Allem darauf aus, Göttliches und Menschliches streng auseinanderzuhalten, sie ist stark nestorianisierend, die dogmatisch-exegetische Methode, mit der er sie begründet hat, eine Verlegenheitsauskunft, ein Versteckspiel, verwunderlich bei einem Mann von so nüchternem 
            Verstande. Die <hi rend="i">Kirche</hi><note xml:id="n66"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2885">a.a.O., S. 248f</bibl>.</note> ist die Kirche der Erwählten, nur <ref type="term">Gott</ref> bekannt, doch konnte der Mann der Volkskirche die Vorstellung von solcher Unsichtbarkeit nicht konsequent durchführen. In der 
            Frage der <hi rend="i">
                        <ref type="term">Sakrament</ref>e</hi><note xml:id="n67"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2885">a.a.O., S. 249-252</bibl>.</note> zeigte <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> keine Spur von seelischer Erregtheit, im Gefühl von Überlegenheit sah er auf die Irrationalität der lutherischen Position 
            herab. Für eine eigentliche Gnadenvermittlung außer dem Glauben und außer dem biblischen Christus kann bei ihm kein Raum bleiben. Der Genuß der <ref type="term">Sakrament</ref>e und die <ref type="term">Predigt</ref> des Wortes Gottes sind Zeichen der <ref type="term">Gnade</ref> Gottes, aber keine übernatürlichen Vorgänge. Die <ref type="term">Lutheraner</ref> aber gelüstet es nach <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Meinung unerlaubterweise zurück zu den Fleischtöpfen Ägyptens, 
            dem Sakramentalismus der katholischen Kirche. Viel weitergehend als <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> hat <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> die <ref type="term">Kirche</ref> ganz der <hi rend="i">weltlichen <ref type="term">Obrigkeit</ref></hi><note xml:id="n68"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2885">a.a.O., S. 252-254</bibl>.</note> ausgeliefert und sieht sich daher genötigt, die Revolution christlich zu rechtfertigen. Beabsichtigt hat er eine rein ethische Beeinflussung der bürgerlichen Gemeinde, 
            erreicht hat er die Verflechtung der <ref type="term">Kirche</ref> und besonders der <ref type="term">Prediger</ref> in das politische Treiben des <ref type="term">Staat</ref>es. <ref type="term">Religion</ref> und <ref type="term">Politik</ref> werden miteinander verquickt, zwei grundverschiedene Mächte,
            von denen die eine der <ref type="term">Ewigkeit</ref> zugewandt im <ref type="term">Glaube</ref>n nur auf <ref type="term">Gott</ref> gerichtet ist, die andere irdischen Interessen dienend den Vorteil des Tages auskauft. Geraten beide ge<pb ed="pga" xml:id="p030"/>geneinander wie Hammer und Amboß, so muß der, der dazwischen 
            gerät, zerschellen. So endeten <persName ref="kbga-actors-9354">Arnold von  Brescia</persName> und  <persName ref="kbga-actors-1205">Savonarola</persName>, so auch <persName ref="kbga-actors-443">Ulrich Zwingli</persName>. In dieser Beziehung war <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> viel mittelalterlicher als <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, während er als Theologe vom <ref type="term">Mittelalter</ref> fast unberührt ist. In seinen <hi rend="i">Schriften</hi><note xml:id="n69"> Vgl.  <bibl corresp="kbga-bibls-2885">a.a.O., S. 257</bibl>.</note> waltet eine 
            leichtgeschürzte Muse. Fest in seiner Gegenwart wurzelnd schrieb der praktische Mann seine Bücher nicht für Bibliotheken, sondern für lebendige <ref type="term">Mensch</ref>en, auf die er wirken wollte. Sein <hi rend="i">Einfluß</hi> beschränkte sich von Anfang an auf einen kleinen Kreis, bis er auch da durch den des übermächtigen Genius  <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> abgelöst wurde. </p>
            <p> Daß auch  <persName ref="kbga-actors-1294">Tschackert</persName> als <ref type="term">Lutheraner</ref> urteilt oder doch unter einer gewissen Zwangsläufigkeit urteilen zu müssen meint, ist wohl deutlich, ebenso aber auch, daß sein Urteil mehr durch zufällige Eindrücke als irgendwie grundsätzlich begründet ist. Ich glaube den Satz verantworten zu können, daß von einem wirklichen Verständnis der Lehre <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> und darum von einem inneren Recht zur Kritik <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> gerade bei  <persName ref="kbga-actors-1294">Tschackert</persName> keine Rede sein kann.<ref type="term"/>
                </p>
            <p> Ich nenne als Letzten <persName ref="kbga-actors-380">
                        <hi rend="i">Reinhold Seeberg</hi></persName>,  <bibl corresp="kbga-bibls-2900">«Die Lehre Luthers»<hi rend="sup">2</hi> (Dogmengeschichte, IV,1) Leipzig 1917 (S. 355-393)</bibl>.<note xml:id="n70"> <bibl corresp="kbga-bibls-2900">
                            <persName ref="kbga-actors-380">R.  Seeberg</persName>, <hi rend="i">Lehrbuch der Dogmengeschichte</hi>, Bd. IV/1: <hi rend="i">Die 
            Lehre Luthers</hi>, Leipzig 1917<hi rend="sup">2.3</hi>, S. 355-393 (Viertes Kapitel [§§ 87f.]:  «Zwinglis Lehre. Der Gegensatz zwischen Zwingli und Luther in der <ref type="o">Abendmahlslehre</ref>»).</bibl>
                    </note>  Seeberg beginnt mit einem in zwei Jahreszahlen enthaltenen Kontrast.<note xml:id="n71"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 355-357</bibl>.</note> Als <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> 1506 ein bewegtes, an 
            Erfahrungen reiches Pfarramt (in <ref type="term">
                        <placeName ref="kbga-places-1323">Glarus</placeName>
                    </ref>) antrat, da suchte <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> im Kloster einen gnädigen Gott.<note xml:id="n72"> Der sogenannte reformatorische Durchbruch <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> vollzog sich im <placeName ref="kbga-places-1001">
                            <ref type="o">Wittenberg</ref>er Kloster</placeName>, wo ihn die Frage nach dem gnädigen Gott und der <foreign xml:lang="lat">iustitia Dei</foreign> umtrieb; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1973">
                            <persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName>, <hi rend="i">Von der heiligen 
            Taufe Predigten</hi> (1534), WA 37,661,20-27</bibl>; vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-2035">WA 36,284,31-33</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-2037">WA 52,236,19-22</bibl>.</note> Umgekehrt: als 1517 <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> den großen Kampf begann, forschte <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>  «zu <ref type="term">
                        <placeName ref="kbga-places-818">Einsiedeln</placeName>
                    </ref> im finstern Wald»<note xml:id="n73"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">Seeberg, a.a.O., Bd. IV/1, S. 355</bibl>.</note> nach der echten <ref type="term">Philosophie</ref> Christi. Auch  <persName ref="kbga-actors-380">Seeberg</persName> fixiert darum die Ausgangspunkte so: bei <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> der 
            religiöse Bedarf des eigenen <ref type="term">Herz</ref>ens, bei <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> der humanistische Zug der Zeit.  «Als Patriot wollte er die heimische <ref type="term">Kirche</ref> von ihren <pb ed="pga" xml:id="p031"/> sittlichen Schäden heilen, als Humanist auf Grund der Quellen die richtige <ref type="term">Philosophie</ref> der 
            scholastischen Wissenschaft entgegenstellen.»<note xml:id="n74"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 356</bibl>.</note> So war der Rahmen seines Wirkens zum vornherein weiter, sein Auftreten zielbewußter als bei <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>. Der Gedanke einer Reformation, den <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> erst allmählich sich abgewinnt, ist für ihn leitende Voraussetzung. Eigentlich reformatorische Gedanken sind ihm ursprünglich fremd. Woher 
            der dann auch bei ihm dominierende Gedanke der Rechtfertigung durch Christus und aus dem Glauben? Kein Zweifel, daß er ihn samt der reformatorischen Gesamtanschauung von <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> überkommen hat. Wenn er selber das in Abrede stellte, so befand er sich in einer peinlichen Selbsttäuschung, 
            erklärlich insofern, als er <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Gedanken selber in der Schrift fand, freilich nachdem er sie bei <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> gelernt hatte. Indem er dann das <ref type="term">Evangelium</ref> mit anderen Elementen der allgemeinen Bildung und der praktischen Lebensordnung verband, ist er 
            vielfach in der vorreformatorischen Anschauung der humanistisch angeregten <ref type="term">Frömmigkeit</ref> stecken geblieben. Manches klingt bei ihm moderner als bei <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, im Ganzen ist seine Gedankenwelt auch innerlich mehr mittelalterlich. |</p>
            <p> Seine Stellung zur <hi rend="i">Schrift</hi><note xml:id="n75"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 357f</bibl>.</note> war innerlich religiös erworben, aber ihr haftete ein gewisser gesetzlicher Zug an, ihr fehlt <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> großartige <ref type="term">Freiheit</ref>. <hi rend="i">
                        <ref type="term">Sünde</ref></hi><note xml:id="n76"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 358f</bibl>.</note> ist für ihn jedenfalls eine zerbrechende 
            <ref type="term">Gewalt</ref>, die jede Möglichkeit einer Selbsterlösung ausschließt. Aus der umfassenden Krankheit der Erbsünde wachsen die einzelnen <ref type="term">Sünde</ref>n wie Äste hervor. Er legt dem <ref type="term">Sünder</ref> eher weniger als mehr an moralischen Qualitäten bei als <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>. 
            Die <hi rend="i">
                        <ref type="term">Rechtfertigung</ref></hi><note xml:id="n77"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 359-361</bibl>.</note> durch Christus schließt bei ihm wie bei <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> alle eigene <ref type="term">Gerechtigkeit</ref> schlechthin aus. Auch darin ist er mit <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> einig, daß er den <hi rend="i">
                        <ref type="term">Glaube</ref>n</hi><note xml:id="n78"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 361f.</bibl>
                    </note> auffaßt als das Innewerden der Gedanken 
            der Schrift als göttlicher <ref type="term">Wahrheit</ref> und als Zustand der Zuversicht und Befriedigung, als die Herstellung des normalen, durch den <ref type="term">Sündenfall</ref> verloren gegangenen <ref type="term">Seele</ref>nzustandes. 
            Aber dann beginnt der Dissensus, bei dem Gedanken über <pb ed="pga" xml:id="p032"/> die Bedeutung des <hi rend="i">
                        <ref type="term">Gesetz</ref>es</hi><note xml:id="n79"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 362f</bibl>.</note>. <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> hat die negative Bedeutung des <ref type="term">Gesetz</ref>es vor der positiven betont, <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> hat umgekehrt auf letztere das Hauptgewicht gelegt, auch hierin vorreformatorischen Tendenzen folgend. Er empfindet nicht, 
            daß das <ref type="term">Gesetz</ref> Ausdruck einer anderen Weltanschauung ist, unmerklich wird ihm das <ref type="term">Evangelium</ref>, Christus selbst, zum neuen <ref type="term">Gesetz</ref>. So steht in seinem <hi rend="i">Lebensideal</hi><note xml:id="n80"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 363f</bibl>.</note> freilich der <ref type="term">Glaube</ref> obenan, und wer glaubt, dem sind die <ref type="term">Sünde</ref>n vergeben; 
            zum anderen aber ist der <ref type="term">Glaube</ref> auch Prinzip eines rastlos nach dem Guten strebenden Lebens. Der Ehre Gottes muß ihr Recht geschehen, und so wird <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> <ref type="term">Christentum</ref> durchaus werktätig. Diese Gedanken hat nun <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> in steigendem Maß in Beziehung gesetzt zu einem <hi rend="i">Gottesbegriff</hi><note xml:id="n81"> 
            Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 364-366</bibl>.</note>, der aus der <ref type="term">Stoa</ref> stammte, von der <ref type="term">Renaissance</ref> neu aufgenommen worden war und den er in origineller Weise mit den Gedanken der christlichen 
            Überlieferung in Beziehung zu setzen wußte. Gott ist die erste Ursache, das absolute Sein, die Quelle alles Guten, die reine und darum unveränderliche Aktivität. Alle sonstigen Ursachen werden von ihm bewegt, und alle Wesen sind nur seine Werkzeuge. Und nun ist <hi rend="i">Christus</hi><note xml:id="n82"> 
            Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 366-368</bibl>.</note> für ihn nicht eine schlechthin irrationale Tatsache. Er lehnt die Regel <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> ab, daß die Gotteserkenntnis bei Christus anzuheben habe. Denn Alles, was vom Verhältnis zu Christus gesagt werden kann, ist schon im Verhältnis zu Gott enthalten. Die göttliche Liebe, die <ref type="term">Erlösung</ref> ist schon aus dem natürlichen 
            Zusammenhang der Dinge mit Einschluß der <ref type="term">Sünde</ref> durch rationale Betrachtung zu erfassen. Die <ref type="term">Erlösung</ref> ist nur ein besonderer Höhepunkt in diesem Zusammenhang, der sich ihm restlos einordnet. Für <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> sind <hi rend="i">
                        <ref type="term">Sünde</ref> und <ref type="term">Erlösung</ref></hi> 
            positive Größen, die qualitativ verschieden sind von dem rationalen Weltzusammenhang, für <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> sind sie nur quantitativ von den übrigen Bestandteilen verschiedene Höhepunkte in diesem Zusammenhang. Dort sind <hi rend="i">
                        <ref type="term">Gott</ref> und die <ref type="term">Welt</ref></hi> ein Rätsel, und die positiven Tatsachen, die sie zum Rätsel machen, sind zugleich
            dessen Lösung. Hier sind <ref type="term">Gott</ref> und die <ref type="term">Welt</ref> verständlich, und auch die positiven Tatsachen der <ref type="term">Sünde</ref> und <pb ed="pga" xml:id="p033"/> <ref type="term">Gnade</ref> erscheinen als notwendig nach den rationalen Maßstäben 
            des Gesamtverständnisses jenes Zusammenhanges. <ref type="term">Sünde</ref> und <ref type="term">Gnade</ref> blieben für <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> <ref type="term">Wunder</ref>, für <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> waren sie vernunftgemäße Realitäten. Immerhin hat sich, wie  <persName ref="kbga-actors-380">Seeberg</persName> verwundert feststellt, <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> nicht zur Naturalisierung von <ref type="term">Sünde</ref> und <ref type="term">Gnade</ref> forttreiben lassen, sondern den 
            Gedanken einer verdammlichen <ref type="term">Schuld</ref> und einer besonderen göttlichen <ref type="term">Offenbarung</ref> aufrechterhalten. Auf die <hi rend="i">
                        <ref type="term">Prädestinations</ref></hi>
                    <ref type="term">lehre</ref><note xml:id="n83"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 368f</bibl>.</note> legte <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> Gewicht im Interesse der Heilsgewißheit, der anti-pelagianischen und der anti-wiedertäuferischen ­Polemik. 
            Trotz richtiger Erkenntnis vom Wesen des <hi rend="i">
                        <ref type="term">Staat</ref>es</hi> und der <hi rend="i">­<ref type="term">Kirche</ref></hi><note xml:id="n84"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 369-371.373-376</bibl>.</note> werden bei ihm endlich die Funktionen beider ineinandergeschoben, so daß keiner von den beiden Teilen zu freier Entfaltung kommen kann. 
            Der <ref type="term">Staat</ref> soll das von der <ref type="term">Bibel</ref> gebotene Programm durchführen, dabei erstreckt sich seine <ref type="term">Gewalt</ref> aber auch über das kirchliche Lehramt. Und der 
            <ref type="term">Glaube</ref> der Einzelnen soll frei sein, aber gepredigt werden darf ihnen nur der vom <ref type="term">Staat</ref> gebilligte <ref type="term">Glaube</ref>. Es entspricht der Verwandtschaft mit <persName ref="kbga-actors-1205">Savonarola</persName> und 
            dem ganzen Schwanken in <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Wesen, daß er nicht nur seine Stadt nach dem Recht der <ref type="term">Bibel</ref> mit Hilfe der weltlichen <ref type="term">Gewalt</ref> reformieren wollte, sondern das Reformationswerk mit politischen Kombinationen größten und kühnsten Stiles verband. |</p>
            <p> Im <hi rend="i">
                        <ref type="term">Abendmahlsstreit</ref></hi><note xml:id="n85"> Vgl.<bibl corresp="kbga-bibls-2900"> a.a.O., Bd. IV/1, S. 371f.</bibl> sowie <bibl corresp="kbga-bibls-2900">S. 376-393 (§ 88:  «Der Kampf um das Abendmahl»)</bibl>.</note> sieht  <persName ref="kbga-actors-380">Seeberg</persName> die Differenz zwischen <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> und <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> zum Ausdruck kommen. Leider hat er nicht versucht, dies näher zu begründen, so daß diese Zentralfrage auch bei ihm in der Schwebe bleibt. 
            Er stellt fest, daß die symbolische Sakramentstheorie ebenso zu den übrigen theologischen Gedanken <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> paßte, wie sie damals in den Kreisen der Aufgeklärten überhaupt in der Luft lag. Mit einer gewissen Lust und nicht ohne Anwendung zweifelhafter Mittel hätten sich <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> 
            und seine Anhänger in den Kampf gegen <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> gestürzt. Für das Große in <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Christologie, daß eben Christi menschliche Worte und Werke die <ref type="term">Offenbarung</ref> <ref type="term">Gott</ref>es sind, hatte er kein Verständnis, sondern [er 
            verstand] Gottheit <pb ed="pga" xml:id="p034"/> und Menschheit in mittelalterlicher Weise nach dem Schema der endlichen und der unendlichen Natur. Somit kann das <ref type="term">Abendmahl</ref> für ihn nicht mehr sein als Gedächtnis- und Bekenntnisfeier. Umgekehrt lag für 
            <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> in der Christologie Alles daran, daß aus einem unendlichen Gott ein  «endlicher und beschlisslicher Mensch»<note xml:id="n86"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 381</bibl>, unter Bezug auf <bibl corresp="kbga-bibls-1815">
                            <persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName>, <hi rend="i">Auslegung des dritten und vierten Kapitels Johannis</hi> (1538-1540), WA 47,204,1</bibl>.</note> geworden ist und also auch Christi <ref type="term">Fleisch</ref> ein 
            Gottesfleisch, ein Geistfleisch<note xml:id="n87"> Ebd. unter Bezug auf <bibl corresp="kbga-bibls-2080">
                            <persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName>, <hi rend="i">Daß diese Worte Christi ‹Das ist mein Leib› noch fest stehen, wider die Schwärmgeister</hi> (1527), WA 23,243,36</bibl>.</note>. Er wehrt sich gegen die Trennung der Naturen, weil dann in der Menschheit nicht mehr die volle <ref type="term">Offenbarung</ref> Gottes zu finden 
            wäre. Von dieser seiner religiösen <ref type="term">Erfahrung</ref> macht er dann freilich eine gedankliche Anwendung, angesichts derer auch  <persName ref="kbga-actors-380">Seeberg</persName> die Ausdrücke  «verdinglicht»,  «vergröbert»,  «metaphysisch versteinert» in die Feder kommen.<note xml:id="n88"> Vgl. 
            <bibl corresp="kbga-bibls-2900">
                            <persName ref="kbga-actors-380">Seeberg</persName>, a.a.O., Bd. IV/1, S. 382</bibl>.</note> Doch sind nach ihm diese gedanklichen Anwendungen überhaupt nicht so wichtig.  «<persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> hängt an dem religiösen Gedanken, daß, <hi rend="i">wie wir Christus</hi> <hi rend="i">nur in den positiven Formen des Menschenlebens ergreifen</hi>, er auch im <ref type="term">Abendmahl</ref> als <hi rend="i">der Mensch Jesus</hi> mit 
            seinem unsere <ref type="term">Erlösung</ref> in sich begreifenden menschlichen Wesen, das die Leiblichkeit in sich faßt, gegenwärtig ist. … Der religiöse Vorgang der Vergegenwärtigung Christi treibt ihn zu der Annahme der physischen Gegenwart des Herrn. Und <hi rend="i">nicht nur der Gabe</hi>, 
            auch des Gebers will der <ref type="term">Glaube</ref> inne werden, <hi rend="i">nicht nur Zusicherung</hi> der <ref type="term">Vergebung</ref>, sondern persönliche <ref type="term">Gemeinschaft</ref> empfangen. Daß der <hi rend="i">Herr</hi> kommt und daß er <hi rend="i">gibt</hi>, daran liegt es <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, nicht aber an der menschlichen Tat der Erinnerung und Verpflichtung.»  «Hier liegt der Nerv seines 
            Widerspruchs gegen <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>. Das <ref type="term">Sakrament</ref> ist <hi rend="i">nicht ein Zeichen</hi> <hi rend="i">eines zukünftigen oder abwesenden Dinges</hi>, sondern eine Gestalt eines gegenwärtigen und doch unsichtbaren Dinges. Daß Christus, und zwar der 
            geschichtliche Erlöser, selbst da ist und daß wir ihn nicht nur durch unsere Phantasie hinzudeuten, darauf kommt es ihm an. Das scholastische Material, mit dem er diesen Gedanken begründet, ist als Mittel zu diesem Zweck zu betrachten.»<note xml:id="n89"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a. a. O., Bd. IV/1, S. 388f</bibl>.</note> |</p> 
            <p>
                    <pb ed="pga" xml:id="p035" rend="noPipe"/> So  <persName ref="kbga-actors-380">Seeberg</persName>. Man kann die Frage aufwerfen, ob es angeht, das, was <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> als leibliche Gegenwart Christi gewollt und gelehrt hat, aufzufassen als die Gegenwart des sogenannten geschichtlichen Christus, oder ob darin nicht ein heimlicher Spiritualisierungsversuch liegt, 
            gegen den sich <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> aufs Energischste verwahrt hätte. Man kann also fragen, ob  <persName ref="kbga-actors-380">Seeberg</persName>, auf <ref type="term">Herz</ref> und Nieren geprüft, wirklich an die lutherische Abendmahlslehre glaubt und also in der Lage ist, sich, wie er sagt, in dem großen Kampf auf 
            <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> Seite zu stellen. Genug, er tut es, obwohl er seine einzelnen Gedankenzüge im Grunde nicht zu teilen vermag.<note xml:id="n90"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2900">a.a.O., Bd. IV/1, S. 389</bibl>.</note> 
            Die Wucht, die sie bei einem  <persName ref="kbga-actors-5355">Stahl</persName> und  <persName ref="kbga-actors-4290">Thomasius</persName> hatte, hat die lutherische Anklage gegen <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> auch in seinem Munde nicht erlangt. Seine Darstellung hat jedenfalls vor <persName ref="kbga-actors-1119">Loofs</persName> und <persName ref="kbga-actors-1294">Tschackert</persName> den hohen Vorzug, daß der entscheidende Punkt der Differenz bei ihm mit Interesse gesehen und mit Eifer beleuchtet ist.</p>
            <p> Wir können hier mit unserem Überblick über das Urteil des <ref type="term">Luthertum</ref>s abbrechen. Ich will kein Gewicht darauf legen, daß die angeführten Theologen sich in nicht wenig Punkten untereinander widersprechen. Und auch darauf, daß das Urteil zuletzt 
            etwas matt wird, weil die neueren lutherischen <ref type="term">Schule</ref>n im Hauptpunkt, in der Abendmahlslehre, <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> nicht so viel vorzuwerfen haben, wie sie wohl gerne möchten, soll nur im Vorbeigehen der Finger gelegt sein. Es bleibt ja des Eindeutigen und 
            Einstimmigen in diesem Urteil genug. Und gerade [das] Eindeutige und Einstimmige wollte ich Ihnen zu Gehör bringen, bevor wir uns mit <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> selbst befassen. Ich fasse kurz zusammen. Man sagt, weniger religiöse <ref type="term">Erfahrung</ref> als 
            <ref type="term">Humanismus</ref> und Patriotismus hätten <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> zum Reformator gemacht. Man betont seine Abhängigkeit von <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, aber auch seine mangelnde Fähigkeit, <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> ganz zu verstehen. Man findet sein Wollen und Streben mehr moralisch-politisch als religiös. Man konstatiert einen gewissen <ref type="term">Rationalismus</ref>, jedenfalls ein 
            stark dominierendes philosophisches Interesse. Man beklagt das Abstrahierende, Negative, Trennende in <persName ref="kbga-actors-443">Zwinglis</persName> Denken, sein Unverständnis für das Göttliche in der Kreatur, für die Wirklichkeit des Gottmenschen und damit doch wohl für das Zentrum des <ref type="term">Christentum</ref>s, andererseits seine allzu lebhafte Diesseitigkeit, seine Ineinssetzung von Gesetz und Evangelium, <pb ed="pga" xml:id="p036"/> seine 
            Vermengung von <ref type="term">Religion</ref> und <ref type="term">Politik</ref>. Man findet <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> tiefsinnig und fromm, <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> aber nüchtern und praktisch, wo nicht flach und platt, <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> christlich-evangelisch, <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> eines gewissen milden edlen Heidentums nicht unverdächtig.</p>
            <p> Ich glaube mich nicht zu irren, wenn ich annehme, daß das ungefähr der Bestand Ihres Wissens von <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> oder Ihrer Vorstellungen von ihm ist, mit dem Sie in diese Vorlesung gekommen sind. 
            Ich habe nicht die Absicht, Ihnen dies Bild zu entreißen und es durch ein anderes zu ersetzen. Es ist in seiner Weise ein richtiges Bild. Nur kann man es mit anderen Augen möglicherweise auch anders ansehen, als es gewöhnlich geschieht.</p>
            </div>
            
        

        </body>
    </text>
</TEI>
