<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-1088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-01">Karl Barth – Rudolf Bultmann. Briefwechsel 1911–1966</title>
        <title type="formal">Brief Nr. 86</title>
        <title type="content">Karl Barth an Rudolf Bultmann</title>
        <title type="citation_line_1">Karl Barth an Rudolf Bultmann, 27. Februar 1934</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/1088 (Stand: 8. Mai 2023)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Karl Barth – Rudolf Bultmann. Briefwechsel 1911–1966, hrsg. v. Jaspert, Bernd (Gesamtausgabe, Abt. V), Zürich 1994, S.  143–146.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2023">2023</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/1088</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Karl Barth – Rudolf Bultmann. Briefwechsel 1911–1966</title>
          <title type="text">86</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1994</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 143-146</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">88</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe V.1, Karl Barth Rudolf Bultmann Briefwechsel 1911-1966, letter 86</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Karl Barth an Rudolf Bultmann, 27. Februar 1934. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/23421">KBA 9234.86</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1934-02-27">27. Februar 1934</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>letter</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="kbga-actors-2151">Barth, Karl</persName>
          <date when="1934-02-27">27. Februar 1934</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann, Rudolf</persName>
          <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="previous" target="kbga-texts-1087"/>
          <ref type="next" target="kbga-texts-1089"/>
          <ref type="previous-in-corresp" target="kbga-texts-1087"/>
          <ref type="next-in-corresp" target="kbga-texts-1089"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2023-05-08T17:10:32+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2023-05-08T17:10:32+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb xml:id="p143" ed="pga"/>
        <head>86</head>
        <opener>
          Barth
          <dateline>
                        <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName>, <date when="1934-02-27">27.II.1934</date>
                    </dateline>
          <salute>Lieber Herr <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName>!</salute>
        </opener>
        <p>Das ist nun eine schlimme Geschichte: ich reise am Freitag nach der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> und bin dann die ganzen Ferien dort bzw. in der
          Zeit vom <date from="1934-04-08" to="1934-04-15">8.-15. April</date> in <placeName ref="kbga-places-52">Paris</placeName>, wo ich
          Vorträge halten, predigen und sogar mit den Studenten dreimal Seminar abhalten soll.<note xml:id="n01">
                        <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Vorträge, die er vom <date from="1934-04-10" to="1934-04-12">10. bis 12.4.1934</date> auf Einladung
            der <orgName ref="kbga-actors-8279">Faculté Libre de Théologie Protestante </orgName>(<placeName ref="kbga-places-52">Paris</placeName>) in der <placeName ref="kbga-places-807">Sorbonne</placeName>
            gehalten hat, wurden veröffentlicht unter dem Titel: <bibl corresp="kbga-bibls-1212">
                            <hi rend="i">Offenbarung, Kirche, Theologie</hi> (<title>ThExh</title> 9), München
                1934</bibl> (= <bibl corresp="kbga-bibls-9">
                            Th. Fr. A., S. 158–184</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-1185">«<hi rend="i">Dialektische Theologie</hi>»…[s. <ref type="pub" target="1083#fn_n03">Nr. 81, Anm. 3</ref>], S. 142–167</bibl>). <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Predigt vom <date when="1934-04-15">15.4.1934</date> über <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.10.12 Joh.10.13">Joh. 10,12f.</ref>, gehalten in der Deutschen Evangelisch-lutherischen Christuskirche in
              <placeName ref="kbga-places-52">Paris</placeName>, erschien in: <bibl corresp="kbga-bibls-1213">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Der gute
                  Hirte</title> (<title>ThExh</title> 10), München
                1934 (Reprint 1980), S. 6–13.</bibl> Das Vorwort zu diesem Heft unterzeichnete <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> am <date when="1934-05-04">4.5.1934</date>, an dem
            Tag, an dem <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName>, <persName ref="kbga-actors-388">von Soden</persName> und <persName ref="kbga-actors-362">Schlier</persName> von ihrer Besprechung mit ihm und <persName ref="kbga-actors-431">Wolf</persName> über die Erklärung <bibl corresp="kbga-bibls-413">
                            <hi rend="i">Bekenntnis und Verfassung in den evangelischen Kirchen</hi></bibl> wieder nach <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> zurückfuhren (s.
              <ref type="pub" target="1090#fn_n02">Nr. 88, Anm. 2</ref>).
            Beachtenswert sind die inhaltlichen Parallelen zwischen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Vorwort und dieser
            Erklärung. — Zu den Fragen, die ihm die Studenten am <date when="1934-04-12">12.4.1934</date> in
              <placeName ref="kbga-places-52">Paris</placeName> stellten, s. <bibl corresp="kbga-bibls-1214">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Réponse à
                  quelques questions</title>, in: Le Semeur, 37. a., no. 1
                  (1.11.1934), S. 1–10.</bibl>
                    </note> Es geht nicht, daß ich meine Abreise verschiebe. Die gewiß nützliche Zusammenkunft
          müßte also, wenn ich dabei sein soll, doch auf das Ende der Ferien verschoben werden.
          Wollen Sie mir nicht nach der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> — bis <date when="1934-03-09">9.
          März</date>: <address>
                        <addrLine>
                            <placeName ref="kbga-places-603">Bern-Wabern</placeName>,</addrLine>
                        <addrLine>Bellevuestr. 152,</addrLine>
                    </address>
                    <lb/> von da <date from="1934-03-09" to="1934-04-07">bis 7. April</date>:<address>
                        <addrLine>
                            <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName>,</addrLine>
                        <addrLine>Trittligasse 34<note xml:id="n02">D.h. bei <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> <rs type="person" ref="kbga-actors-18">Mutter</rs>
            (<placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName>) bzw. bei seinen Freunden <persName ref="kbga-actors-316">Rudolf</persName> und <persName ref="kbga-actors-315">Gerty
            Pestalozzi</persName> (<placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName>).</note>
                        </addrLine>
                    </address> —
          berichten, welche Traktanden Ihnen für diese Zusammenkunft vorschweben? Die Absicht, dazu
          nur noch ganz sichere Leute zuzuziehen, leuchtet mir sehr ein. Von uns wird dann freilich
            <persName ref="kbga-actors-246">Lieb</persName> nicht mehr dabei sein. Er ist
          augenblicklich noch hier, wird aber etwa um den <date when="1934-03-20">20. März</date> herum nach <placeName ref="kbga-places-52">Paris</placeName> übersiedeln, um sich sprachlich und sonst noch
          mehr zu «russifizieren».</p>
        <p>Die Arbeit von <persName ref="kbga-actors-201">Günter Jacob</persName> war mir bereits
          von ihrem Verfasser selbst zugänglich gemacht worden, und ich hatte mich damals bereits
          von mir aus mit der Frage beschäftigt, ob ich sie nicht in die <bibl corresp="kbga-bibls-1254">Th. Ex.</bibl> übernehmen könnte. Das gelinde «Heideggern», das darin wahrzuneh<pb xml:id="p144" ed="pga" break="no"/>men
          ist, würde mich davon auf keinen Fall abgehalten haben. Denn die hohen sachlichen
          Qualitäten, die der Arbeit eigen sind, haben sofort auch mir Eindruck gemacht. Aber
          nachdem ich sie zweimal und nun nach Ihrem Brief noch ein drittes Mal gelesen, möchte ich
          mich doch nicht in der Weise mit ihr solidarisieren, wie es durch ihre Übernahme auf mein
          U-Boot in den Augen weiter Kreise der Fall sein müßte. Es ist zweierlei, was mich an
            <persName ref="kbga-actors-201">Jacobs</persName> Darlegungen stört und für das ich die
          Mitverantwortlichkeit nicht übernehmen möchte: <list type="ordered">
                        <item n="1">Mir mißfällt die philosophisch sehr sauber — aber eben mehr philosophisch
              sauber als theologisch rein herausgearbeitete Stellung der «christlichen
              Verkündigung»: als Mitte eines Koordinatensystems, in dem sie eine Punktualität
              bekommt, die m. E. als einzige Bestimmung jenes Begriffs den Gegenstand trotz alles
              sichtbaren Wissens um ihn doch wieder verfehlt. Wo bleibt in der Konstruktion
                <persName ref="kbga-actors-201">Jacobs</persName> die «Schrift»? Wo die «Gemeinde»?
              Steht die christliche Verkündigung nicht vor allem in diesen Beziehungen, und kann die
              von <persName ref="kbga-actors-201">Jacob</persName> allein erwogene Beziehung
              («Prediger») theologisch richtig gewürdigt werden, abgesehen von ihrem Verhältnis zu
              diesen Beziehungen? Die Erinnerung an diese anderen Probleme hätte die Sache, die
                <persName ref="kbga-actors-201">Jacob</persName> darstellen will, sozusagen als
              leibhaftige, im Raume sichtbar gemacht, während ich jetzt den Eindruck nicht los
              werde, es in dem, was er christliche Verkündigung nennt, mit einem Gespenst zu tun zu
              haben.</item>
                        <item n="2">Mir ist in dem Abschnitt über die politische Aufgabe des Predigers in hohem
              Maße mißfällig die allzu große Gerechtigkeit, mit der da das, was <persName ref="kbga-actors-201">Jacob</persName> «enthusiastische Pathetik» und was er
              «verärgerte Kritik» nennt, gegeneinander ausgespielt wird. Das mag dialektisch sehr
              geschickt und einleuchtend sein, aber hier stimmt etwas nicht. Hinter dieser
              Kennzeichnung der beiden möglichen Irrungen steckt nun doch wieder — wie mir aus der
              auf S. 12 angestrichenen Stelle (aber nicht nur aus ihr) klar hervorzugehen scheint,
              jene für die Theorie und Praxis der <orgName ref="kbga-actors-6086">Pfarrernotbund</orgName>-Führung typische
              geschichtsphilosophische Voraussetzung: daß wir es im Nationalsozialismus
              unzweifelhaft mit einer «Wendung zur Zukunft», mit einem «die tiefsten Zonen des
              Seins» treffenden Erdbebenstoß etc. zu tun hätten.<note xml:id="n03">Zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Kritik
                an der <orgName ref="kbga-actors-6086">Pfarrernotbund</orgName>-Führung vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1215">
                                    <persName ref="kbga-actors-239">K. Kupisch</persName>, <title level="a">Zur Genesis
                      des Pfarrernotbundes</title>, in: <title>ThLZ</title>, Jg. 91 (1966), Sp. 721–730, bes. 730</bibl>, wo <persName ref="kbga-actors-201">Jacobs</persName> entscheidende
                Mitwirkung bei der Konzipierung des <orgName ref="kbga-actors-6086">Pfarrernotbundes</orgName> hervorgehoben wird.</note>
              Woher weiß <persName ref="kbga-actors-201">Jacob</persName> um diese <pb xml:id="p145" ed="pga"/> Wahrheit jenseits der beiden Irrtümer? Kraft welcher theologischen
              Einsicht fordert er, daß man der nationalsozialistischen Revolution zwar nicht
              pathetisch, aber auch — wie kommt es zu diesem Gegensatz? — beileibe nicht kritisch
              gegenüberstehen dürfe?<note xml:id="n04">Die Stelle lautet bei <bibl corresp="kbga-bibls-1207">
                                    <persName ref="kbga-actors-201">Jacob</persName>, <title level="a">Christliche
                      Verkündigung und politische Existenz</title>, <title>a. a. O.</title>, S. 317</bibl>: «Nun ist die nationalsozialistische Revolution, die kein Einsichtiger aus
                einer Wendung zur Zukunft in eine nur-nationale Restauration mehr umdeuten kann, von
                einer solchen Radikalität, daß ihr Stoß wie ein Erdbeben auch den Grund der
                Existenz, die tiefsten Zonen des Seins trifft. Es ist für den Prediger in der Sorge
                um die Unbestechlichkeit seines Auftrags wichtig genug, kritisch gegen sich selbst
                seine Verwurzelung in bestimmten Zonen zu entdecken, in jenen Schichten, aus denen
                gerade heute auch ihm die Leidenschaften aufsteigen. Sonst bleibt er hoffnungslos in
                jenen Zirkel von enthusiastischer Pathetik und verärgerter Kritik, von
                revolutionärem Schwung und bürgerlichem Vorbehalt verstrickt, und er verfälscht in
                diesem Zirkel die Verkündigung selbst.»</note> Ist der Nationalsozialismus etwa erst
              im Augenblick seines manifesten Übergangs zur «politischen Religion» und <hi rend="i">prinzipiell</hi> gar nicht auch schon als «politische Ordnung» problematisch? Auch
              nicht vom Standpunkt des Wächteramtes der christlichen Predigt aus gesehen? Wirklich
              nicht? Dann ist offenbar dieser Standpunkt irgendwo innerhalb jener «tiefsten Zonen
              des Seins» zu suchen, in denen nach <persName ref="kbga-actors-201">Jacobs</persName>
              Angabe der Nationalsozialismus eine unproblematische Gegebenheit ist. Ich muß
              bestreiten, daß er unter diesen Umständen der Standpunkt jenes Wächteramtes ist. An
              der Stelle, wo <persName ref="kbga-actors-201">Jacob</persName> den Prediger
              hinstellen will, kann er weder für die Schrift noch für die Gemeinde wirklich offen
              sein. Daß er mich mit deutschchristlicher «Pathetik» in Ruhe lassen will, das will ich
              diesem Prediger hoch anrechnen, und daß er «um die Stunde des prophetischen Streites
              gegen die politische Religion schon weiß» (S. 17)<note xml:id="n05">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1207">
                                    <persName ref="kbga-actors-201">Jacob</persName>, <title>a. a. O.</title>, im Druck S. 321.</bibl>
                            </note>, das will ich ihm gerne zutrauen. Aber daß er die «Selbstkritik» so weit
              treibt, daß er sich eine «Kritik» zum vornherein verbietet, die vielleicht von der
              Schrift wie von der Gemeinde her gesehen höchst geboten sein könnte, daß er die
              Möglichkeit solcher «Kritik» zum vornherein mit dem Odium belastet, daß sie nur aus
              bürgerlichem, konservativem etc. Ressentiment geboren sei, daß er dieses Verbot damit
              rechtfertigt, daß er sich ja auch die «Pathetik» — nochmals: wie kommt es zu diesem
              Gegensatz? — verboten ha<pb xml:id="p146" ed="pga" break="no"/>be, das wird mich zu
              der Frage veranlassen, ob er nun nicht doch auch einer von jenen Feldpredigern sein
              möchte, bei denen das Wort Gottes an der entscheidenden Stelle <hi rend="i">keine</hi>
              Freiheit hat.</item>
                    </list>
        </p>
        <p>Lieber Herr <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName>, mir ist sehr wohl
          bewußt, daß ich selbst das von <persName ref="kbga-actors-201">Jacob</persName> behandelte
          Problem der politischen Aufgabe der Predigt in meinen Heften noch nicht — jedenfalls noch
          nicht explizit — in Angriff genommen habe. Was dazu zu sagen wäre, wäre ja gerade dies,
          daß zwischen politischer Religion und politischer Ordnung auf keinen Fall <hi rend="i">prinzipiell</hi> unterschieden werden dürfe, daß in dem Dreieck
          Schrift-Prediger-Gemeinde heute auch und gerade der Nationalsozialismus als solcher (der
          Erdbebenstoß etc.!) durchaus kein <foreign xml:lang="lat">Noli me tangere!</foreign> sein könne. Vielleicht kommt einmal der
          Augenblick, wo ich das offen aussprechen muß, um dann wahrscheinlich bei diesem Anlaß
          endgültig in die Luft zu fliegen. Sie verstehen aber, daß ich vorher in meinen Heften
          wenigstens nicht das gerade Gegenteil von dem, was ich für richtig halte, drucken lassen
          möchte. — Ich schicke einen Durchschlag dieses Briefes an Herrn <persName ref="kbga-actors-201">Jacob</persName> und lasse das Ihnen zugehörige Exemplar seiner
          Arbeit als Drucksache an Sie zurückgehen.</p>
        <closer>
          <salute>Mit herzlichem Gruß!</salute>
          <salute>Ihr</salute>
          <signed>
                        <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName>
                    </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
