<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-1140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-01">Karl Barth – Rudolf Bultmann. Briefwechsel 1911–1966</title>
        <title type="formal">Anhang Nr. 28</title>
        <title type="content">Karl Barth an Theophil Wurm mit Durchschlag an Rudolf Bultmann</title>
        <title type="citation_line_1">Karl Barth an Theophil Wurm mit Durchschlag an Rudolf Bultmann, 29. Mai 1947</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/1140 (Stand: 13. Juni 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Karl Barth – Rudolf Bultmann. Briefwechsel 1911–1966, Zürich 1994, S. 276–285.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/1140</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Karl Barth – Rudolf Bultmann. Briefwechsel 1911–1966</title>
          <title type="text">28</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1994</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 276-285</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">140</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe V.1, Karl Barth Rudolf Bultmann Briefwechsel 1911-1966, anhang letter 28</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <msDesc type="source" xml:id="A" subtype="Vorlage_der_Edition">
          <msIdentifier>
            <repository>Karl Barth-Archiv</repository>
            <idno type="kba-objects-identifier">KBA 9247.175</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="URI">https://kba.karl-barth.ch/objects/45908</idno>
            </altIdentifier>
            <altIdentifier>
              <idno type="kba-objects-id">kba-objects-45908</idno>
            </altIdentifier>
            <altIdentifier>
              <idno type="kbga-sources-id">kbga-sources-122</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <title>Karl Barth an D. Wurm</title>
              <docDate>
                <date type="creation" when="1947-05-29">29. Mai 1947</date>
              </docDate>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1947-05-29">29. Mai 1947</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>letter</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="kbga-actors-2151">Barth, Karl</persName>
          <placeName key="kbga-places-10">Bonn</placeName>
          <date when="1947-05-29">29. Mai 1947</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="kbga-actors-434">Wurm, Theophil</persName>
          <placeName key="kbga-places-60">Stuttgart</placeName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="previous" target="kbga-texts-1139"/>
          <ref type="next" target="kbga-texts-1141"/>
          <ref type="previous-in-corresp" target="kbga-texts-1138"/>
          <ref type="next-in-corresp" target="kbga-texts-1141"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <listPrefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1">
          <p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1">
          <p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1">
          <p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1">
          <p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1">
          <p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1">
          <p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1">
          <p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1">
          <p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
      </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-06-13T09:35:09+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-13T09:35:09+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb xml:id="p276" ed="pga"/>
        <head>28</head>
        <div type="abstract">
          <p>[Brief von
            <hi rend="text-recte"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>,</hi>
            <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName>, an
            <hi rend="text-recte">Landesbischof D. <persName ref="kbga-actors-434">Theophil
              Wurm</persName>,</hi>
            <placeName ref="kbga-places-60">Stuttgart</placeName> — zugleich im Durchschlag
              an
            <hi rend="text-recte"><persName ref="kbga-actors-512">R. Bultmann</persName></hi> (Durchschlag im <bibl type="archival"><title level="u">Bultmann-Nachlaß</title>, UB Tübingen, Mn 2/2298</bibl>):]
          </p>
        </div>
        <div>
          <opener>
            <dateline><placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName>, Nuß-Allee 2<lb/>
              <date when="1947-05-29">29.V.1947</date>
            </dateline>
          </opener>
          <opener>
            <address>
              <addrLine>
                Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName>
              </addrLine>
            </address>
          </opener>
          <opener>
            <address>
              <addrLine>Herrn Landesbischof Dr. <persName ref="kbga-actors-434">Wurm</persName>
              </addrLine>
              <addrLine>Stafflenbergstraße 51</addrLine>
              <addrLine>
                <hi rend="i">
                  <placeName ref="kbga-places-331">Stuttgart-O</placeName>
                </hi>
              </addrLine>
            </address>
            <salute>Sehr verehrter Herr Landesbischof!</salute>
          </opener>
          <p>Ihr Schreiben vom <date when="1947-05-20">20. Mai</date> kam vorgestern (27.) in meine Hände. Sie erlauben mir, meine
            Antwort direkt an Sie zu richten. Es wird Ihnen verständlich sein, daß ich mich zu einer
            so wichtigen Sache nicht in einigen Zeilen äußern kann; ich will mich aber möglichst der
            Kürze befleißigen.</p>
          <p>I. <persName ref="kbga-actors-512">Rudolf Bultmann</persName> stand am Anfang der 20er
            Jahre in den vordersten Reihen derer, die sich damals um eine Neuorientierung der
            evangelischen Theologie im Sinn einer in ihrer Exegese und Systematik sichtbar zu
            machenden klaren Konfrontierung des menschlichen Subjekts mit der ihm begegnenden
            göttlichen Offenbarung bemüht haben. Man wird beachten müssen, daß er dieser
            Grundabsicht bis auf diesen Tag getreu geblieben ist. Die Verschiedenheiten, in denen
            er, <persName ref="kbga-actors-137">Gogarten</persName>, <persName ref="kbga-actors-63">Brunner</persName> und ich selber — um nur uns vier zu nennen — in dieser Absicht
            gearbeitet haben und noch arbeiten, konnten in jenen Anfängen als bloße
            Verschiedenheiten der Nuance gesehen und gewürdigt werden. Später ist dies anders
            geworden.</p>
          <p>Für den Weg <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> wurde nach meiner
            Einsicht die Tatsache entscheidend und bezeichnend, daß er es für unentbehrlich hielt,
            jene Neuorientierung von einer (damals neuesten) philosophischen Ontologie bzw.
            Anthropologie her zu begründen. Er glaubte dieser Ontologie ein bestimmtes, auch für die
            Theologie maßgebendes «Vorverständnis» des Menschen entnehmen zu können, laut dessen
            jedenfalls die Kon<pb xml:id="p277" ed="pga" break="no"/>frontierung des Menschen mit
            irgend einem von ihm verschiedenen Anderen als allgemeine Eigentümlichkeit des Phänomens
            der menschlichen Existenz zu bezeichnen wäre. Was die Bibel als Gottes Offenbarung
            beschreibt, wäre von da aus zu verstehen als eine konkrete — die christliche —
            Bestimmung der menschlichen Existenz von diesem Anderen her. Im Gegensatz zu den
            rationalistischen, idealistischen, romantischen, positivistischen Schemata der
            theologischen Vorzeit meinte <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> in
            diesem — dem «existentialistischen» — Schema den adäquaten Kanon zur Auslegung der
            neutestamentlichen Texte und zum Verständnis ihrer besonderen Sachverhalte gefunden zu
            haben.</p>
          <p>Es kann nicht bestritten werden, daß es ihm mit Hilfe und in den Grenzen dieses Kanons,
            unterstützt durch eine philologisch kritische Fähigkeit und Schulung, in der er wenig
            seinesgleichen hat, gelungen ist, wichtige Seiten des biblischen Zeugnisses neu und
            eindrucksvoll ans Licht zu stellen. Jede Beurteilung <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> wird mit der Tatsache zu rechnen haben, daß man es in ihm mit
            einem Mann von höchstem wissenschaftlichen Ernst und überdies mit dem seit dem Tode
              <persName ref="kbga-actors-210">Jülichers</persName> führenden und auch im Ausland am
            meisten beachteten deutschen
            Neutestamentler zu tun hat. Und es waren — von allem Anderen abgesehen — sicher auch
            bestimmte Ergebnisse seiner neutestamentlichen Arbeit, welche ihn im Kirchenkampf von
            Anfang an mit größter Selbstverständlichkeit auf die rechte Seite geführt haben.</p>
          <p>Aber die Frage bleibt, ob nicht <hi rend="i">jede</hi> programmatische Begründung der
            Theologie auf <hi rend="i">irgend</hi> eine philosophische Ontologie der Theologie
            früher oder später, so oder so, notwendig zum Verhängnis werden muß und ob dies nicht
            auch bei <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> tatsächlich geschehen ist.
            Nach meiner Einsicht muß diese Frage bejaht werden. Was die Bibel als Gottes Offenbarung
            beschreibt, ist nach meinem Verständnis ihres Zeugnisses <hi rend="i">auch</hi>, aber
            nicht <hi rend="i">nur</hi> als eine Bestimmung der menschlichen Existenz zu erklären.
            Und auch die Erklärung der Offenbarung als Bestimmung der menschlichen Existenz muß da
            verkürzt und verkrümmt werden, wo sie auf den Rahmen jenes «Vorverständnisses»
            beschränkt wird, wo sie nur die christliche Konkretisierung jenes allgemein menschlichen
            Gegenübers im Verhältnis zu irgend einem Anderen bedeuten darf. Insofern konnte und kann
            ich nicht finden, daß dem, was jedenfalls mich in der Zeit jenes gemeinsamen Aufbruchs
            am Anfang der 2oer Jahre bewegte, bei <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> Genüge getan sei, meinte ich die <pb xml:id="p278" ed="pga"/>
            Bultmannsche Theologie vielmehr als einen
            Rückfall in die theologische Methode verstehen zu müssen, deren Unhaltbarkeit ich mir
            besonders an <persName ref="kbga-actors-244">Lessing</persName>, <persName ref="kbga-actors-216">Kant</persName>, <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> und an dem <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> vielleicht besonders verwandten <persName ref="kbga-actors-422">De Wette</persName> klar gemacht hatte, und habe ich darum — nachdem ähnliche
            Entfaltungen unterdessen auch bei meinen früheren theologischen Freunden <persName ref="kbga-actors-137">Gogarten</persName> und <persName ref="kbga-actors-63">Brunner</persName> stattgefunden hatten — auch <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName>, bei aller Dankbarkeit für die von ihm zu empfangende
            Einzelbelehrung, im Ganzen und grundsätzlich nicht folgen können.</p>
          <p>Für theologisch und doch auch kirchlich ernsthaft und wichtig halte ich nur diese im
            Vorstehenden angedeutete Frage nach <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName>
            methodischen Voraussetzungen. Was heute zur Diskussion gestellt ist, sind bestimmte
            christologische Konklusionen. Ich halte sie für von <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> Voraussetzungen her
            unvermeidlich. Im Rahmen des von ihm der theologischen Exegese und Systematik zu grunde
            gelegten «Vorverständnisses» kann es für neutestamentliche Sätze wie die von der
            Messianität und Gottessohnschaft, vom Versöhnungstod, von der Auferstehung und
            Wiederkunft Jesu Christi nur eine Auslegung geben, laut derer sie als
            vorstellungsmäßige, durch die Phantasie des neutestamentlichen Zeitalters bedingte
            Objektivierungen dessen zu verstehen sind, was die dem Menschen durch Jesus Christus
            vermittelte Begegnung mit Gott für ihn, den Menschen, zu bedeuten hat. Ich lehne mit den
            Voraussetzungen auch diese Konklusionen <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> ab. Ich sehe in ihnen den Beweis, daß
            wir durch ihn (bei formal anderer Gestalt der Voraussetzungen) wieder auf <persName ref="kbga-actors-41">Biedermann</persName> oder noch weiter zurück geworfen würden.
            Ich stehe auch nicht an, zu erklären, daß ich sie für «häretisch», d. h. für mit dem
            Bekenntnis der Kirche unvereinbar halten muß. Aber wer die Voraussetzungen <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName>
            (oder ähnliche) mitmacht, wird sich seinen Konklusionen schwerlich entziehen können. Es
            scheint mir eines von den großen Verdiensten <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> zu sein, daß er seine Sache so
            treu und konsequent durchzuführen sich nicht gescheut hat. Wer nicht dort endigen will,
            wo er endigt, soll bei dem tapferen, gelehrten und scharfsinnigen Mann lernen, wo man
            als Theologe nicht anfangen soll.</p>
          <p>II. Die Klage und Anklage des Pastors <persName ref="kbga-actors-64">Bruns</persName>
            richtet sich gegen bestimmte Spitzensätze jener negativen Konklusionen, wie sie ihm in
            einer Vorlesung <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> zu Gehör gekommen
            sind: die «Legende des <pb xml:id="p279" ed="pga"/> leeren Grabes», das «Mirakel der
            Auferstehung» und dergl. Ich halte diese Art, einen «Fall <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName>» zur Diskussion zu stellen, für tief
            unbefriedigend. — Erlauben Sie mir, daß ich auch das kurz begründe.</p>
          <p>1) Pastor <persName ref="kbga-actors-64">Bruns</persName> scheint sich nicht im klaren
            darüber zu sein, daß die Worte, die er — in einer übrigens an üble Präzedenzfälle
            erinnernden Weise — in <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> Kolleg
            aufgefangen und mit dem Ausdruck seines an ihnen genommenen Ärgernisses weitergegeben
            hat, <hi rend="i">an sich</hi> auch in <hi rend="i"><foreign xml:lang="lat">meliorem partem</foreign></hi> gedeutet werden <hi rend="i">könnten</hi>.</p>
          <p>Der Ausdruck «<hi rend="i">Legende</hi>» kann schlicht den literarischen Charakter
            bezeichnen, der der evangelischen Ostergeschichte (kraft ihres eigentümlichen Inhalts
              <hi rend="i">notwendig!</hi>) eigen ist. Die Auferstehung eines gestorbenen und
            begrabenen Menschen bzw. dessen Existenz als Lebender <hi rend="i">kann</hi> offenbar
            nicht in Form eines «historischen» Berichtes, sondern nur als «Sage» bzw. als «Legende»
            überliefert werden. Eine Feststellung darüber, ob das Berichtete geschehen oder nicht
            geschehen ist, ist mit dieser Charakterisierung nicht vollzogen. Eine Legende braucht
            nicht notwendig gegenstandslos zu sein. Sie kann sich sehr wohl auf eine wirkliche, im
            Raum und in der Zeit geschehene, nur eben «historisch» (d. h. in einer für Jedermann
            belegbaren und einleuchtenden Form) nicht faßbaren Geschichte beziehen. In diesem Sinn
            kann und muß auch ich die Ostergeschichte als «Legende» bezeichnen. Ich müßte also
              <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> Appell an «die meisten» seiner
            Kollegen für meine Person Recht geben — wenn ich nicht leider gewahr sein müßte, daß er
            bei dem Begriff «Legende» (schon indem er ihn, m.E. unzulässiger Weise, mit dem des
            «Mythus» verbindet) die Vorstellung hat, daß das, was eine «Legende» erzählt, sich
            bestimmt «nie und nirgends» begeben habe.<note xml:id="n01">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1438"><biblScope>die Schlußzeilen</biblScope> von
                <author ref="kbga-actors-764">Fr. von Schillers</author> Gedicht «<title level="a">An die
              Freunde</title>»</bibl>: <q rend="block"><lg><l xml:space="preserve">Was sich nie und nirgends hat begeben,</l><l xml:space="preserve">Das allein veraltet nie.</l></lg></q></note> Hier müßte die Diskussion einsetzen, während mit der bloßen Feststellung, daß
              <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> von «Legende» geredet habe, die
            wirklich notwendige Frage an ihn noch gar nicht berührt ist.</p>
          <p>Ähnlich steht es mit dem abwertenden Ausdruck «<hi rend="i">mirakulös</hi>». Er kann
            den Aspekt bezeichnen, unter dem die Auferstehungsbotschaft sich dem noch nicht
            Glaubenden notwendig darstellen muß. Zur Beschreibung des Eindrucks, mit dem wir
            Menschen (wir «Christen» eingeschlossen) dieser Botschaft zunächst immer wieder
            gegenüberstehen, <pb xml:id="p280" ed="pga"/> könnte ich diesen Ausdruck auch brauchen.
            Ich muß annehmen, daß <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> ihn anders
            meint, d. h. daß er mit ihm das Faktum der Auferstehung eigentlich und endgültig in den
            Bereich der gläubigen Phantasie verweisen will. Darüber, aber nicht über die Verwendung
            des Begriffs «mirakulös» an sich müßte er zur Rede gestellt werden.</p>
          <p>2) Pastor <persName ref="kbga-actors-64">Bruns</persName> verrät jedenfalls in seinem
            an Sie gerichteten Brief keine Erkenntnis der Tatsache, daß die von ihm beanstandeten
            Spitzensätze bei <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> im Zusammenhang
            einer die ganze Christologie umfassenden negativen Konklusion stehen. Das «leere Grab»
            ist ja für sich genommen nur einer von den von den neutestamentlichen Zeugen namhaft
            gemachten Exponenten des von ihnen Bezeugten: daß wirklich das ewige Wort Gottes
            wirklich im Fleisch und also in dem von ihnen bezeichneten <foreign xml:lang="lat">illic et tunc</foreign> als jüdischer
            Mensch zu uns Heiden kam, für uns litt, in den Tod gegeben und zur Herrlichkeit erhoben
            wurde. Das «leere Grab» für sich genommen ist durchaus keine «heilsgeschichtliche
            Glaubenstatsache». Sondern als «heilsgeschichtliche Glaubenstatsache» ist gegen <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName>
            wie gegen so viele doketische und doketisierende Häretiker alter und neuer Zeit zu
            bekennen: der lebendige Herr Jesus, der Christus Israels, der als solcher der Heiland
            der Welt ist — im Unterschied zu einer in Jesus verkörperten, aber von diesem Jesus
            allenfalls auch zu abstrahierenden, prinzipiell zeitlosen Christusidee. Daß das
            Bekenntnis zu ihm nicht unter Leugnung, sondern nur unter (beiläufiger!) Anerkennung
            auch des «leeren Grabes» möglich ist — dieser <hi rend="i">Zusammenhang</hi> und er
            allein ist es, der auch das «leere Grab» zu einem Gegenstand würdiger theologischer
            Diskussion machen kann. Das ist es, was in der Klage und Anklage von Pastor <persName ref="kbga-actors-64">Bruns</persName> in keiner Weise zum Ausdruck kommt.</p>
          <p>3) Pastor <persName ref="kbga-actors-64">Bruns</persName> kennt offenbar die
            entscheidenden Voraussetzungen der Theologie <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> entweder gar nicht oder nur von weitem. Er sieht nicht, daß das
            Unglück bei <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> viel weiter oben anfängt als dort, wo es ihm bei seiner Auslegung
            des Neuen Testamentes in die Augen springt. Er sieht wohl, wo <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> hin-, aber nicht,
            wo er herkommt. Er sieht nicht, daß man <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName>, wenn überhaupt, dann wegen seiner
            Kombination mit einer bestimmten philosophischen Ontologie angreifen müßte. Ich weiß
            nicht, wie streng man Pastor <persName ref="kbga-actors-64">Bruns</persName> und vielleicht auch andere Ankläger <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> darüber
            verhören dürfte, ob sie in ihren Voraussetzungen <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> nicht viel näher stehen, als
            sie <pb xml:id="p281" ed="pga"/> denken, ob sie also das innere Recht dazu haben, sich
            über ihn zu beschweren. Das gibt der Klage und Anklage gegen <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> etwas von der Art
            des Geschreis jener Mönche der nitrischen Wüste gegen <persName ref="kbga-actors-308">Origenes</persName><note xml:id="n02">Erinnerung an die sogenannten Origenistischen Streitigkeiten im 4.
              -6. Jahrhundert. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> verwechselt allerdings die proorigenistischen Mönche der
              nitrischen mit den gegen <persName ref="kbga-actors-308">Origenes</persName>
              randalierenden Mönchen der sketischen Wüste. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1439"><author ref="kbga-actors-84">H. Crouzel</author>, Art. «<title level="a">Origenes. (IV. Origenist.
                    Streitigkeiten)</title>», in: <abbr ref="kbga-abbreviations-167">LThK</abbr><edition rend="sup">2</edition> <biblScope unit="volume">VII</biblScope>, <biblScope>Sp. 1233–1235.</biblScope></bibl></note> oder auch von der Art, wie gewisse «positiv»-kirchliche Kreise am Ende des
            vorigen und am Anfang dieses Jahrhunderts gegen die «Liberalen» zu argumentieren oder
            vielmehr ein wenig hohl zu protestieren und zu agitieren pflegten. Ich bin überaus froh,
            sehr verehrter Herr Landesbischof, Ihrem Schreiben zu entnehmen, daß Sie zu einer
            Erneuerung der falschen Fronten und der unfruchtbaren Kampftaktik jener Zeit auch nicht
            die Hand zu bieten gedenken. Ich meinerseits möchte bei allem, was ich gegen <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> auf dem Herzen habe, diesem Mönchsgeschrei
            auf keinen Fall weitere Nahrung geben.</p>
          <p>III. In der durch den Brief von Pastor <persName ref="kbga-actors-64">Bruns</persName>
            bezeichneten Gesinnung und Richtung dürfte eine Auseinandersetzung der Kirche mit der
            Theologie Rudolf <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> auf gar keinen
            Fall angebahnt werden. Der Schaden, der dadurch angerichtet würde, wäre
            unverhältnismäßig viel größer als der, der von <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> Schrifttum und Unterricht —
            dessen ursprüngliche Absicht und dessen positive Qualitäten über seinen «Häresien»
            immerhin keinen Augenblick vergessen werden dürfen — zu erwarten ist. Eine am
            Wesentlichen vorbeigehende Bekämpfung einer Ketzerei ist, wie wohlmeinend sie auch
            unternommen werden mochte, der Kirche noch immer gefährlicher gewesen als die
            betreffende Ketzerei selber. Die Existenz des so kritischen und selber zu so viel Kritik
            Anlaß gebenden Mannes in <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> — in dem
            von jeher ein wenig humorlosen, kritikfreudigen <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName>! — wird die evangelische Kirche in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> sicher schon darum nicht verderben, weil
            er im übrigen Deutschland von genug anders
            gearteten und gerichteten Forschern und Lehrern umgeben ist. Ich wage sogar die
            Vermutung, daß die Existenz eines den meisten seiner Ankläger an Kenntnissen, an Ernst,
            an Gründlichkeit so überlegenen «Ketzers» wie <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> der Kirche als «Hecht im
            Karpfenteich» indirekt nicht wenig heilsam sein könnte. Wo<pb xml:id="p282" ed="pga" break="no"/>gegen ihr das Aufkommen einer ohne die rechte Umsicht und Besinnung
            Zensuren oder gar Lehrurteile von sich gebenden Klerisei, möge sie so orthodox sein wie
            sie wolle, bestimmt nur zum Verderben gereichen könnte.</p>
          <p>Sie erinnern sich vielleicht, sehr verehrter Herr Landesbischof, daß ich 1933–34 mit
            Nachdruck dafür eingetreten bin, daß das Bekenntnis der bekennenden Kirche, um kräftig
            und glaubwürdig zu sein, sich nicht nur gegen die offenkundigen Irrlehren und Übeltaten
            der <orgName ref="kbga-actors-8309">DC</orgName>, sondern gegen die hinter diesen stehende Fehlentwicklung einer ganzen
            theologischen Epoche richten müsse. Ich bin damals mit dieser Ansicht nur teilweise
            durchgedrungen, und das Bewußtsein, auf welch breiter Basis man damals zum «Bekenntnis»
            angetreten ist oder doch teilweise antreten wollte, hat sich wohl nur bei
            verhältnismäßig sehr Wenigen bis auf diesen Tag erhalten. Ich kann aber auch heute und
            auch in der Sache <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> keinen anderen Rat
            geben als den: entweder aufs Ganze zu gehen oder diese Sache ganz ruhen zu lassen.</p>
          <p>Von der von Pastor <persName ref="kbga-actors-64">Bruns</persName> befürworteten
            Errichtung weiterer Kirchlicher Hochschulen kann ich das Heil weder in dieser Sache noch
            sonst erwarten und von einer der bestehenden <orgName ref="kbga-actors-8110">Fakultät Marburg</orgName> nach dem Vorbild der königl. preußischen Universitätspolitik von anno dazumal zu auferlegenden
            neutestamentlichen Strafprofessur<note xml:id="n03"><p>Der Terminus «Strafprofessur» gehörte nicht zum offiziellen Sprachgebrauch der
                  preußischen Universitätspolitik. Er
                wurde angewandt auf Besetzungen theologischer Lehrstühle, besonders bei zu diesem
                Zweck neu eingerichteten Lehrstühlen, durch das Kultusministerium gegen den Willen
                der betroffenen Fakultät, wobei die Absicht des Ministeriums durchweg die Stärkung
                des theologisch-«positiven» Elements in der betreffenden Fakultät war. Ein
                besonderes Aufsehen erregender Fall, im Blick auf den der Ausdruck «Strafprofessur»
                populär wurde, war die Berufung des Konsistorialrates <persName ref="kbga-actors-134">Siegfried Goebel</persName> (<date from="1844" to="1928">1844–1928</date>) auf
                eine neu eingerichtete Professur für Neues Testament an der <orgName ref="kbga-actors-8207">Ev.-Theol. Fakultät in
                  Bonn</orgName> im <date when="1895-08">August 1895</date> durch
                den Minister <persName ref="kbga-actors-55">Robert Bosse</persName>
                  (<date from="1832" to="1901">1832–1901</date>; im Amt: <date from="1892" to="1899">1892–1899</date>). Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1440"><author ref="kbga-actors-6">N. Andernach</author>, <title level="m">Der Einfluß
                      der Parteien auf das Hochschulwesen in Preußen 1848–1918</title>, <pubPlace>Göttingen</pubPlace> <date when="1972">1972</date>, <biblScope>S. III.256</biblScope>.</bibl>
              </p><p><bibl corresp="kbga-bibls-1441"><author ref="kbga-actors-329">M. Rade</author>, <title level="a">Die  Verhandlungen über den Bonner Strafprofessor im preußischen Abgeordnetenhause</title>, in: <title level="j"><abbr ref="kbga-abbreviations-69">CW</abbr></title>, <biblScope unit="issue">Jg. 10
                      (<date when="1896">1896</date>)</biblScope>, <biblScope>Sp. 274</biblScope></bibl>, berichtet, der vom Minister abgelehnte Terminus «Strafprofessor» sei
                  <date when="1894">1894</date> im Kultusministerium selbst von Geheimrat <persName ref="kbga-actors-5">Friedrich Althoff</persName> geprägt worden. Er korrigiert das
                aber (<bibl corresp="kbga-bibls-1441"><title>a. a. O.</title>, <biblScope>Sp. 274f</biblScope>.</bibl>) folgendermaßen: «Aber der Ausdruck selbst ist doch älter. Bekanntlich kam er
                auf, als nach dem Apostolikumstreit Professor <persName ref="kbga-actors-359">Schlatter</persName>, ohne daß ein Lehrstuhl frei war, von <placeName ref="kbga-places-215">Greifswald</placeName> nach <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName> berufen wurde. Wer der Vater des Wortes ist, weiß ich nicht.
                Wäre es nicht treffend gewesen, würde es nicht so siegreich durchgedrungen sein. Es
                bezeichnet einen Professor, der nicht um seiner wissenschaftlichen Bedeutung willen
                oder weil eine ordnungsgemäße Besetzung notwendig ist, berufen wird, sondern der
                einem andern Professor oder einer ganzen Fakultät zur Ergänzung und Berichtigung im
                Ausnahmezustand beigegeben wird, weil jener Professor oder jene Fakultät irgend
                etwas begangen hat. Ist der so berufene Ordinarius extraordinarius ein Achtung
                gebietender Charakter und eine über allen Zweifel erhabne wissenschaftliche
                Persönlichkeit, wie das bei Professor <persName ref="kbga-actors-359">Schlatter</persName> der Fall [ist], so wird der Name Strafprofessor ihm nichts
                schaden und schnell in Vergessenheit geraten. Der Herr Minister wird aber diesen
                Terminus technicus nicht aus der Welt schaffen, so lange die Sache existiert.»</p><p>Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-1442"><author ref="kbga-actors-210">A. Jülicher</author>, <title level="m">Die
                      Entmündigung einer preußischen
                      theologischen Fakultät in zeitgeschichtlichem Zusammenhang</title>, <pubPlace>Tübingen</pubPlace> <date when="1913">1913</date></bibl>, der über mehrere ähnliche Vorgänge in <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> in der Zeit zwischen <date when="1892">1892</date> und <date when="1912">1912</date>
                berichtet und S. 35 feststellt: «Andere Fakultäten haben in den 20 Jahren Marburger Geschichte, über die ich in Abschnitt I
                berichtete, noch Schlimmeres erlitten; eine Galerie von Strafprofessuren, förmliche
                Umwälzungen des Statusquo, während bei uns ja noch die ‹liberale› Mehrheit gesichert
                scheint.»</p></note> auch nicht.</p>

          <p><pb xml:id="p283" ed="pga"/> Sie waren so freundlich, sehr verehrter Herr Landesbischof, sich in Ihrem Schreiben auf
            meinen für ein schweizerisches Wochenblatt
            geschriebenen kleinen Osteraufsatz<note xml:id="n04">Siehe <ref type="pub" target="1138.xml#fn_n01">Anh. 26, Anm. 1</ref>.</note> zu beziehen. Ich
            habe dort nicht vom «leeren Grab» geredet, sondern davon, daß wir die Botschaft vom
            leiblich auferstandenen Herrn Jesus Christus bloß wörtlich ernst zu nehmen brauchten, um
            uns in einem neuen Leben, in einer neuen Welt zu befinden. Was gilts: wenn <persName ref="kbga-actors-512">Rudolf Bultmann</persName> von einer Kirche umgeben wäre, die in
            ihrer Verkündigung und Ordnung, in ihrer Kirchenpolitik und in ihrem Verhältnis zu Staat
            und Gesellschaft in der ganzen Art, wie sie gerade ihre heutigen Probleme durcharbeitet,
            ihren Glauben an den Auferstandenen auch nur ein wenig in Übung setzte, so würde sie
            damit nicht nur gegen die «Ketzereien» der Bultmannschen Konklusionen und ihrer
            Spitzensätze praktisch immun gemacht sein, sondern sie würde damit auch <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> selber
            das einzige Argument entgegenhalten, das ihn vielleicht veranlassen könnte, seine
            Grundansicht mit ihrer Fesselung des Evangeliums an eine heidnische Ontologie fallen zu
            lassen und damit zu einem freien Ausleger des frei für sich selbst sprechenden Neuen
            Testamentes zu werden. Ich wünschte nichts lieber, als daß er das täte und würde, um
            dann auch auf jene so verdrießlichen Spitzensätze fröhlich verzichten zu können. Ich
            sehe aber nichts, was ihn dazu veranlassen könnte, ich sehe auch nicht, wie man die
            Kirche <pb xml:id="p284" ed="pga"/> gegen seine falschen Negationen immunisieren kann,
            solange es ja praktisch gar nicht klar ist, ob diese Kirche dort steht, wo sie laut
            ihres Bekenntnisses zu dem auferstandenen Herrn stehen müßte, solange in ihr vielmehr
            noch Gedankengänge wirksam und wohl gar herrschend sind, die mit den Voraussetzungen der
              Bultmannschen Theologie in nur zu enger
            Verwandtschaft stehen, solange es vielleicht nur Mangel an Denkkraft und Ehrlichkeit
            ist, was unzählige auch ihrer verantwortlichen Glieder daran hindert, mit <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> zu
            schließen: daß Christus wahrhaftig <hi rend="i">nicht</hi> auferstanden ist. Wer gäbe
            uns heute die Gewähr dafür, daß eine kirchliche Hochschule oder ein in <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> einzusetzender Strafprofessor wirklich die
            Lehre der Kirche des <hi rend="i">auferstandenen</hi> Jesus Christus vertreten und also
            <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> ein wirksames Schach bieten würde?</p>
          <p>Sie verstehen mich gewiß richtig, sehr verehrter Herr Landesbischof: daß meine Meinung
            nicht die ist, daß man sich dem Bultmannschen
            Ärgernis gegenüber auf eine innere Linie zurückziehen und die Dinge laufen und treiben
            lassen solle. Man bitte die anderen Neutestamentler, sich der fachlichen Diskussion mit
            <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> anzunehmen, wie es ja besonders von Seiten von Prof. <persName ref="kbga-actors-372">Schniewind</persName> bereits in vorbildlicher Weise geschehen
              ist.<note xml:id="n05"><bibl corresp="kbga-bibls-1335"><author ref="kbga-actors-372">J. Schniewind</author>, <title level="a">Antwort an Rudolf Bultmann. Thesen zum Problem der Entmythologisierung</title>, <title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-156">KuM I</abbr></title>
                    (<date when="1948">1948</date>), <biblScope>S. 85–134</biblScope></bibl> = <bibl corresp="kbga-bibls-1272"><title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-156">KuM I</abbr></title> (<date when="1951">1951</date><edition>2</edition>, <date when="1967">1967</date><edition>5</edition>), <biblScope>S. 77–121</biblScope>.</bibl> Der Beitrag wurde bereits am <date when="1943-10-27">27.10.1943</date> abgeschlossen und als
              Manuskript vervielfältigt. In dieser Form war er <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vor der Drucklegung zugänglich.
              Vgl. dazu <bibl corresp="kbga-bibls-1272"><author ref="kbga-actors-512">R. Bultmann</author>, <title level="a">J. Schniewinds Thesen, das Problem der Entmythologisierung betreffend</title>, <title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-156">KuM I</abbr></title>
                    (<date when="1948">1948</date>), <biblScope>S. 135–153</biblScope> = <title level="m"><abbr ref="kbga-abbreviations-156">KuM I</abbr></title> (<date when="1951">1951</date><edition>2</edition>, <date when="1967">1967</date><edition>5</edition>), <biblScope>S. 122–138</biblScope>.</bibl></note> Erweist sich die Situation in <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> als so gefährlich, wie Pastor <persName ref="kbga-actors-64">Bruns</persName> sie darstellt, so schicke man die besten Pfarrer, deren man habhaft
            werden kann, in die dortige Gemeinde, so tue man auch sonst Alles dafür, daß <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> und seine Studenten sich dort — nicht von
            einer «gläubigen», sondern von einer lebendigen Gemeinde umgeben sehen. Hält man dafür,
            daß seine so bedauerlichen Spitzensätze als solche in weiteren Kreisen Verwirrung
            stiften, so trete man ihnen — aber ohne alle Erregung eines Pfaffensturms und ohne
              <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> Namen zu nennen — mit einem
            wohlüberlegten: <foreign xml:lang="lat">Si quis dixerit … anathema sit</foreign>!
            entgegen. Traut man sich theologisch noch mehr zu, so erkläre man in einem etwa durch
            den Rat der <abbr>EKiD</abbr> autorisierten Kommentar zum ersten Satz der Barmer Erklärung, daß mit diesem Satz implizit auch
            alle <pb xml:id="p285" ed="pga"/> Kanonisierungen irgend einer Philosophie gemeint und
            getroffen seien. Mir scheint es freilich, daß alle solche Maßnahmen auch unterbleiben
            könnten und in dem Maß, als die Kirche selbst in Ordnung ist oder wieder in Ordnung
            kommt, sogar unterbleiben müßten. Das eigentlich kirchliche Tun gegenüber dem von
              <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> gegebenen Ärgernis kann ja doch
            nur darin bestehen, daß die Kirche selbst gerade in dem von <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> angegriffenen Punkt
            nicht nur theoretisch, sondern praktisch Kirche <hi rend="i">ist</hi>. Sicher ist dies,
            daß ein geistlicher und geistiger Irrtum, wie er in der Theologie <persName ref="kbga-actors-512">Bultmanns</persName> nach meiner
            Einsicht bestimmt vorliegt, nicht durch die mechanischen Maßnahmen, die Pastor <persName ref="kbga-actors-64">Bruns</persName> ins Auge faßt, sondern nur in der Freiheit des
            Geistes — des Heiligen und des menschlichen Geistes! — überwunden werden kann.</p>
          <p>Sie werden damit einverstanden sein, wenn auch ich einen Durchschlag meines Schreibens
            an Herrn Professor <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> schicke.</p>
          <p>Indem ich Ihnen für das mir durch Ihre Anfrage erwiesene Vertrauen meinen Dank
            ausspreche, bin ich</p>
          <closer>
            <salute>mit ehrerbietigem Gruß</salute>
            <salute>Ihr sehr ergebener</salute>
            <signed><persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName></signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
