<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-1144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-01">Karl Barth – Rudolf Bultmann. Briefwechsel 1911–1966</title>
        <title type="formal">Anhang Nr. 32</title>
        <title type="content">Biographische Skizzen Karl Barths</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Biographische Skizzen Karl Barths, 26. März 1927 – 12. August 1946</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/1144 (Stand: 13. Juni 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Karl Barth – Rudolf Bultmann. Briefwechsel 1911–1966, Zürich 1994, S. 290–302.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de">Creative Commons BY-NC-ND</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/1144</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Karl Barth – Rudolf Bultmann. Briefwechsel 1911–1966</title>
          <title type="text">32</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1994</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 290-302</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">144</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe V.1, Karl Barth Rudolf Bultmann Briefwechsel 1911-1966, anhang letter 32</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" corresp="KBA 11016" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Lebenslauf, 26. März 1927. <idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/470">KBA 11016</idno></bibl>
        <bibl xml:id="B" corresp="KBA 11015" type="source">B (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Lebenslauf, 26. März 1927. <idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/469">KBA 11015</idno></bibl>
        <bibl xml:id="C" corresp="KBA 11097" type="source">C (Weitere Vorlage): Barth, Karl, [ohne Titel] [Autobiographische Skizze, Fakultätsalbum Bonn], 11. Juli 1935. <idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/539">KBA 11097</idno></bibl>
        <bibl xml:id="D" corresp="KBA 11190" type="source">D (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Karl Barth [Autobiographische Skizze im Fakultätsalbum Bonn, 1946], 12. August 1946. <idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/676">KBA 11190</idno></bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" from="1927-03-26" to="1946-08-12">26. März 1927 – 12. August 1946</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>other</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <listPrefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1">
          <p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1">
          <p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1">
          <p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1">
          <p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1">
          <p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1">
          <p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1">
          <p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1">
          <p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
      </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-06-13T21:52:17+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-13T21:52:17+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb xml:id="p290" ed="pga"/>
        <head>32 </head>
        <div type="abstract">
          <p>[Autobiographische Skizzen <hi rend="text-recte"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barths</persName></hi> aus den Fakultätsalben der <orgName ref="kbga-actors-5258">Ev.-Theol. Fakultät in Münster</orgName> (<date when="1927">1927</date>) und der <orgName ref="kbga-actors-8207">Ev.-Theol. Fakultät in Bonn</orgName> (<date when="1935">1935</date> und <date when="1946">1946</date>), zuerst veröffentlicht in: <bibl corresp="kbga-bibls-1446"><author ref="kbga-actors-431">E. Wolf</author>, <hi rend="text-recte"><title level="a">In memoriam Karl Barth. Rede, Gehalten am 4. Juni 1969 bei der Gedenkfeier der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn für ihren einstigen Ehrensenator</title></hi> (<title level="m">Alma Mater. Beiträge zur Geschichte der Universität</title> <biblScope unit="volume">31</biblScope>), <pubPlace>Bonn</pubPlace> <date when="1969">1969</date>,  <biblScope>S. 26–35</biblScope>.</bibl> Der Wiederabdruck erfolgt mit freundlicher Genehmigung des Verlages <orgName ref="kbga-actors-8692">Peter Hanstein GmbH</orgName>, <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName>. Die Anmerkungen wurden für diese 2. Auflage hinzugefügt:]</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="left">
            <hi rend="i">I. <placeName ref="kbga-places-44">Münster</placeName>, 1927:</hi>
          </head>
          <p>Ich bin Basler und bin geboren am <date when="1886-05-10">10. Mai 1886</date> als ältester Sohn des <persName ref="kbga-actors-21">Fritz Barth</persName> und der <persName ref="kbga-actors-18">Anna</persName> geb. <persName ref="kbga-actors-350">Sartorius</persName>. Mein Vater, vorher 7 Jahre Pfarrer in der aargauischen Gemeinde <placeName ref="kbga-places-417">Reitnau</placeName>, war damals Lehrer an der evangelischen Predigerschule in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>. <date when="1889">1889</date> habilitierte er sich als Privatdozent an der <orgName ref="kbga-actors-8256">theologischen Fakultät der Universität Bern</orgName>, an der er, zum a. o., dann zum o. Professor für Kirchengeschichte und Neues Testament ernannt, 23 Jahre gewirkt hat. So kam es, daß ich meine ganzen Jugendjahre unter den Bernern zugebracht habe, nicht ohne Opposition gegen ein Temperament und eine Geistesrichtung, unter deren lähmender Resistenz ich schon meinen <rs type="person" ref="kbga-actors-21">Vater</rs> nicht selten leiden sah. Was mich damals aufregte, ist mir später <foreign xml:lang="lat">ceteris imparibus</foreign> aus den Erfahrungen <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> mit derselben Nation<note xml:id="n01">Vgl. dazu <bibl corresp="kbga-bibls-33"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Die Theologie Calvins</title> (<date when="1922">1922</date>), in Verbindung mit <editor>A. Reinstädtler</editor> hrsg. von <editor>H. Scholl</editor> (<title level="s">Gesamtausgabe, Abt. II</title>), <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <date when="1993">1993</date>, <ref type="pub-" target="../vol-23/p565#p565">S. 565</ref></bibl> (Register unter dem Stichwort «<placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName>»).</note> verständlicher geworden. Wir wohnten anfänglich an der äußeren Grenze der Stadt, und so gehören <pb xml:id="p291" ed="pga"/> viel Wald, Feld und Garten zu meinen frühesten und eindrücklichsten Jugenderinnerungen, daneben die Arkaden, Brunnen und Türme der alten Stadt, die Seen und Täler des <placeName ref="kbga-places-172">Berner Oberlandes</placeName>, nicht zuletzt die regelmäßigen Reisen nach <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> zu der geliebten Großmutter <persName ref="kbga-actors-350">Sartorius</persName>, die jedesmal ein Fest bedeuteten. «In die Schule gehn die Buben, die Soldaten ziehn ins Feld, sorge jeder, daß er werde…»<note xml:id="n02">Herkunft und vollständiger Wortlaut nicht zu ermitteln.</note> Noch höre ich, wie mich mein <rs type="person" ref="kbga-actors-21">Vater</rs> mit diesem ermunternden Vers entließ am Vorabend des Tages, da ich die Elementarschule des späteren «Freien Gymnasiums», einer bekannten «christlichen» Privatanstalt, beziehen sollte. Das Rechnen sagte mir von diesem ersten Tag an nicht zu, und meine Handschrift ist nie schön geworden, dagegen wurde ich bald eine Leseratte. Meine grundlegende und oft wiederholte Lektüre galt <persName ref="kbga-actors-298">Niemeyers</persName> «Heldenbuch»<note xml:id="n03"><bibl corresp="kbga-bibls-1447"><author ref="kbga-actors-298">Chr. Niemeyer</author>, <title level="m">Heldenbuch. Ein Denkmal der Großthaten in den Befreiungskriegen von 1808–1815;. Deutschen Vaterlandsfreunden und besonders der Jugend gewidmet</title>, <pubPlace>Leipzig</pubPlace> <date when="1818">1818</date>.</bibl></note>, einer blutrünstigen Schilderung der Kriege gegen den nicht genug zu verurteilenden «Buonaparte» aus dem Jahre 1818. Zur Bildung eines Satzes mit Akkusativobjekt aufgefordert, konnte ich daher schon in zarter Kindheit durch die prompte Antwort: «<persName ref="kbga-actors-292">Napoleon</persName> gründete den Rheinbund» meinen Lehrer in starres Erstaunen versetzen. Und mir hat man später vorgeworfen, daß die «Geschichte» in meiner Theologie zu kurz komme!<note xml:id="n04">Vgl. z. B. <bibl corresp="kbga-bibls-1448"><author ref="kbga-actors-4">P. Althaus</author>, <title level="a">Theologie und Geschichte. Zur Auseinandersetzung mit der dialektischen Theologie</title>, in: <title level="j"><abbr ref="kbga-abbreviations-317">ZSTh</abbr></title>, <biblScope unit="issue">Jg. 1 (<date from="1923" to="1924">1923/24</date>)</biblScope>, <biblScope>S. 741–786</biblScope>.</bibl> Der erste Unterteil dort (S. 742–752) ist überschrieben: «Die Entwertung der Geschichte». Siehe auch Brief <ref type="pub" target="1014.xml#fn_n10">Nr. 12, Anm. 10</ref>.</note> Ausgesprochen kriegerische Interessen standen wohl bis zu meinem 16. Lebensjahr heimlich und offen im Mittelpunkt meines geistigen Lebens. Das Bleisoldatenspiel war mir und meinen <rs type="person" ref="kbga-actors-23 kbga-actors-27">Brüdern</rs> eine mit Ausdauer und Sachlichkeit betriebene ernste Beschäftigung. Vier Jahre lang habe ich in einem der in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> damals und teilweise noch heute bestehenden Kadettenkorps eine ziemlich regelrechte militärische Ausbildung empfangen und brachte es trotz dürftiger Leistungen im Scharfschießen zum Grad eines Feldwebels. Daneben betätigte ich mich, durch die Jamben von <persName ref="kbga-actors-764">Schillers</persName> Wilhelm Tell und <persName ref="kbga-actors-230">Körners</persName> Zriny unheimlich aufgerührt, jahrelang als verdächtig produktiver dramatischer Dichter, während meine Übungen auf der <pb xml:id="p292" ed="pga"/> Violine, trotz eifriger Pflege des musikalischen Lebens in unserm Hause, weniger ergiebig waren. Technische Leistungen jeder Art wie z. B. regelrechtes Turnen habe ich auch sonst von jeher neidlos anderen überlassen. Phantastische Unternehmungen im Freien und zu Hause, zu denen ich Freunde und Brüder anzuleiten pflegte, lassen es mir nicht als unwahrscheinlich erscheinen, daß ich mich u. U. auch zum Schauspieler oder dgl. hätte entwickeln können. Die Darbietungen und Anforderungen des Unter- und Obergymnasiums habe ich als unvermeidliches Kreuz mehr nebenbei auf mich wirken lassen. Weiter als bis zum Zweiten in meiner Klasse habe ich es nie gebracht, und auch das geschah nur einige wenige Male. Feindseligste Abneigung gegen die auf den Berner Gymnasien damals mit Hochdruck gepflegten mathematisch-naturwissenschaftlichen Disziplinen verfolgt mich gelegentlich noch heute bis in die Träume. Beklagenswerterweise sind wir dafür in den alten Sprachen nie so ordentlich drangenommen worden, wie dies in den deutschen Gymnasien der Fall zu sein pflegt. Von ganzem Herzen bin ich wohl immer nur in der Geschichte und vor allem beim Aufsatzschreiben dabeigewesen, eine Sache, bei der ich wohl in allen Klassen alle Konkurrenten spielend aus dem Felde zu schlagen in der Lage war. 1901/02 besuchte ich mit großer Freude den Konfirmandenunterricht des durch seine Predigten auch in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> berühmten Pfarrers <persName ref="kbga-actors-2">Robert Aeschbacher</persName>.<note xml:id="n05">Von <persName ref="kbga-actors-2">R. Aeschbacher</persName> (<date from="1869-02-05" to="1910-09-04">5.2.1869–4.9.1910</date>). Pfarrer an der <placeName ref="kbga-places-279">Nydeggkirche</placeName> und zuletzt am <placeName ref="kbga-places-993">Münster zu Bern</placeName>, erschienen folgende Predigtsammlungen, die sich auch in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Besitz befanden: <bibl corresp="kbga-bibls-1449"><title level="m">Predigten</title>, <pubPlace>Bern</pubPlace>  <date when="1902">1902</date></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-1450"><title level="m">Wir sahen seine Herrlichkeit. Ein Jahrgang Predigten</title>, <pubPlace>Basel</pubPlace> <date when="1907">1907</date></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-1451"><title level="m">Ich lebe, und ihr sollt auch leben. Ein Jahrgang Predigten</title>, <pubPlace>Basel</pubPlace> <date when="1911">1911</date><edition>2</edition>.</bibl></note> Er war, dem Stil der Jahrhundertwende entsprechend, wohl reichlich apologetisch eingestellt, brachte mir aber das ganze religiöse Problem so nahe, daß ich mir beim Abschluß des Unterrichts klar war über die Notwendigkeit, weiteres über diese Sache in Erfahrung zu bringen. Aus diesem primitiven Grunde habe ich mich damals zum Studium der Theologie entschlossen. Ich wußte nicht, was ich damit auf mich nahm, und weiß nun, da ich diese Sphinx aus der Nähe kenne, nicht, ob ich heute den Mut zu diesem Schritt wieder finden würde. Im Herbst 1904 bestand ich das Maturitätsexamen, strauchelnd über Chemie, Physik und dgl., nur mit Note 2. Eine als Belohnung für die ausgestandene Unbill gedachte Reise nach <placeName ref="kbga-places-20">Frankfurt</placeName> und <placeName ref="kbga-places-94">Köln</placeName> führte mich <pb xml:id="p293" ed="pga"/> Staunenden zum ersten Male in das weite deutsche Reich hinaus. Dann begann ich, von meinem <rs type="person" ref="kbga-actors-21">Vater</rs> mit freundlichem Ernst geleitet und beraten, in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> zu studieren. Die gediegene, aber etwas trockene Weisheit der Professoren <persName ref="kbga-actors-259">Lüdemann</persName>, <persName ref="kbga-actors-395">Steck</persName> und <persName ref="kbga-actors-266">Marti</persName> habe ich, ohne vorerst Überblick zu gewinnen, jedenfalls fleißig nachgeschrieben. Mit unvergleichlich viel mehr Anteilnahme, aber gerade darum nicht ohne Ausschau nach neuen eigenen Wegen folgte ich den Vorlesungen und Übungen meines <rs type="person" ref="kbga-actors-21">Vaters</rs>. Das erste Buch, das mich als Student wirklich bewegt hat, war <persName ref="kbga-actors-216">Kants</persName> Kritik der Praktischen Vernunft, von der aus ich kurz nachher in <persName ref="kbga-actors-181">Herrmanns</persName> Ethik mein erstes theologisches Refugium fand. Viel Zeit, Geld und Kraft verbrachte ich in dieser Zeit in der Studentenverbindung <orgName ref="kbga-actors-2687">Zofingia</orgName>; sie war von der damals erst leise anhebenden Jugendbewegung auch noch nicht aufs Leiseste angekränkelt; meine Lebensfreunde habe ich später auf ganz anderen Wegen gefunden; doch möchte ich um der fröhlich farbigen Erinnerung willen auch dieser Episode nachträglich nicht gram sein. Nach der im Herbst 1906 abgelegten sog. propädeutischen Prüfung (Philosophie, Religionsgeschichte, Kirchengeschichte, Bibelkunde) nach schweizerischer Übung auslandsreif geworden, strebte ich nach <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName>, während mein <rs type="person" ref="kbga-actors-21">Vater</rs> mich gerne nach <placeName ref="kbga-places-29">Halle</placeName> oder <placeName ref="kbga-places-215">Greifswald</placeName> hätte ziehen sehen. Das Resultat war, daß ich nach dem angeblich neutraleren <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName> kam, wo ich aber <persName ref="kbga-actors-380">Seeberg</persName> weislich umging, von <persName ref="kbga-actors-191">Holl</persName> in meiner Torheit leider keine Notiz nahm, dafür <persName ref="kbga-actors-155">Harnack</persName> (und mit nicht weniger Eifer auch <persName ref="kbga-actors-213">Kaftan</persName> und <persName ref="kbga-actors-146">Gunkel</persName>) mit solcher Begeisterung hörte, daß ich über einer für sein kirchenhistorisches Seminar übernommenen Arbeit<note xml:id="n06"><persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> zu der Sitzung von <persName ref="kbga-actors-155">Adolf [von] Harnacks</persName> kirchengeschichtlichem Seminar am <date when="1907-02-14">14.2.1907</date> vorgelegte Seminararbeit <bibl corresp="kbga-bibls-1453"><title level="a">Die Missionsthätigkeit des Apostels Paulus nach der Darstellung der Apostelgeschichte</title>, jetzt in: <author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Vorträge und kleinere Arbeiten 1905–1909
                        </title>, in Verbindung mit <editor>H. Helms</editor> hrsg. von <editor>H.-A. Drewes</editor> und <editor>H. Stoevesandt</editor> (<title level="s">Gesamtausgabe, Abt. III</title>), <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                 <date when="1991">1991</date>, <ref type="pub-" target="../vol-21/21015.xml#p156">S. 156–243</ref>.</bibl> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1452"><title>a. a. O.</title>, <biblScope><ref type="pub" target="../vol-21/p154#p154">S. 154</ref></biblScope></bibl> den Hinweis auf einen Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> vom <date when="1908-12-06">6.12.1908</date> aus <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> an seine Eltern, in dem er um Zusendung dieser Berliner Arbeit bittet: «Repetent <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> verlangt <hi rend="i">stürmisch</hi> sie zu sehen» — ein Beleg auch für <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> frühe Begegnung mit <persName ref="kbga-actors-512">Bultmann</persName> schon während seiner Marburger Studien- und Hilfsredaktorenzeit an der «<orgName ref="kbga-actors-5420">Christlichen Welt</orgName>» <date from="1908" to="1909">1908/1909</date>..</note> fast völlig versäumte, von den mannigfaltigen Anregungen der fremden Großstadt «<hi rend="i">Christlichen Welt</hi>» <date from="1908" to="1909">1908/09</date> den für meine Allgemeinbildung nötigen Gebrauch zu machen. Nach einem Sommersemester in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName>, das mit «Arbeit» als Präses meiner Verbin<pb xml:id="p294" ed="pga" break="no"/>dung fast völlig draufging, und einem vierwöchigen Vikariat in einer großen Gemeinde des <placeName ref="kbga-places-172">Berner Oberlandes</placeName><note xml:id="n07"><placeName ref="kbga-places-133">Meiringen</placeName>, <date when="1907-08">August 1907</date>.</note> bezog ich im Wintersemester <date from="1907" to="1908">1907/08</date>, der nun schärfer zugreifenden väterlichen Autorität, nicht dem eigenen Trieb gehorchend, die <orgName ref="kbga-actors-8660">Universität Tübingen</orgName>, hörte mit heftigster Renitenz <persName ref="kbga-actors-359">Schlatter</persName>, mit Erstaunen <persName ref="kbga-actors-151">Haering</persName>, mit Freude nur den Kirchenrechtler <persName ref="kbga-actors-117">F. Fleiner</persName> (jetzt in <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName>), erstellte eine umfangreiche, in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> erforderliche Examensarbeit über das selbstgewählte Thema «Der <foreign xml:lang="lat">Descensus Christi ad inferos</foreign> in den ersten 3 Jahrhunderten»<note xml:id="n08">Die am <date when="1908-01-27">27.1.1908</date> abgeschlossene «Acceßarbeit» <bibl corresp="kbga-bibls-1454"><title level="a">Die Vorstellung vom Descensus Christi ad inferos in der kirchlichen Literatur bis Origenes</title>, jetzt in: <author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Vorträge und kleinere Arbeiten 1905–1909</title>, <title>a. a. O.</title>, <ref type="pub-" target="../vol-21/21016.xml#p248">S. 248–312</ref>.</bibl></note>, besuchte mehrfach, aber ohne gründlichere Einsicht <placeName ref="kbga-places-158">Bad Boll</placeName> und beteiligte mich als Gast der «Königsgesellschaft» auch hier an allerlei studentischen Allotria. Im Sommer 1908 endlich brachten allerlei Umstände es mit sich, daß ich das um des einen <persName ref="kbga-actors-181">Herrmanns</persName> willen so heiß erstrebte <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> nun doch noch aufsuchen durfte. Ich bekam nun endlich zu hören, was ich damals hören wollte, außer von <persName ref="kbga-actors-181">Herrmann</persName> besonders von <persName ref="kbga-actors-175">Heitmüller</persName>, während ich mich in <persName ref="kbga-actors-210">Jülichers</persName> Art wieder weniger zu finden wußte, stieg im Herbst leidlich wohlgerüstet in das zweite (systematische und praktische) Examen, versah ein zweites Mal, diesmal im <placeName ref="kbga-places-171">Berner Jura</placeName>, selbständig ein Vikariat<note xml:id="n09">In <placeName ref="kbga-places-292">Pruntrut</placeName>, <date from="1908-08-25" to="1908-09-15">Ende August bis Mitte September 1908</date>.</note> und kehrte dann, von <persName ref="kbga-actors-329">Rade</persName> mit einer Hilfsredaktorenstelle an seiner «<orgName ref="kbga-actors-5420">Christl. Welt</orgName>» freundlich bedacht, für ein weiteres Jahr an die Ufer der Lahn zurück. Diese 3 Semester in <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> bilden schlechtweg meine schönste studentische Erinnerung. Ich habe <persName ref="kbga-actors-181">Herrmann</persName> mit allen Poren in mich aufgenommen. Ich meinte mich durch eingehendes Studium von <persName ref="kbga-actors-216">Kant</persName> und <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> endgültig theologisch zu fundamentieren. Ich bekam durch meine Arbeit an der <orgName ref="kbga-actors-5420">Christi. Welt</orgName> interessantesten Kontakt mit der damaligen theologischen und kirchlichen Zeitbewegung. Ich fand vor allem zwei Freunde, die es noch heute sind und die es bleiben werden: <persName ref="kbga-actors-403">Eduard Thurneysen</persName> (jetzt in <placeName ref="kbga-places-77">St. Gallen-Bruggen</placeName>) und <persName ref="kbga-actors-253">Wilhelm Loew</persName> (jetzt in <placeName ref="kbga-places-294">Remscheid</placeName>). Der damals im Mittelpunkt unserer Diskussionen stehende Name <persName ref="kbga-actors-410">Troeltsch</persName> bezeichnete die Grenze, diesseits derer ich der damals herrschenden Theologie die Gefolgschaft verweigern zu müssen meinte. Im übrigen fühlte ich mich (wie <pb xml:id="p295" ed="pga"/>
               <hi rend="i"><orgName ref="kbga-actors-4524">Z.Th.K</orgName>.</hi> Jahrg. <date when="1909">1909</date>
                 ausweist!<note xml:id="n10"><bibl corresp="kbga-bibls-1455"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a">Moderne Theologie und Reichsgottesarbeit</title>, in: <title level="j"><abbr ref="kbga-abbreviations-318">ZThK</abbr></title>, <biblScope unit="issue">Jg. 19 (<date when="1909">1909</date>)</biblScope>, <biblScope>S. 317–321</biblScope></bibl>; dazu ders., <bibl corresp="kbga-bibls-1456"><title level="m">Antwort an D. Achelis und D. Drews</title>, <title>a. a. O.</title>, <biblScope>S. 479–486</biblScope></bibl>; beides jetzt in:<bibl corresp="kbga-bibls-1457"> <author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Vorträge und kleinere Arbeiten 1905–1909</title>, <title>a. a. O.</title>, <ref type="pub-" target="../vol-21/21024.xml#p341">S. 341–347</ref></bibl></note>) als ihr entschlossener Anhänger. So kam ich im Herbst <date when="1909">1909</date> ins praktische Amt, und zwar als <foreign xml:lang="fre">pasteur suffragant</foreign> an die deutsche reformierte Gemeinde in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, die ich infolge von Vakanz der Hauptstelle sofort ein halbes Jahr lang allein zu versehen hatte. Der Genius Loci (ich hatte ausgerechnet in <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> Auditoire allsonntäglich zu predigen) mag es veranlaßt haben, daß ich mich hier neben dem immer und immer wieder gelesenen <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> mit starken Eindrücken in <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> Institutio vertiefte. Ich erlebte aber keine <foreign xml:lang="lat">subita conversio</foreign><note xml:id="n11">Wie <persName ref="kbga-actors-77">J. Calvin</persName> nach seinem Selbstzeugnis in der <bibl corresp="kbga-bibls-29">Vorrede zu seinem Psalmenkommentar:  <abbr ref="kbga-abbreviations-67">CR</abbr> <biblScope unit="volume">59</biblScope> (= <title level="m">Calvini opera 31</title>), <biblScope>col. 21</biblScope>.</bibl></note>, meinte vielmehr idealistisch-romantische und reformatorische Theologie sehr wohl in mir vereinigen zu können. In diesem Sinn habe ich damals eine größere Abhandlung über Glaube und Geschichte<note xml:id="n12"><bibl corresp="kbga-bibls-1459"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a">Der christliche Glaube und die Geschichte</title> (überarbeitete und stark erweiterte Fassung eines Vertrags vom <date when="1910-10-05">5.10.1910</date>), in: <title level="j">Schweizerische Theologische Zeitschrift</title>, <biblScope unit="issue">Jg. 29 (<date when="1912">1912</date>)</biblScope>, <biblScope>S. 1–18.49–72</biblScope></bibl>; jetzt in: <bibl corresp="kbga-bibls-1460"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Vorträge und kleinere Arbeiten 1909–1914
               </title>, in Verbindung mit <editor>H. Helms</editor> und <editor>Fr.- W. Marquardt</editor> hrsg. von <editor>H.-A. Drewes</editor> und <editor>H. Stoevesandt</editor> (<title level="s">Gesamtausgabe, Abt. III</title>), <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                        <date when="1993">1993</date>, <ref type="pub-" target="../vol-22/22026.xml#p155">S. 155–212</ref>.</bibl></note> drucken lassen, die besser ungedruckt geblieben wäre. In <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> lernte ich <persName ref="kbga-actors-26">Nelly Hoffmann</persName> kennen, die <date when="1913">1913</date> meine Frau geworden ist. Die Absicht, in <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> den Lic. Theol. zu erwerben, kam aus inneren und äußeren Hemmungen nicht zur Ausführung. Der Betrieb der wissenschaftlichen Theologie begann mir, je länger ich zu predigen und zu unterrichten hatte, «irgendwie» fremd und rätselhaft zu werden. In verstärktem Maße geschah dies, als ich <date when="1911">1911</date>, wie einst mein <rs type="person" ref="kbga-actors-21">Vater</rs>, in den <placeName ref="kbga-places-152">Aargau</placeName> kam: in die Bauern- und Arbeitergemeinde <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, in der mir, nicht ohne Einfluß der damals auf ihrem Höhepunkt stehenden Verkündigung von <persName ref="kbga-actors-240">Kutter</persName> und <persName ref="kbga-actors-330">Ragaz</persName>, die soziale Frage und Bewegung brennend wichtig wurden. In dem Klassengegensatz, den ich in meiner Gemeinde konkret vor Augen hatte, bin ich wohl zum ersten Male von der wirklichen Problematik des wirklichen Lebens berührt worden. Dies hatte zur Folge, daß meine Beschäftigung mit der Theologie (der 1912 erfolgte Tod meines <rs type="person" ref="kbga-actors-21                         ">Vaters</rs> mochte das Seine dazu beitragen) sich <pb xml:id="p296" ed="pga"/> für Jahre auf die allerdings sehr sorgfältige Vorbereitung von Predigt und Unterricht reduzierte, während mein eigentliches Studium sich auf Fabrikgesetzgebung, Versicherungswesen, Gewerkschaftskunde und dgl. richtete und mein Gemüt durch heftige, durch meine Stellungnahme auf Seiten der Arbeiter ausgelöste, lokale und kantonale Kämpfe in Anspruch genommen war. Eine Wendung brachte erst der Ausbruch des Weltkriegs. Er bedeutete für mich konkret ein doppeltes Irrewerden: einmal an der Lehre meiner sämtlichen theologischen Meister in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>, die mir durch das, was ich als ihr Versagen gegenüber der Kriegsideologie empfand, rettungslos kompromittiert erschien — sodann am Sozialismus, von dem ich gutgläubig genug noch mehr als von der christlichen Kirche erwartet hatte, daß er sich jener Ideologie entziehen werde, und den ich nun zu meinem Entsetzen in allen Ländern das Gegenteil tun sah. In dieser heillosen Verlegenheit ist mir zuerst die prinzipiell an der christlichen Hoffnung orientierte Botschaft der <rs type="person" ref="kbga-actors-47 kbga-actors-48">beiden Blumhardt</rs> einleuchtend geworden. Ich verdanke die Bekanntschaft mit ihr meinem Freund <persName ref="kbga-actors-403">Eduard Thurneysen</persName>, der 7 Jahre lang neben mir aargauischer Pfarrer gewesen ist und mit dem ich in dieser Zeit zu unzähligen besorgten Aussprachen zusammengekommen bin. Noch dachte und predigte ich zunächst auf den alten Linien weiter. Noch hielt ich es gerade damals für geboten, nun gerade mich auch äußerlich der <orgName ref="kbga-actors-6132">sozialdemokratischen Partei</orgName> anzuschließen.<note xml:id="n13">Datum des Eintritts: <date when="1915-02-01">1.2.1915</date>.</note> Über den liberal-theologischen und über den religiös-sozialen Problemkreis hinaus begann mir doch der Gedanke des Reiches Gottes in dem biblischen real-jenseitigen Sinn des Begriffs immer dringlicher und damit die allzulange als selbst- verständlich behandelte Textgrundlage meiner Predigten, die Bibel, immer problematischer zu werden. Immer noch reichlich naiv wurde eines bestimmten Tages im Jahre 1916 zwischen <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> und mir ausgemacht, daß man sich zwecks weiterer Klärung der Lage der wissenschaftlichen Theologie wieder zuzuwenden habe. Hätten wir gewußt, was kam, wir würden wohl auch dazu die Parrhesie nicht gefunden haben. Am folgenden Morgen fand ich mich, umgeben von einem Stoß von Kommentaren etc., vor dem Römerbrief des Apostels <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> mit der, wie mir schien, ganz neu aufzuwerfenden Frage nach dem, was denn nun eigentlich dastehe. Aus den Notizen, die ich mir darüber zu <pb xml:id="p297" ed="pga"/> machen pflegte, ist nachher das bekannte umstrittene Buch geworden.<note xml:id="n14"><bibl corresp="kbga-bibls-119"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Der Römerbrief</title>, <pubPlace>Bern</pubPlace> <date when="1919">1919</date> = <title level="a"><ref type="pub-" target="../vol-16/16001.xml">Der Römerbrief (Erste Fassung) 1919</ref></title>, hrsg. von <editor>H. Schmidt</editor> (<title level="s">Gesamtausgabe, Abt. II</title>), <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                        <date when="1985">1985</date></bibl></note> Es stand mehr, als ich selbst merkte, unter starkem Einfluß <rs type="person" ref="kbga-actors-38">bengel</rs>-<rs type="person" ref="kbga-actors-306">oetinger</rs>-<rs type="person" ref="kbga-actors-35">beck</rs>’scher und (auf dem Umweg über <persName ref="kbga-actors-240">Kutter</persName> auch <rs type="person" ref="kbga-actors-356">schellingscher</rs>) Gedanken, die sich nachher für das, was zu sagen war, als nicht tragfähig erwiesen. Ich habe das Buch zunächst wirklich nur für mich selbst und etwa zur privaten Erbauung von <persName ref="kbga-actors-403">Eduard Thurneysen</persName> und anderen Mitbekümmerten geschrieben. Von den Weiterungen, die es nach sich ziehen sollte, hatte ich auch 1918 noch keine Ahnung, als ich es mit Hilfe eines befreundeten Großkaufmanns in einem Berner Verlag erscheinen ließ, wo es durch eine mit <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> zusammen herausgegebene kleine Predigtsammlung<note xml:id="n15"><bibl corresp="kbga-bibls-1461"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author> / <author ref="kbga-actors-403">E. Thurneysen</author>, <title level="m">Suchet Gott, so werdet ihr leben!</title>, <pubPlace>Bern</pubPlace>
                        <date when="1917">1917</date>.</bibl></note> vorbereitet war. Daß ich Dinge gedacht und ausgesprochen hatte, die ich vor einer größeren Öffentlichkeit zu verantworten haben werde, das begann mir erst klar zu werden, als ich im September 1919, zu einem Vortrag an der religiös-sozialen Tagung in <placeName ref="kbga-places-334">Tambach (Thür.)</placeName><note xml:id="n16"><bibl corresp="kbga-bibls-1462"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Der Christ in der Gesellschaft. Eine Tambacher Rede</title>, <pubPlace>Würzburg</pubPlace> <date when="1920">1920</date></bibl> (= <bibl corresp="kbga-bibls-929"><abbr ref="kbga-abbreviations-306">W.G.Th.</abbr>, <biblScope>S. 33–69</biblScope></bibl>).</note> aufgefordert, zum ersten Mal der gänzlich veränderten Lage im <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> der Nachkriegszeit ansichtig wurde. Hier begegnete ich u. a. dem Stelzendorfer Pfarrer <persName ref="kbga-actors-137">Friedrich Gogarten</persName>, der auf <hi rend="i">seinem</hi> Dorf auf ganz anderen Wegen in ganz ähnliche Sorgen und Erwägungen wie ich verwickelt worden war. Hier fand ich auf einmal einen Kreis und Ausblick auf weitere Kreise von Menschen, zu deren Unruhe sich meine Versuche verhielten wie Antworten zu Fragen — Antworten, die mir doch gerade in dem nun anhebenden Verkehr mit diesen deutschen Zeitgenossen unter der Hand selber wieder zu Fragen wurden. Die Begrüßung mehr als eines dieser nach Realitäten hungrigen Geister ließ mich stutzig werden, ließ mich die Frage nach dem biblischen Sinn des «Reiches Gottes» ein zweites Mal aufwerten, angeregt durch die posthumen Veröffentlichungen von <persName ref="kbga-actors-312">Overbeck</persName>, durch den mit Hilfe meines jüngsten <rs type="person" ref="kbga-actors-23">Bruders</rs> (Privatdozent der Philosophie in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>)<note xml:id="n17"><persName ref="kbga-actors-23">Heinrich Barth</persName> (<date from="1890-02-03" to="1965-05-22">3.2.1890–22.5.1965</date>), <date when="1920">1920</date> in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> habilitiert mit der Arbeit <bibl corresp="kbga-bibls-1775"><title level="m">Die Seele in der Philosophie Platons</title>, <pubPlace>Tübingen</pubPlace>
                                <date when="1921">1921</date></bibl>; <date when="1928">1928</date> a.o., <date when="1942">1942</date> o. Prof. für Philosophie in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>.</note> von <persName ref="kbga-actors-322">Plato</persName> her neuverstandenen <persName ref="kbga-actors-216">Kant</persName>, durch die jetzt erst in gewisser <pb xml:id="p298" ed="pga"/> Auswahl verstandenen <persName ref="kbga-actors-221">Kierkegaard</persName> und <persName ref="kbga-actors-530">Dostojewski</persName> — während gleichzeitig gehaltene Serienpredigten über den Epheser- und den 2. Korintherbrief<note xml:id="n18">Einige der Predigten über den 2. Korintherbrief, 1920 in <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> gehalten, sind veröffentlicht in: <bibl corresp="kbga-bibls-935"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author> / <author ref="kbga-actors-403">E. Thurneysen</author>, <title level="m">Komm Schöpfer Geist! Predigten</title>, <pubPlace>München</pubPlace>
                        <date when="1924">1924</date>, <biblScope>S. 190–199.200–212.224–234.246–256.257–265</biblScope>.</bibl></note> mich weiter in <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> selbst hineinführten —, dafür unabhängiger von der altwürttembergischen und sonstwie spekulativen Theologie und in jetzt erst klargewordener und ausgesprochener offener Opposition zu <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>, dessen Unbrauchbarkeit nachher von <persName ref="kbga-actors-63">Emil Brunner</persName> im Zusammenhang dargestellt worden ist.<note xml:id="n19"><bibl corresp="kbga-bibls-1464"><author ref="kbga-actors-63">E. Brunner</author>, <title level="m">Die Mystik und das Wort. Der Gegensatz zwischen moderner Religionsauffassung und christlichem Glauben dargestelllt an der Theologie Schleiermachers </title>, <pubPlace>Tübingen</pubPlace> <date when="1924">1924</date>.</bibl> Vgl. dazu <bibl corresp="kbga-bibls-1465"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a">Brunners Schleiermacherbuch</title>, in: <title level="j"><abbr ref="kbga-abbreviations-313">ZdZ</abbr></title>, <biblScope unit="issue">Jg. 2 (<date when="1924">1924</date>)</biblScope>, <biblScope>S. 49–64</biblScope></bibl>; jetzt in: <bibl corresp="kbga-bibls-1466"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925</title>, hrsg. von <editor>H. Finze</editor> (<title level="s">Gesamtausgabe, Abt. III</title>), <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                        <date when="1990">1990</date>, <ref type="pub" target="../vol-19/19019.xml#p401"> S. 401–425</ref>.</bibl></note> Das erste Dokument dieser Wendung ist der Aarauer Konferenzvortrag «Biblische Fragen, Einsichten und Ausblicke» von 1920.<note xml:id="n20"><placeName ref="kbga-places-43">München</placeName> <date when="1920">1920</date> (= <bibl corresp="kbga-bibls-929"><abbr ref="kbga-abbreviations-306">W.G.Th.</abbr>, <biblScope>S. 70–98</biblScope></bibl>).</note> Von da an überstürzten sich die Dinge. Der Römerbrief ging an einen den Kairos besser erfassenden Münchener Verleger über, dem ich ihn aber zunächst nach Absatz der ersten Auflage wieder entreißen mußte, um ihn einer völligen Umgestaltung zu unterziehen.<note xml:id="n21"><bibl corresp="kbga-bibls-48"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Der Römerbrief. Zweite Auflage in neuer Bearbeitung</title>, <pubPlace>München</pubPlace> <date when="1922">1922</date> (<pubPlace>Zürich</pubPlace>
                        <date when="1989">1989</date><edition>15</edition>).</bibl></note> Mitten in dieser Arbeit überraschte mich eines Morgens im <date when="1921-02">Februar 1921</date> die Anfrage des alten Pfarrers <persName ref="kbga-actors-170">Heilmann</persName> und später des <orgName ref="kbga-actors-8245">preußischen Kultusministeriums</orgName>, ob ich die in <placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName> zu errichtende Honorarprofessur für reformierte Theologie zu übernehmen willens sei. Ich kann jetzt, 6 Jahre später, wohl gestehen, daß ich damals die reformierten Bekenntnisschriften nicht einmal besaß, geschweige denn gelesen hatte, um von allerhand anderen ungeheuerlichen Lücken meines Wissens nicht zu reden. Wenn ich trotzdem nach kürzester Besinnung zusagte, so geschah es aus der unmittelbaren Empfindung, daß nach Lage der Dinge mein Ort bei der deutschen theologischen Jugend sei und nicht anderswo, und in der blinden Zuversicht, daß es mit der Wissenschaft und — mit der Obsorge für meine munter heranwachsende Kinderschar da draußen irgendwie gehen müsse und werde. So übersiedelten wir im Oktober, 14 Tage <pb xml:id="p299" ed="pga"/> nachdem die 2. Auflage des Römerbriefs fertig geworden war und unter allerlei stürmischen Ereignissen in meiner Gemeinde, in die ferne Stadt <persName ref="kbga-actors-339">Albrecht Ritschls</persName>, wo ich mit einer Sicherheit, die mir heute wieder unbegreiflich ist, alsbald die Bücher aufschlug, über deren Inhalt ich nun unversehens und sofort akademische Vorträge zu halten berufen war. Es fand sich zum Glück, daß meine Theologie, wie sie bis dahin geworden war, reformierter, calvinischer war, als ich selbst gewußt hatte, so daß ich meiner konfessionellen Sonderaufgabe mit Freude und gutem Gewissen nachgehen konnte. Die gewisse Unbestimmtheit meines Lehrauftrags sorgte dafür, daß ich die Aneignung wenigstens der nötigsten Stoffe, die ich, auf diese Zukunft nicht gefaßt, früher versäumt hatte, Schritt für Schritt wenigstens in etwas nachholen konnte. Trost und Ermunterung war es mir, als ich im Februar 1922 von der Kunde überrascht wurde, daß ich von der <orgName ref="kbga-actors-5258">theologischen Fakultät Münster</orgName> zum D. Theol. ernannt worden sei. Und für die Dankbarkeit, mit der ich mich von seiten vieler Göttinger Studenten alsbald umgeben sah, war ich ihnen dankbarer, als sie wissen konnten. Aus einer in <placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName> gehaltenen Vorlesung ist 1924 das Buch über <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.15">1.Kor. 15</ref> hervorgegangen.<note xml:id="n22"><bibl corresp="kbga-bibls-994"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Die Auferstehung der Toten. Eine akademische Vorlesung über 1. Kor. 15</title>, <pubPlace>München</pubPlace> <date when="1924">1924</date> (<pubPlace>Zollikon-Zürich</pubPlace>
                        <date when="1953">1953</date><edition>4</edition></bibl>).</note> Es waren freilich saure Jahre, da ich fortwährend nicht nur gleichzeitig lernen und lehren, sondern mich auch noch als Vertreter einer neuen theologischen Richtung in Form von Vorträgen und öffentlichen Diskussionen nach allen möglichen Richtungen legitimieren bzw. meiner Haut wehren mußte.<note xml:id="n23">Die Vorträge und öffentlichen Auseinandersetzungen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> aus der Göttinger Zeit sind jetzt gesammelt in dem Band <bibl corresp="kbga-bibls-451"><title level="m">Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925</title></bibl> (s. <ref type="pub" target="#fn_n19">Anm. 19</ref>).</note> Und daß der Fremdling aus Neutralien das Deutschland der Nachkriegszeit nun von allen Seiten kennen lernte, dafür sorgte die Inflationszeit und die in <placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName> besonders lebhaften Erregungen des Ruhrkampfes. Die Herausgabe der Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-6169">Zwischen den Zeiten</orgName>» gemeinsam mit <persName ref="kbga-actors-275">Georg Merz</persName>, <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> und <persName ref="kbga-actors-137">Gogarten</persName> (seit 1923) schuf neue Möglichkeiten, aber auch neue Sorgen, Verantwortlichkeiten und Angriffsflächen. Aber es war doch so, daß ich aus den Ferien in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>, wo ich im «<placeName ref="kbga-places-100">Bergli</placeName>» meines Freundes <persName ref="kbga-actors-316">Rudolf Pestalozzi</persName> am <placeName ref="kbga-places-362">Zürichsee</placeName> eine zweite Heimat habe, immer gerne wieder nach <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> und zu den deutschen Menschen zurückkehr<pb xml:id="p300" ed="pga" break="no"/>te. Ende des Sommersemesters <date when="1925">1925</date>, als ich eben meinen ersten dreisemestrigen Kurs über Dogmatik hinter mir hatte<note xml:id="n24">Unter dem <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> indirekt aufgenötigten (s. Anh. i und 3) Titel <bibl corresp="kbga-bibls-219">«<title level="m">Unterricht in der christlichen Religion</title>» bisher in <title level="s">Abt. II der Gesamtausgabe</title> erschienen: <biblScope unit="volume">Bd. I</biblScope>, hrsg. von <editor>H. Reiffen</editor>, <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                        <date when="1985">1985</date></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-115"><biblScope unit="volume">Bd. II</biblScope>, hrsg. von <editor>H. Stoevesandt</editor>, <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                        <date when="1990">1990</date></bibl>.</note>, erhielt ich die Nachricht, daß wiederum die <orgName ref="kbga-actors-5258">evangelisch-theologische Fakultät Münster</orgName> mich zum o. Professor für Dogmatik und NTliche Exegese mit Erfolg vorgeschlagen habe. Wiederum hatte ich, nachdem mich eine gewisse Beengung meiner äußeren Stellung in <placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName> gelegentlich (wenn auch nicht allzusehr) gestört hatte, keinen Grund, dem Ruf des Vertrauens nicht vertrauensvoll zu folgen, und bereue es bis heute nicht, es getan zu haben. Möchte dies auf Gegenseitigkeit beruhen. Ein etwas schwieriger Fall, der in mehr als einer Hinsicht der kollegialen und christlichen Geduld bedürftig ist, werde ich wohl nach meiner Meinung immer bleiben.</p>
          <closer><placeName ref="kbga-places-44">Münster</placeName>, <date when="1927-03-26">26. März 1927</date><signed><persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName></signed></closer>
        </div>
        <div>
          <head rend="left">
            <hi rend="i">II. <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName>:</hi>
          </head>
          <p>a) <date when="1935">1935</date>:</p>
          <p>Indem ich mich noch kürzer fasse als mein Vorredner, rufe ich in Erinnerung, daß ich auf das S. S. <date when="1930">1930</date> nach <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName> berufen, am <date when="1934-11-26">26. November 1934</date> suspendiert, am <date when="1934-12-20">20. Dezember 1934</date> durch die <orgName ref="kbga-actors-8286">Dienststrafkammer</orgName> bei der Regierung in <placeName ref="kbga-places-94">Köln</placeName> mit Dienstentlassung bestraft, am <date when="1935-06-14">14. Juni 1935</date> durch das <orgName ref="kbga-actors-8283">Oberverwaltungsgericht</orgName> zu <placeName ref="kbga-places-183">Berlin-Charlottenburg</placeName> dieser Strafe enthoben, am 22. [21.!] Juni durch den Herrn Minister <persName ref="kbga-actors-347">Rust</persName> auf Grund von § 6 des Gesetzes zur Wiederherstellung…in den Ruhestand versetzt, am <date when="1935-06-25">25. Juni 1935</date> durch den Regierungsrat des <placeName ref="kbga-places-7">Kantons Baselstadt</placeName> zum ord. Professor an der <orgName ref="kbga-actors-5398">Universität Basel</orgName> ernannt wurde.</p>
          <closer><placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, <date when="1935-07-02">II. Juli 1935</date><signed><persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName></signed></closer>
        </div>

        <div>
          <p><pb xml:id="p301" ed="pga"/> b) <date when="1946">1946</date>:</p>
          <p>Die Sündflut ging <date when="1945">1945</date> vorüber, wie sie <date when="1933">1933</date> gekommen war. Im Sommer <date when="1946">1946</date> durfte ich von <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> zu einem Gastsemester nach <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName> zurückkehren und will nun meine <date when="1935">1935</date> in diesem Buche niedergelegten kriminalistischen Mitteilungen gern durch ein paar friedlichere Worte ergänzen.</p>
          <p>Der Mann, dem ich zweifellos die Voraussetzungen für mein späteres Verhältnis zur Theologie verdanke, war mein Vater <persName ref="kbga-actors-21">Fritz Barth</persName> (<date from="1856" to="1912">1856–1912</date>), der mir in dem stillen Ernst, in welchem er als Gelehrter und Lehrer den christlichen Dingen zugewendet war, ein unauslöschliches und oft genug mahnendes Vorbild geworden und geblieben ist. Die unmittelbare Anregung zum theologischen Studium meine ich meinem bei dem Berner Pfarrer <persName ref="kbga-actors-2">Robert Aeschbacher</persName> empfangenen Konfirmandenunterricht zu verdanken. Unter meinen akademischen Lehrern haben <persName ref="kbga-actors-146">H. Gunkel</persName>, <persName ref="kbga-actors-155">Ad. v. Harnack</persName>, <persName ref="kbga-actors-181">Wilh. Herrmann</persName>, <persName ref="kbga-actors-175">Wilh. Heitmüller</persName> und der Kirchenrechtler <persName ref="kbga-actors-117">Fritz Fleiner</persName> am stärksten und für die erste Phase meines Weges bestimmend auf mich gewirkt. Ich wollte Pfarrer werden und bin es 12 Jahre lang gewesen, ohne mich für das akademische Forschungs und Lehramt für berufen und geeignet zu halten. Direkt aus den Problemen des Pfarramtes heraus sah ich mich — etwa als 30jähriger zu einer Revision meiner theologischen Grundlage, soweit ich sie auf den Universitäten gewonnen hatte, genötigt. Der durch den geistvollen Züricher Pfarrer <persName ref="kbga-actors-240">Hermann Kutter</persName> vermittelte Einfluß von <persName ref="kbga-actors-47">Christoph Blumhardt</persName> führte mich zunächst schlicht zu einer konkreteren biblischen Exegese zurück. In diesem Stadium erreichte mich ein Ruf zum Honorarprofessor für reformierte Theologie in <placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName>, durch dessen Annahme ich von selbst an ein erneutes noch gründlicheres Studium der Reformatoren herangeführt und zu einer prinzipiellen Auseinandersetzung mit <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> und der ganzen direkt und indirekt durch ihn bestimmten neueren Theologie geführt wurde. Ich bin daher in <placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName>, <placeName ref="kbga-places-44">Münster</placeName> und <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName> manchen komplizierten Weg gegangen und habe durch das aufmerksame Hören und Fragen meiner deutschen Studenten viel neue Antriebe empfangen. Ich hatte in dieser Zeit (1921–1935) auch manchen ziemlich lebhaften Strauß zu bestehen, so daß ich für die 1933 ausbrechenden Kämpfe leidlich gerüstet war. Es widerfuhr mir dann doch, daß ich es allmählich oder zusehends lernte, mich im Zusammenhang mit einer großen sachlichen Centralisierung <pb xml:id="p302" ed="pga"/> auch wieder in einfachen Gedanken und Worten zu bewegen und auszudrücken und die positive Darlegung über der freilich immer wieder nötigen Kritik weniger in den Hintergrund treten zu lassen, als ich es in den rund 20 Jahren meiner Befreiung vom überlieferten System des 18. und 19. Jahrhunderts getan hatte. 1932 begann ich in <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName> mit der Fixierung meiner ziemlich groß angelegten ‹Kirchlichen Dogmatik›, an der ich nach den Ereignissen von 1933–1935 in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> weitergearbeitet habe. Mit ihrer Fortsetzung möchte ich die Zeit, die mir nach Erreichung meines 60. Lebensjahres noch gelassen ist, zubringen. Die Arbeit mit der theologischen Jugend von 1946 hat mich doch so stark interessiert, daß es mir aufrichtig leid tut, mich nicht verdoppeln und hier das Meinige zum Neuaufbau von Kirche und Staat beitragen zu dürfen.</p>
          <closer><placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName>, <date when="1946-08-12">12. August 1946</date><signed><persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName></signed></closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
