<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-53021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-53">Predigten 1907–1910</title>
        <title type="formal">Predigt Nr. 19</title>
        <title type="content">Predigt: 1.Korinther 2,12 (Reformationsfest)</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: 1.Korinther 2,12 (Reformationsfest), 7. November 1909</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/53021 (Stand: 11. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Predigten 1907–1910, hrsg. v. Zocher, Peter (Gesamtausgabe, Abt. I), Zürich 2018, S. .</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/53021</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1907–1910</title>
          <title type="text">Predigt Nr. 19: Predigt: 1.Korinther 2,12 (Reformationsfest)</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Zocher, Peter</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2018</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">21</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Predigt: 1 Kor 2,12 (Reformation), 7. November 1909. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/1462">KBA 997</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1909-11-07">7. November 1909</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>sermon</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-11T10:20:56+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-11T10:20:56+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
            <div type="sermon"> 
                <pb xml:id="p172" ed="pga"/>
                <div type="opener">
                <head>
                        <pb ed="A" rend="hidden" n="1"/>
                    <idno>19</idno>
                </head>
                
                    <dateline>
                        <placeName ref="kbga-places-67">
                            <hi rend="italic">Genf</hi></placeName>, <date when="1909-11-07">Sonntag, den
                            7. November 1909</date>
                    </dateline>
                        <head type="event">
                        <term type="Sachen" key="Reformationstag">Reformationsfest</term>
                    </head>
                    
                    <epigraph>
                        <cit>
                            <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.2.12">1.Korinther 2,12</ref>
                      
                            <quote>
                                <hi rend="italic" resp="kb">Wir haben nicht den Geist der Welt
                                    empfangen, sondern den Geist aus Gott, um zu schauen, was
                                    uns von Gott zu lieb getan ist.</hi>
                            </quote>
                        </cit>
                    </epigraph>
               
                <salute>Liebe Gemeinde!</salute>
                </div>
                <div type="main">
                <p> Zum Gedächtnis der <term type="Sachen" key="Reformation">Reformation</term>
                    sind wir heute versammelt. Was die <term type="Sachen" key="Reformation, Genfer">Genfer</term> Reformation des 16. Jahrhunderts
                    war und was sie dem heutigen Geschlecht zu sagen hat, das ist den <term type="Sachen" key="Protestanten / Protestantismus">Protestanten</term>
                    des ganzen Erdkreises und besonders denen der <placeName ref="kbga-places-67">Stadt</placeName>
                    <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> dies Jahr in
                    eindrücklicher Weise in Erinnerung gerufen worden.<note xml:id="n01">Gemeint sind die Feiern zu Ehren des 400. Geburtstags Johannes
                        Calvins. Zu den vom 2. bis 7. Juli 1909 in Genf stattgefundenen
                        Feierlichkeiten vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2545">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2544">
                                    <hi rend="italic">Les Jubilés de Genève en 1909</hi>, fasc.
                        1–3, Genf 1909</bibl>; <persName ref="kbga-actors-9179">M. Sallmann</persName>, <hi rend="italic">Reformatoren und Heilige als Brennpunkte
                            konfessioneller Gedächtniskulturen: Martin Luther, Karl Borromäus
                            und Johannes Calvin im Vergleich</hi>, in: Schweizerische
                        Zeitschrift für Religions- und Kulturgeschichte, Jg. 103 (2009),
                        S. 99–116, dort S. 111–114</bibl>.</note> Möchten
                    die Töne, die da angeschlagen worden sind, weiterklingen in der
                    evangelischen <term type="Sachen" key="Kirche, evangelische">Kirche</term>,
                    möchte der Same, der in jenen festlichen Tagen ausgestreut worden ist,
                    Wurzel gefasst haben und Wurzel fassen und Frucht bringen. Dann ist das
                    Calvin <pb ed="A" rend="hidden" n="2"/>
                    <term type="Sachen" key="Calvin-Feiern 1909">fest</term> etwas Anderes und
                    Besseres gewesen als die unzähligen Jubiläen und Erinnerungsfeiern, mit
                    denen unsre Zeit gesegnet ist.</p>
                <p>Am heutigen Tag stellen wir uns auf eine höhere Warte. Calvins <term type="Sachen" key="Reformation, Calvins">Reformation</term> war nur der
                    eine Arm des Stromes, der im 16. Jahrhundert hervorgebrochen ist, wir freuen
                    uns des Besondern, das sie uns gebracht hat, und wir werden uns hüten, dies
                    Besondere preiszugeben. Aber heute dürfen und wollen wir uns auf die
                    Reformation besinnen, die für alle evangelischen <term type="Sachen" key="Christen, evangelische">Christen</term> dieselbe ist. Im Sinn und
                    Geist Calvins wenden wir jetzt unsern Blick auf die Quelle jenes Stroms, <pb xml:id="p173" ed="pga"/> nach <placeName ref="kbga-places-65">Wittenberg</placeName>, nach der Wartburg im waldgrünen <placeName ref="kbga-places-337">Thüringland</placeName>, nach dem Kaisersaal zu
                        <placeName ref="kbga-places-676">Worms</placeName>.</p>
          
                    <q rend="block">
                        <lg>
                            <l>Da hab ich eines Führers Ruf gehört:</l>
                            <l>Der Kerker, schrie er, Geister, ist zerstört!</l>
                            <l>Das Tor gebrochen, offen ist die Bahn.</l>
                            <l>Befreit die Brüder! Auf! Empor! Hinan!<note xml:id="n02">
                                    <bibl corresp="kbga-bibls-2546">
                                        <persName ref="kbga-actors-1383">C. F. Meyer</persName>,
                                        <hi rend="italic">Huttens letzte Tage</hi>, LX: <hi rend="italic">Die
                                        Menschheit</hi>, V. 17–20 (ders., Sämtliche
                                    Werke in zwei Bänden, München 1968, Bd. 2,
                                S. 445)</bibl>.</note>
                            </l>
                        </lg>
                    </q>
                <p rend="noindent">Der Führer ist <hi rend="italic">
                            <persName ref="kbga-actors-261">Martin Luther</persName></hi>. Nicht nur, weil er der
                    Zeit nach der erste war, der mit Bewusstsein die alten Altäre verließ, die
                    neue Fahne hochhob. Was <term type="Sachen" key="Reformation">Reformation</term> war und ist in ihrem innersten Wesen, sehen wir in
                        <anchor type="note" xml:id="fn-a"/>keinem so wie in ihm<note type="textcritical" n="a" xml:id="na" target="fn-a"> Im Mskr. mit Bleistift korrigiert aus: «Luther».</note>. An theologischem und politischem Scharfsinn haben ihn <pb ed="A" rend="hidden" n="3"/> unsre schweizerischen <term type="Sachen" key="Reformatoren, schweizerische">Reformatoren</term>
                    <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> und <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> überragt, aber den
                    warmen Herzschlag des Neuen, der auch in ihnen war, sehen wir bei Luther
                    deutlicher, unmittelbarer, originaler. Was jenen bereits selbstverständlich
                    war, musste Luther erst erkämpfen. Jene sahen weiter als er, weil sie auf
                    seinen Schultern standen.</p>
                    <q rend="block">
                        <lg>
                            <l>In seiner Seele kämpft, was <hi rend="italic">wird</hi> und
                                    <hi rend="italic">war</hi>,</l>
                            <l>Ein keuchend hart verschlungen Ringerpaar.</l>
                            <l>Sein Geist ist zweier Zeiten Schlachtgebiet –</l>
                            <l>Mich wundert’s nicht, dass er Dämonen sieht!<note xml:id="n03">
                                    <bibl corresp="kbga-bibls-2547">
                                        <persName ref="kbga-actors-1383">C. F. Meyer</persName>,
                                        <hi rend="italic">Huttens letzte Tage</hi>, XXXII:
                                        <hi rend="italic">Luther</hi>, V. 11–14 (a.a.O.,
                                    S. 408)</bibl>.</note>
                            </l>
                        </lg>
                    </q>
                <p rend="noindent">Nein, je näher der Quelle, desto jäher und zerrissener die
                    felsigen Ufer, das darf uns in der Tat nicht wundern, es muss so sein.</p>
                <p> So können wir in <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName>
                    Art und Wesen erkennen, was die Reformation einst gewesen ist. Und wenn wir
                    erkennen, was gewesen ist, so erkennen und verstehen wir, was evangelisches
                        <term type="Sachen" key="Christentum, evangelisches">Christentum</term>
                    ist und sein soll. Sein soll! sage ich, und es weist uns die <term type="Sachen" key="Reformationstag">Reformationsfeier</term> von der
                        <term type="Sachen" key="Vergangenheit">Vergangenheit</term> in die
                        <term type="Sachen" key="Gegenwart">Gegenwart</term> und <term type="Sachen" key="Zukunft">Zukunft</term>, vom Erkennen zum Wollen, vom
                    Verstehen zum Glauben und Handeln.</p>
                <p> Zwei Linien meine ich in Luthers reformatorischem <term type="Sachen" key="Reformation, Luthers reformatorischer Charakter">Charakter</term>
                    zu sehen. Beide berühren sich, beide sind aber so einfach wie folgenschwer.
                    Die eine besteht in der radikalen Abstoßung des Menschen<pb xml:id="p174" ed="pga" break="no"/>geistes <anchor type="note" xml:id="fn-b"/>aus dem<note type="textcritical" n="b" xml:id="nb" target="fn-b">Im Mskr. mit Bleistift korrigiert aus: «im».</note>
                     Leben <pb ed="A" rend="hidden" n="4"/> der <term type="Sachen" key="Reformation, Abstoßung des Menschengeistes aus der Religion">Religion</term>, die andre in einer ebenso radikalen Unterwerfung und
                    Hingabe an <term type="Sachen" key="Reformation, Unterwerfung und Hingabe an Gott">Gott</term> selbst.
                    Beides zusammen macht den Kern und Stern der Reformation aus. Was Beides
                    gewesen ist und was Beides uns zu sagen hat, wollen wir zu sehen
                    versuchen.</p>
                <div>
                    <head>I</head>
                    <p rend="noindent">
                            <hi rend="italic">Wir haben nicht den Geist der Welt
                        empfangen</hi>, das war der erste Satz, den die <term type="Sachen" key="Reformation">Reformation</term> der Religion der römischen
                            <term type="Sachen" key="Religion, römisch-katholische">Kirche</term> entgegenstellte. Und deshalb war der eine Grundzug
                        der Reformation <term type="Sachen" key="Reformation, Verneinung">Verneinung</term>, <term type="Sachen" key="Reformation, Abstoßung">Abstoßung</term>, <term type="Sachen" key="Reformation, Zerstörung">Zerstörung</term>. Die Verneinung des Vorhandenen war es, was der
                        Trompete den deutlichen Ton gab, als <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> am 31. Oktober 1517 seine 95
                        Thesen gegen den Ablass an die Türe der Schlosskirche zu <placeName ref="kbga-places-65">Wittenberg</placeName> anschlug. Die
                        Verneinung hat damals <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> geweckt, wegbereitend für die neue Bejahung.
                        Wenn ein unterirdisches Wasser ausbrechen will, kündigt es sich an durch
                        weggetriebenes Gestein und Geschiebe, dann erst wird der volle Strom
                        sichtbar, und immer noch hat er zu kämpfen mit den Widerständen, zu
                        beseitigen, aufzuräumen. So haben alle religiösen Vorwärtsbewegungen
                        begonnen als Revolutionen neuer <term type="Sachen" key="Frömmigkeit">Frömmigkeit</term> gegen altgewordene. So ist Reformation in erster
                        Linie <term type="Sachen" key="Reformation, Gegensatz">Gegensatz</term>.
                            <pb ed="A" rend="hidden" n="5"/> Gegensatz zu was? Zum Mittelalter, zu
                        Rom, zum Aberglauben, zur Verdummung, zur Scheinheiligkeit, zur
                        Irrlehre, zum Papst, so hört man wohl auf diese Frage antworten. Mir
                        sind alle diese Antworten, soviel Richtiges sie enthalten, zu unfein, zu
                        pfaffenfresserisch polternd. Das Poltern gegen den <term type="Sachen" key="Katholizismus">Katholizismus</term> macht noch lange keinen
                            <term type="Sachen" key="Protestanten / Protestantismus">Protestanten</term>. Und sie scheinen mir zu unwesentlich, zu
                        oberflächlich, sie berühren zu wenig den Kern der Sache, die <term type="Sachen" key="Religion">Religion</term> selbst, um die es sich
                        doch dabei handelt.</p>
                    <p>Wir haben nicht den Geist der Welt empfangen. Der Geist der Welt ist
                        nichts Anderes als der Geist des Menschen. Die Reformation, Luther an
                        der Spitze, hat proklamiert, dass Religion, <term type="Sachen" key="Glaube">Glaube</term>, <term type="Sachen" key="Frömmigkeit">Frömmigkeit</term> etwas ganz Anderes sei als das Denken und Wollen
                        des <term type="Sachen" key="Mensch, Denken und Wollen">Menschengeistes</term>. Das war ihr Gegensatz und das ist er, denn
                        er ist noch lange nicht durchgekämpft.</p>
                    
                    <p> <pb rend="noPipe" xml:id="p175" ed="pga"/> Den Katholizismus vergleiche ich mit einem seiner gewaltigen Dome. Tief
                        in der Erde ruhen die breiten Fundamente, mächtig und massig gewinnen
                        die Mauern und Pfeiler die Höhe, ein riesiger Block auf dem andern, wie
                        von Zyklopenhänden geschichtet, leicht und gefällig vereinen sich die
                        Massen zur gotischen Form, schmächtiger und durchsichtiger wird das
                        Ganze, je mehr es emporwächst, luftig scheinbar und fein krönt das Werk
                        der schwindelnd hohe Helm mit der Kreuzblume, und doch ist Alles harter,
                            <pb ed="A" rend="hidden" n="6"/> solider Stein bis zuletzt. So stand ich
                        einmal in der Dämmerung eines Wintermorgens im <term type="Sachen" key="Kölner Dom">Dom</term> zu <placeName ref="kbga-places-94">Köln</placeName>.<note xml:id="n04">Am 28.12.1908 berichtete
                            Barth noch von <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName>
                            aus in einem Brief an seine Eltern von einer vorweihnachtlichen
                            Reise nach <placeName ref="kbga-places-94">Köln</placeName> und bemerkte
                            unter anderem: «Aber mit den Spitzbögen des Doms habe ich neue
                            Freundschaft geschlossen» (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9208.74</idno>).</note> War es die
                        Dämmerung, waren es die leichten Weihrauchwolken einer frühen Messe,
                        genug, dem hohen Gewölbe schien die Decke zu fehlen, es war, als türmten
                        sich die Quadern der Säulen fort ins Unendliche, erdentsprossen,
                        himmelragend. Das ist Katholizismus. So türmt nach seiner Anschauung die
                        gotterleuchtete <term type="Sachen" key="Vernunft, gotterleuchtete">Vernunft</term> Satz auf Satz und endet mit der vernünftigen
                        Erkenntnis <term type="Sachen" key="Vernunft, und Erkenntnis Gottes">Gottes</term> wie der Turm mit der Kreuzblume. So türmt der freie
                            <term type="Sachen" key="Wille, freier">Wille</term> Leistung auf
                        Leistung, Anstrengung auf Anstrengung und endigt mit der im Geheimnis
                        sich verlierenden Vereinigung mit Gott, wie der Schlussstein des
                        Gewölbes sich in der Dämmerung verliert. Das Natürliche erhebt sich zum
                        Übernatürlichen, der Mensch steigt auf zu Gott, je reiner sein Denken,
                        je vollkommener sein Wille wird. Und die gesetzmäßigen Formen, in denen
                        das Denken und Wollen vor sich geht, bilden die Kirche, die große, für
                        alle Menschen zum Heil notwendige <term type="Sachen" key="Kirche, Heilsanstalt">Anstalt</term>, die ihnen sagt, wie sie
                        zu denken und wie sie zu handeln haben, um Gottes teilhaftig zu werden.
                        Die Kirche verwaltet die geheimnisvolle <term type="Sachen" key="Kirche, Verwalterin der Gotteskraft">Gotteskraft</term>, durch
                        die die Anstrengungen des Menschengeistes in gottwohlgefällige Opfer
                        verwandelt werden. Die Kirche, die den Sätzen der menschlichen <term type="Sachen" key="Vernunft">Vernunft</term> göttliche Autorität
                        gibt, die Kirche, die den Leistungen des menschlichen Willens <pb ed="A" rend="hidden" n="7"/> göttlichen Wert verleiht, das ist <term type="Sachen" key="Katholizismus">Katholizismus</term>. So steht
                        nach seiner Anschauung <hi rend="italic">der</hi> Mensch Gott am nächsten, der
                        durch besondere Anstrengung seines Willens seinen natürlichen Menschen
                        am meisten gesteigert hat, und das ist der <term type="Sachen" key="Priester, katholisch">Priester</term>, der <term type="Sachen" key="Mönch / Mönchtum">Mönch</term>; so findet die <term type="Sachen" key="Frömmigkeit">Frömmigkeit</term> in dem Augen<pb xml:id="p176" ed="pga" break="no"/>blick ihren Höhepunkt, da durch die Vollmacht
                        eines solchen vollkommenen Menschen Brot und Wein in den Leib und das
                        Blut des Herrn sich <term type="Sachen" key="Katholizismus, Altarsakrament">wandelt</term>, da die <term type="Sachen" key="Natur">Natur</term> sichtbar Gott wird.</p>
                    <p> Durch diese ganze Rechnung hat die <term type="Sachen" key="Reformation">Reformation</term>, <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> zuerst, einen dicken Strich gezogen. Nicht ohne
                        Vorgänger. Ein <persName ref="kbga-actors-555">Franz von Assisi</persName> hatte bereits
                        zurückgerufen von der Menschenlehre und vom Menschengesetz zum
                        Evangelium Christi, das unmittelbares Leben, unmittelbarer Gehorsam
                            sei.<note xml:id="n05">
                                <persName ref="kbga-actors-555">Franziskus von Assisi</persName> (um
                            1181–1226), Gründer des Franziskanerordens, dessen Angehörige
                            sich nach den verschiedenen, von Franziskus verfassten Ordensregeln
                            um ein evangeliumsgemäßes Leben in der Nachfolge Jesu bemühen und
                            dabei asketische Armut mit Demut und unbedingtem Gehorsam verbinden
                            sollten.</note> Und aus seinem <term type="Sachen" key="Franziskaner">Orden</term> sind Männer hervorgegangen, die den
                        Mut und die Wahrhaftigkeit hatten, inmitten der theologischen <term type="Sachen" key="Theologie, Schulen">Schulen</term> die Behauptung
                        zu vertreten, die natürliche Vernunft werde nie zu Gott führen, <term type="Sachen" key="Glaube, und Erkenntnis">Glaube</term> sei etwas
                        total Anderes als die Sätze der Erkenntnis.<note xml:id="n06">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2548">
                                    <persName ref="kbga-actors-9180">A. A. van Ruler</persName>, Art. «Glaube IV. Dogmengeschichtlich», in: RGG<hi rend="sup">3</hi> II, Sp. 1597–1601, dort Sp. 1599f.</bibl>:
                            «Bei [den Franziskanern] Duns Scotus und Ockham ändert sich
                            [gegenüber Thomas] die Lage aufs neue. Man spricht der natürlichen,
                            philosophischen Erkenntnis göttlicher Dinge alle Gewißheit ab.
                            […] Man betont jetzt das Gewißheitsgefühl, das den Menschen
                            erfüllt. Mit den kirchlichen Ordnungen sind auch die kirchlichen
                            Lehren von Gott gesetzt; sie ermöglichen dem Menschen die
                            Realisierung seiner Bestimmung […].»</note> Endlich jene
                        tiefen deutschen Denker, die in mancherlei Form immer wieder
                        behaupteten, «dass alle unsre Vollkommenheit und alle unsre Seligkeit
                        liegt daran, dass der Mensch durchgehe und überwinde alle Geschaffenheit
                        und alle Zeitlichkeit und alles Wesen und gehe in den Grund, der
                        grundlos ist.»<note xml:id="n07">Es handelt sich um einen
                            <persName ref="kbga-actors-534">Meister Eckhart</persName> (um 1260–1328) zugeschriebenen Spruch;
                            vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2549">
                                    <persName ref="kbga-actors-9181">A. Lasson</persName>,
                                <hi rend="italic">Meister Eckhart, der Mystiker. Zur Geschichte der
                                religiösen Speculation in Deutschland</hi>, Berlin 1868,
                            S. 192; Fr. Pfeiffer (Hrsg.)</bibl>, <bibl corresp="kbga-bibls-2550">
                                    <hi rend="italic">Meister Eckhart</hi> (Deutsche
                            Mystiker des 14. Jahrhunderts, Bd. 2), Leipzig 1857,
                            S. 619,24–28</bibl>.</note> Das alles war die Morgenröte eines
                        bessern Tages. Der Tag selbst brach an mit Luther.</p>
                    <p> <pb ed="A" rend="hidden" n="8"/> Nicht Menschengedanken, nicht Menschenwerk
                        führt zu Gott.</p>
                        <q rend="block">
                            <lg>
                                <l>Bei dir gilt nichts denn Gnad und Gunst,</l>
                                <l>Die Sünde zu vergeben;</l>                
                                <l> <pb rend="noPipe" xml:id="p177" ed="pga"/> Es ist doch unser Tun umsonst</l>
                                <l>Auch in dem besten Leben.</l>
                                <l>Vor dir niemand sich rühmen kann;</l>
                                <l>Des muss sich fürchten jedermann</l>
                                <l>Und deiner Gnade leben.<note xml:id="n08">
                                        <bibl type="song" corresp="kbga-songs-51">Strophe
                                        2 des Liedes «Aus tiefer Not schrei ich zu dir» von 
                                            <persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName> (RG 83; EG 299)</bibl>.</note>
                                </l>
                            </lg>
                        </q>
                    <p rend="noindent">«So ist es offenbar, dass kein äußerliches Ding den
                        Menschen frei noch fromm machen kann», sagt <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> ein andermal;<note xml:id="n09">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1302">
                                    <persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName>, <hi rend="italic">Von der Freiheit eines
                                Christenmenschen</hi> (1520): «So ists offenbar, das keyn
                            eußerlich ding mag yhn frey, noch frum machen» (WA 7,
                            21,20f.)</bibl>.</note> das war die große Verneinung, die er dem stolzen
                        Bau der katholischen <term type="Sachen" key="Religion, katholische">Religion</term> entgegenstellte und durch die er die tiefe
                        Erkenntnis des <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> wieder
                        zum Leben erweckte, dass wir nicht den Geist der Welt empfangen
                        haben.</p>
                    <p> Und nun ist es das Merkwürdige, dass die <term type="Sachen" key="Reformation">Reformation</term> eben durch diese radikale
                        Verneinung des Menschengeistes, die uns zunächst so fremd und finster
                        berühren möchte, dem Denken und Wollen des <term type="Sachen" key="Mensch, Denken und Wollen">Menschengeistes</term> seine
                        Freiheit und <term type="Sachen" key="Reformation, Freiheit und Würde des Menschen">Würde</term>
                        zurückgegeben hat, die in dem Steingebäude des <term type="Sachen" key="Katholizismus">Katholizismus</term> zu ersticken drohte. Luther
                        ist es aufgegangen, dass das <term type="Sachen" key="Gesetz">
                                <hi rend="italic">Gesetz</hi></term>, von dem die katholische <term type="Sachen" key="Kirche, katholische">Kirche</term> so viel
                        redete, etwas ganz Andres sei als eine Lehre, was für <term type="Sachen" key="Werke">Werke</term> zu tun oder zu lassen seien
                        aus Furcht der Strafe oder Liebe des Lohnes. Er hat erkannt, dass das
                        Gesetz unsres Herzens Grund, uns <pb ed="A" rend="hidden" n="9"/> selbst
                        fordert, dass diesem Fordern nie genug getan sein kann durch Anstrengung
                        und Leistung, dass es kein Ende, keine abschließende Kreuzblume kennt,
                        sondern streng und erhaben auch dem Vollkommensten immer höhere Ziele
                        setzt. Und Luther hat bestimmt und scharf den Anspruch der Schulweisheit
                        zurückgewiesen, als ob sie im Stande sei, eine menschliche Erkenntnis
                            <term type="Sachen" key="Vernunft, und Erkenntnis Gottes">Gottes</term> zu erweisen. |</p>
                    <p>Eben damit ist dem menschlichen <term type="Sachen" key="Reformation, Würde des menschlichen Denkens">
                                <hi rend="italic">Denken</hi></term> seine Würde zurückgegeben, es ist
                        von da an freies Denken, nicht mehr eine Magd der Kirche und ihrer
                        Satzungen. Dank dieser Befreiungstat sind die folgenden Jahrhunderte
                        Jahrhunderte einer <term type="Sachen" key="Reformation, und Wissenschaft">Wissenschaft</term> geworden,
                        wie sie keine frühere Zeit gekannt hat, weil es eine Wissenschaft war,
                        die ihre eigenen Wege ging, nicht mehr eine kraftlose und überflüssige
                        Stütze <pb xml:id="p178" ed="pga"/> der Religion sein wollte. Und es führt
                        eine gerade <term type="Sachen" key="Reformation, Linie von Luther zu Kant">Linie</term> durch die
                        Jahrhunderte von <persName ref="kbga-actors-261">Martin Luther</persName> zu <persName ref="kbga-actors-216">Immanuel Kant</persName>, dem Begründer der <term type="Sachen" key="Weltanschauung, sittliche">sittlichen</term> und
                        wissenschaftlichen <term type="Sachen" key="Weltanschauung, wissenschaftliche">Weltanschauung</term> der
                            <term type="Sachen" key="Neuzeit">Neuzeit</term>. Es ist kein
                        Zufall, dass gerade diese beiden Männer am heftigsten bekämpft werden in
                        den Schriften der katholischen Gelehrten. Was jener ehrte und andeutete,
                        hat dieser erkannt und <term type="Sachen" key="Reformation, Linie von Luther zu Kant">ausgesprochen</term>:
                        den <hi rend="italic">reinen</hi> Willen und das <hi rend="italic">reine</hi> Denken.<note xml:id="n10">Ein halbes Jahrhundert später resümierte
                            Barth seine frühe Hochschätzung <persName ref="kbga-actors-216">Kants</persName> in einem Gespräch in
                                <placeName ref="kbga-places-1127">Bièvres</placeName>: «Zum
                            Beispiel habe ich lange Zeit geglaubt, sogar, als ich schon Pfarrer
                            war, dass Gott jene transzendentale Idee sei, die ich bei meiner
                            ununterbrochenen, sehr tiefgehenden, sehr strengen Lektüre von
                            Immanuel Kants ‚Kritik der reinen Vernunft’ kennengelernt hatte.
                            Immanuel Kant war der Lehrer meiner theologischen Jugend. [Von ihm
                            lernte ich:] Gott… man muss ihn immer neu suchen. Er ist
                            nicht ein Objekt. Er ist nur eine Grenze… Und ich habe
                            versucht, nach dieser Idee zu arbeiten und sogar zu predigen, zu
                            unterrichten […]. Ich gestehe Ihnen, würde ich wieder
                            Philosoph – denn ich war damals im Grund Philosoph –,
                            so würde ich vielleicht zu Immanuel Kant zurückkehren. Ich liebe ihn
                            noch heute» (<bibl corresp="kbga-bibls-2494">Gespräche 1963, S. 209f.</bibl>).<lb/>Zu Barths frühen und
                            intensiven Kant-Studien und seiner Hochschätzung Kants bis in die
                            1920er Jahre hinein vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2551">
                                    <persName ref="kbga-actors-9182">J. Fr. Lohmann</persName>, Art.
                            «Voraussetzungen. 7. Kant, Kierkegaard und der Neukantianismus», in:
                                <hi rend="italic">Barth Handbuch</hi>, hrsg. von M. Beintker, Tübingen
                            2016, S. 42–48, dort S. 42f</bibl>.</note>
                        </p>
                    <p>Und nun, wie stehen <hi rend="italic">wir</hi> zu diesem Erbe der <term type="Sachen" key="Reformation">Reformation</term>? Wir wollen uns
                        keine Illusionen machen, <pb ed="A" rend="hidden" n="10"/> meine Freunde, an
                        diesem festlichen <term type="Sachen" key="Reformationstag">Gedächtnistage</term> weniger als je. Es ist noch viel katholische
                            <term type="Sachen" key="Frömmigkeit, katholische">Dombau-Frömmigkeit</term> in unsrer Mitte, in jedem von uns, wenn
                        wir’s ernst mit uns nehmen. Solange wir noch die Edelsten und
                        Besten unter uns wie den verstorbenen Professor <persName ref="kbga-actors-9178">Karl Hilty</persName> in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> am Werk sehen, dem Wollen, dem
                        sittlichen Streben der Menschen nachzuhelfen durch allerlei schöne
                        Gedanken über das <term type="Sachen" key="Glück">Glück</term>, das ihm
                        daraus entsprießen werde,<note xml:id="n11">
                                <persName ref="kbga-actors-9178">Carl Hilty</persName>
                            (1833–1909) war knapp vier Wochen zuvor, am 12. Oktober 1909,
                            verstorben. Der Berner Staatsrechtler war in den letzten Jahren
                            seines Lebens durch philosophisch-ethische Schriften einem größeren
                            Publikum bekannt geworden. Besonders die ab 1891 zum Thema «Glück»
                            erschienenen, in drei Bänden gesammelten Schriften und Traktate
                            (Neudruck: Zürich 1987) entwickelten sich zu einem Bestseller: Die
                            1905 bzw. 1907 gedruckten Auflagen umfassten bereits das 30., 45.
                            bzw. 55. Tausend.</note> solange sind wir noch am Dombauen. Und
                        solange Hunderttausende Beifall jauchzen, weil ein Mann wie <persName ref="kbga-actors-150">Ernst Häckel</persName> es <pb xml:id="p179" ed="pga"/> unternimmt, in naiver Zuversicht eine vernünftige <term type="Sachen" key="Religion, vernünftige">Religion</term> zu
                            machen,<note xml:id="n12">
                                <persName ref="kbga-actors-150">Ernst Haeckel</persName> (1834–1919), Zoologe,
                            Philosoph und Freidenker, beeinflusste durch seine auf den Ideen
                                <persName ref="kbga-actors-2013">Darwins</persName>
                            beruhende Abstammungslehre die sozialethische Diskussion um 1900 in
                            starkem Maße. Unter Haeckels bestimmendem Einfluss war 1906 der
                            Deutsche Monistenbund gegründet worden, der bald über 6000
                            Mitglieder zählte und dessen Ziel «die Verbreitung einer
                            einheitlichen, auf Naturerkenntnis begründeten Weltanschauung und
                            einer monistischen Religion, die das Gemüt durch Kunst und
                            Wissenschaft erhebt», war (<bibl corresp="kbga-bibls-2552"><persName ref="kbga-actors-9183">R. Lorenz</persName>, Art. «Monistenbund», in:
                                RGG<hi rend="sup">3</hi> IV, Sp. 1102</bibl>).</note> solange sind wir
                        noch am Dombauen. Wieviel Selbstgerechtigkeit, wieviel Gesetzesgehorsam,
                        wieviel Furcht vor Strafe und Hoffnung auf Lohn, wieviel Angst vor der
                        Wissenschaft, wieviel falsche Kompromisse mit ihr sind doch noch in
                        unsrem <term type="Sachen" key="Christentum, katholische Relikte im Protestantismus">Christentum</term>, gleichgiltig ob das äußere Mäntelchen nun <term type="Sachen" key="Protestanten / Protestantismus, liberal">liberal</term> oder <term type="Sachen" key="Protestanten / Protestantismus, orthodox">orthodox</term>
                        heiße. Wir Alle haben es nötig, meine Freunde, uns von der <term type="Sachen" key="Reformation">Reformation</term>, von <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> zurufen zu
                        lassen, dass wir nicht den Geist der Welt empfangen haben. Freuen wir
                        uns dieser Erkenntnis und setzen wir sie endlich ins Leben um, <anchor type="note" xml:id="fn-c"/>indem wir uns von <persName ref="kbga-actors-764">Friedrich Schiller</persName>, dessen 150. Geburtstag
                        wir am 10. November feiern, sagen lassen<note type="textcritical" n="c" xml:id="nc" target="fn-c"> Im Mskr. korrigiert aus einem ursprünglich eigenen Satz: «Wir
                                fassen sie zusammen in dem Wort Friedrich Schillers, dessen 150.
                                Geburtstag wir am 10. November feiern.»</note>:</p>
                        <q rend="block">
                            <lg>
                                <l>Was Hände bauten, können Hände stürzen.</l>
                                <l>Das Haus der Freiheit hat uns <hi rend="italic">Gott</hi>
                                        gegründet.<note xml:id="n13">
                                        <bibl corresp="kbga-bibls-846">
                                            <persName ref="kbga-actors-764">Fr. Schiller</persName>, <hi rend="italic">Wilhelm Teil</hi>, erster
                                        Aufzug, dritte Szene</bibl> (im Orig. keine
                                        Hervorhebung).</note>
                                </l>
                            </lg>
                        </q>
                </div>
                <div>
                    <head>
                            <pb ed="A" rend="hidden" n="11"/> II</head>
                    <p rend="noindent">Und das führt uns nun weiter, höher, vom Nein der <term type="Sachen" key="Reformation">Reformation</term> zu ihrem großen
                            <hi rend="italic">Ja</hi>. Wir haben nicht den Geist der Welt empfangen,
                            <hi rend="italic">sondern den Geist aus Gott, um zu schauen, was uns von Gott zu
                            lieb getan ist</hi>. <term type="Sachen" key="Religion">Religion</term>, <term type="Sachen" key="Frömmigkeit">Frömmigkeit</term> ist nach der Meinung der <term type="Sachen" key="Reformatoren">Reformatoren</term> nicht etwas, was wir Menschen
                        mit unserm kurzen Denken und <term type="Sachen" key="Mensch, Denken und Wollen">Wollen</term> zustande bringen
                        sollen und können, sondern Gottes wunderbares Geschenk. Er hat uns etwas
                        zu lieb getan; wenn wir’s schauen, so haben wir’s. Der
                            <term type="Sachen" key="Reformation, Glaube als Geschenk Gottes">Glaube</term> ist das uns von Gott geschenkte <pb xml:id="p180" ed="pga"/> Schauen Gottes, nichts Anderes. Da stehen wir im Herzpunkt der
                        Persönlichkeit <term type="Sachen" key="Luther, Persönlichkeit">Luthers</term>, im Herzpunkt der Reformation. Ich möchte hier <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> selbst reden
                        lassen, wie er in der kurzen, lapidaren Vorrede zum Römerbrief von
                            1522<note xml:id="n14">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2553">
                                    <persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName>, <hi rend="italic">Vorrede auff die
                                Epistel S. Pauli an die Römer</hi> (1522), WA.DB 7,
                            3–27</bibl>.</note> den <term type="Sachen" key="Glaube, Definition Luthers">Glauben</term> schildert; Luther
                        sagt:</p>
                        <q rend="block">
                            <lg>
                                <l>«Glaube ist nicht der menschliche Wahn und Traum, den etliche
                                    für Glauben halten. Und wenn sie sehen, dass keine Besserung
                                    des Lebens noch gute Werke folgen und doch vom Glauben viel
                                    reden und hören können, fallen sie in den Irrtum und
                                    sprechen: der Glaube sei nicht genug, man müsse Werke tun,
                                    soll man fromm und selig werden. Das macht, wenn sie das
                                    Evangelium hören, so fallen sie daher und machen sich aus
                                    eigenen Kräften einen Gedanken im Herzen, der spricht: Ich
                                    glaube. Das halten sie dann für einen rechten Glauben. Aber
                                    wie es ein menschli<pb ed="A" rend="hidden" n="12"/>ches
                                    Gedicht und Gedanken ist, den des Herzens Grund nimmer
                                    erfährt, also tut er auch nichts und folgt keine Besserung
                                    hernach.</l>
                                <l>Aber Glaube ist ein <hi rend="italic">göttliches</hi><note type="textcritical" n="d" xml:id="nd"> Im Mskr. nachträglich mit Bleistift
                                              unterstrichen.</note>
                                         Werk in uns, das uns <hi rend="italic">wandelt</hi><note type="textcritical" n="e" xml:id="ne"> Im Mskr. nachträglich mit Bleistift
                                              unterstrichen.</note>
                                         und neu gebiert aus <hi rend="italic">Gott</hi><note type="textcritical" n="f" xml:id="nf"> Im Mskr. nachträglich mit Bleistift
                                              unterstrichen.</note>
                                         und tötet den alten Adam, macht aus uns
                                    ganz andere Menschen von Herzen, Mut, Sinn und allen Kräften
                                    und bringt den heiligen Geist mit sich. O, es ist ein
                                    lebendig, geschäftig, tätig, mächtiges Ding um den Glauben,
                                    dass unmöglich ist, dass er nicht ohne Unterlass sollte
                                    Gutes wirken. Er fragt auch nicht, ob gute Werke zu tun
                                    sind, sondern ehe man fragt, hat er sie getan und ist immer
                                    im Tun. Wer aber nicht solche Werke tut, der ist ein
                                    glaubloser Mensch, tappt und sieht um sich nach dem Glauben
                                    und guten Werken und weiß weder, was Glaube oder gute Werke
                                    sind, wäscht und schwatzt doch viele Worte vom Glauben und
                                    guten Werken.</l>
                                <l>Glaube ist eine lebendige, verwegene<note type="textcritical" n="g" xml:id="ng"> Die Ergänzung des bei <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> stehenden
                                            «erwegene» wurde von Barth im Mskr. dadurch
                                            kenntlich gemacht, dass er das «v» zwischen
                                            senkrechte Striche setzte.</note>
                                     Zuversicht auf Gottes Gnade, so gewiss, dass, der
                                    glaubt, tausendmal darüber stürbe. Und <pb xml:id="p181" ed="pga"/> solche Zuversicht und Erkenntnis göttlicher Gnade macht
                                    fröhlich, trotzig und lustig gegen Gott und alle Kreaturen:
                                    welches der heilige Geist tut im Glauben. Daher der Mensch
                                    ohne Zwang willig und lustig wird, jedermann Gutes zu tun,
                                    jeder<pb ed="A" rend="hidden" n="13"/>mann zu dienen, allerlei
                                    zu leiden, Gott zu Liebe und zu Lob, der ihm solche Gnade
                                    erzeigt hat, also dass unmöglich ist, Werk vom Glauben zu
                                    scheiden, ja so unmöglich, als Brennen und Leuchten vom
                                    Feuer mag geschieden werden. Darum siehe dich vor vor deinem
                                    eigenen falschen Gedanken und unnützen Schwätzern, die vom
                                    Glauben und guten Werken klug sein wollen zu urteilen und
                                    sind die größten Narren. Bitte Gott, dass <hi rend="italic">er</hi>
                                    den Glauben in dir wirke, sonst bleibst du wohl ewiglich
                                    ohne Glauben, du dichtest und tust, was <hi rend="italic">du</hi>
                                    willst oder <term type="Sachen" key="Glaube, Definition Luthers">kannst</term>.»<note xml:id="n15">
                                        <bibl corresp="kbga-bibls-2553">A.a.O., 9.11.</bibl> – Dieses
                                        und die folgenden Zitate bieten den Luther-Text in einer
                                        gegenüber der WA modernisierten Fassung.</note>
                                </l>
                            </lg>
                        </q>
                    <p rend="noindent">Meine Freunde, das ist <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>. Das ist die <term type="Sachen" key="Reformation">Reformation</term>. Und ich meine, ich könnte
                        diese gewaltigen Worte nur abschwächen, wenn ich etwas hinzufügen
                        wollte. Einfacher und tiefer zugleich ist nie vom <term type="Sachen" key="Glaube">Glauben</term> geredet worden.</p>
                    <p> Aber nun ist dieser von Gott geschenkte <term type="Sachen" key="Glaube, von Gott geschenkt">Glaube</term> ein Schauen dessen,
                            <hi rend="italic">was Gott uns zulieb getan hat</hi>. Christlicher Glaube ist
                        Glaube an das <term type="Sachen" key="Evangelium">Evangelium</term>,
                        Glaube an Jesus <term type="Sachen" key="Glaube, christlicher ist Gl. an Jesus Christus">Christus</term>. Nicht an ein <term type="Sachen" key="Dogmen">Dogma</term> und nicht an eine <term type="Sachen" key="Weltanschauung">Weltanschauung</term>, sondern an ihn selbst.
                        Was heißt das? Wir wollen noch einmal <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> hören. In der kleinen Schrift
                        «Von der Freiheit eines Christenmenschen» von 1520 – die übrigens
                        jeder evangelische Christ einmal gelesen haben sollte – sagt
                            <term type="Sachen" key="Glaube, Definition Luthers">er:</term>
                        </p>
                        <q rend="block">
                            <lg>
                                <l> <pb ed="A" rend="hidden" n="14"/> «Dass es nicht genug sei
                                    gepredigt, wenn man Christi Leben und Werk obenhin und nur
                                    als eine Historie und Chronikengeschichte predigt,
                                    geschweige denn, so man seiner gar schweigt und das
                                    geistliche Recht oder andrer Menschen Gesetze und Lehre
                                    predigt. Ihrer sind auch viele, die Christum also predigen
                                    und lehren, dass sie ein Mitleid über ihn haben, mit den
                                    Juden zürnen oder sonst mehr kindische Weise darinnen üben.
                                    Aber er soll und muss <hi rend="italic">also</hi> gepredigt sein, dass
                                    mir und dir der <hi rend="italic">Glaube</hi> daraus
                                        <hi rend="italic">erwachse</hi> und <hi rend="italic">erhalten</hi> werde.
                                    Welcher Glaube <hi rend="italic">daraus</hi> erwächst und erhalten
                                    wird, wenn mir <hi rend="italic">gesagt</hi> wird, <hi rend="italic">warum</hi>
                                    Christus gekommen sei, <hi rend="italic">wie</hi> man seiner <pb xml:id="p182" ed="pga"/> gebrauchen und genießen soll,
                                        <hi rend="italic">was</hi> er mir gebracht und gegeben hat. Das
                                    geschieht, wo man <hi rend="italic">recht</hi> auslegt die christliche
                                        <hi rend="italic">Freiheit</hi>, die wir von ihm haben, und wie
                                    wir <hi rend="italic">Könige</hi> und <hi rend="italic">Priester</hi> seien,
                                    aller Dinge <hi rend="italic">mächtig</hi> und dass
                                    <hi rend="italic">alles</hi>, was wir tun, vor Gottes Augen angenehm
                                        <anchor type="note" xml:id="fn-h"/>und erhört<note type="textcritical" n="h" xml:id="nh" target="fn-h"> Im Mskr. nachträglich eingefügt.</note>
                                     sei…</l>
                                <l> Denn wo ein Herz <hi rend="italic">also</hi> Christum hört, das
                                    muss <hi rend="italic">fröhlich</hi> werden von ganzem Grunde, Trost
                                    empfangen und süß werden gegen Christum, ihn wiederum lieb
                                    zu haben. Dahin kann es <hi rend="italic">nimmer</hi>mehr mit Gesetzen
                                    oder Werken kommen. Denn <hi rend="italic">wer</hi> will einem
                                        <hi rend="italic">solchen</hi> Herzen Schaden tun oder es
                                    erschrecken? Fällt die <pb ed="A" rend="hidden" n="15"/> Sünde
                                    oder der Tod daher, so glaubt es, Christi
                                        <hi rend="italic">Frömmigkeit</hi> sei <hi rend="italic">sein</hi> und <hi rend="italic">seine</hi><note type="textcritical" n="i" xml:id="ni"> Im Mskr. nachträglich mit Bleistift
                                              unterstrichen.</note>
                                        
                                    <hi rend="italic">Sünden</hi> seien nimmer <hi rend="italic">sein</hi><note type="textcritical" n="j" xml:id="nj"> Im Mskr. nachträglich mit Bleistift
                                              unterstrichen.</note>, sondern <hi rend="italic">Christi</hi>; so muss die
                                    Sünde verschwinden vor Christi Frömmigkeit in dem <term type="Sachen" key="Glaube, Definition Luthers">Glauben</term>… und es lernt mit dem Apostel dem
                                    Tod und der Sünde Trotz bieten und sagen: ‚Wo ist nun, du
                                    Tod, dein Sieg? wo ist nun, du Tod, dein Spieß? Dein Spieß
                                    ist die Sünde. Aber Gott sei Lob und Dank, der uns den Sieg
                                    gegeben hat durch Jesum Christum, unsern Herrn.’»<note xml:id="n16">
                                        <bibl corresp="kbga-bibls-1302">
                                            <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, <hi rend="italic">Freiheit</hi> (Anm. 9),
                                        21,7–30</bibl>.</note>
                                </l>
                            </lg>
                        </q>
                    <p rend="noindent">Der <term type="Sachen" key="Glaube">Glaube</term> und
                        das <term type="Sachen" key="Evangelium">Evangelium</term>,
                            <hi rend="italic">dieser</hi> Glaube und <hi rend="italic">dieses</hi> Evangelium waren
                        das große Ja der <term type="Sachen" key="Reformatoren, Ja zu Glaube und Evangelium">Reformatoren</term>.
                        Und sie sind die andre Seite des Erbes der <term type="Sachen" key="Reformation, Ja zu Glaube und Evangelium">Reformation</term>,
                        das auf uns gekommen ist. Wollen wir in oberflächlichem sogenanntem
                        Freisinn uns von <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> abwenden, etwa weil er in späteren Jahren selber dem
                        kühnen Geist seiner ersten Zeit, aus der diese Worte stammen, untreu
                        geworden ist, weil er unserm <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> die Bruderhand verweigerte, als dieser anders dachte
                        als er über die Gegenwart <term type="Sachen" key="Abendmahl, Gegenwart Christi">Christi</term> im Abendmahl,<note xml:id="n17">Diese Differenz war der Grund für das
                            Scheitern des Marburger <term type="Sachen" key="Marburger Religionsgespräch">Religionsgespräches</term> von
                            1529 (s. dazu oben, <ref type="pub" target="../volume/53/p061#fn_n06">S. 61, Anm. 6</ref>).</note> weil seine <term type="Sachen" key="Lutheraner / ^@+ Luthertum, neue Gesetzlichkeit">Nachfolger</term> nur zu bald den Glauben zu einem neuen Werk, das
                        Evangelium zu einem neuen Gesetz für die Gewissen<note type="textcritical" n="k" xml:id="nk"> Im Mskr. nachträglich mit Bleistift korrigiert aus:
                                «Christen».</note>
                         machten? Wir denken daran, dass sein <term type="Sachen" key="Luther, sein Geist war Schlachtgebiet">Geist</term>
                        <anchor type="note" xml:id="fn-l"/>und der Geist jener Epoche<note type="textcritical" n="l" xml:id="nl" target="fn-l"> Im Mskr. nachträglich mit Bleistift ergänzt.</note>
                         zweier Zeiten <pb xml:id="p183" ed="pga"/> Schlachtgebiet war,<note xml:id="n18">Siehe oben, <ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>.</note> und wir bleiben
                        ihm dankbar. Aber etwas Anderes wollen wir tun: Uns selbst, unser
                        eigenes Christentum, unsern Glauben, unser Evangelium messen am Glauben
                        und am Evangelium des <pb ed="A" rend="hidden" n="16"/>
                        <term type="Sachen" key="Luther, Messlatte für unseren Glauben">Reformators</term>, wie er beides in seiner Heldenzeit verkündigte.
                        Dann haben wir wieder allen Anlass, bescheiden zu werden. Ist’s
                        nicht noch heut in weitesten Kreisen gang und gäbe, dass der Glaube ein
                        mehr oder weniger ödes Nachsagen von frommen Gedanken anderer sei, das
                        man dem lieben Gott zu lieb tun müsse, statt dass wir im Glauben
                        zunächst überhaupt nichts sagen, sondern in lebendiger, verwegener
                        Zuversicht auf das schauen, was Gott <hi rend="italic">uns</hi> zuliebe getan hat?
                        Und wenn man vom Evangelium redet, so denken die einen an die Lehre vom
                        Sohn <term type="Sachen" key="Jesus Christus, Sohn Gottes">Gottes</term>
                        und die andern an die Lehre vom weisen Rabbi von <term type="Sachen" key="Jesus Christus, Jesus von Nazareth">Nazareth</term>, aber warum
                        der Mensch Jesus uns eigentlich eine frohe Botschaft, <term type="Sachen" key="Jesus Christus, Evangelium">Evangelium</term>
                        ist, darüber sind die einen so unklar wie die andern. Möchte die <term type="Sachen" key="Reformationstag">Reformationsfeier</term> wieder
                        einmal all den katholischen <term type="Sachen" key="Protestanten, katholische">Protestanten</term> zur Linken und
                        zur Rechten zurufen:</p>
                        <q rend="block">
                            <lg>
                                <l>O lerne fühlen, welchen Stamms du bist!<note xml:id="n19">
                                        <bibl corresp="kbga-bibls-846">
                                            <persName ref="kbga-actors-764">Fr. Schiller</persName>,
                                            <hi rend="italic">Wilhelm Tell</hi>, zweiter Aufzug, erste
                                        Szene (Attinghausen); dort: «welches Stamms»</bibl>.</note>
                                </l>
                            </lg>
                        </q>
                    <p rend="noindent">Wir sind als evangelische <term type="Sachen" key="Christen, evangelische">Christen</term> edlen Stammes, meine
                        Freunde, freie Königskinder, wie <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> es einmal nennt.<note xml:id="n20">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1302">
                                    <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName>, <hi rend="italic">Freiheit</hi>
                            (Anm. 9), 36,25f.</bibl>: «Das ist ein feyn exempell zu dißer lere, da
                            Christus sich und die seynen freye künigs kinder nennett
                            […].»</note> Lasst uns dessen bewusst sein. So besteht denn
                        in der Freiheit, zu der uns Christus befreit hat, und lasset euch nicht
                        wieder unter das Joch der Knechtschaft fangen [<ref type="can" subtype="bible" target="Gal.5.1">Gal. 5,1</ref>]. Wir haben nicht den
                        Geist der Welt empfangen, sondern den Geist aus Gott, um zu schauen, was
                        uns von Gott zu lieb getan ist. Es ist uns aber von Gott zu lieb getan,
                        dass wir mit Luther frei singen und sagen dürfen: Das <term type="Sachen" key="Reich Gottes">Reich</term> muss uns doch
                            bleiben.<note xml:id="n21">
                                <bibl type="song" corresp="kbga-songs-59">Aus Strophe 4 des Liedes «Ein
                            feste Burg ist unser Gott» von <persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName> (RG 32; EG 362)</bibl>.</note>
                        </p>
                        </div>  
                        <div type="closer">
                                <salute>Amen.</salute>
                   
                </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
