<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-29044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-29">Predigten 1916</title>
        <title type="content">Predigt: Matthäus 7,7: "Er kann auch anders"</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: Matthäus 7,7: "Er kann auch anders", 15. Oktober 1916</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/29044 (Stand: 6. Februar 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Predigten 1916, hrsg. v. Schmidt, Hermann (Gesamtausgabe, Abt. I), Zürich 1998, S. 336–343.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/29044</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1916</title>
          <title type="text">Predigt: Matthäus 7,7: "Er kann auch anders"</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Schmidt, Hermann</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1998</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 336-343</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">44</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe I.29, Predigten 1916, sermon 346</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Predigt: Mt 7,7: "Er kann auch anders", 15. Oktober 1916. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/1786">KBA 1324</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1916-10-15">15. Oktober 1916</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>sermon</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-02-06T09:16:31+01:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-02-06T09:16:31+01:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="sermon">
        <pb xml:id="p336" ed="pga"/>
        <div type="opener">
            <head>
                        <idno>346</idno>
                    </head>
          <dateline>
                        <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> und <placeName ref="kbga-places-452">Frick</placeName>, Sonntag, den <date when="1916-10-15">15. Oktober 1916</date><note xml:id="n01">Am <date when="1916-10-08">8. Oktober</date> war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> und hörte in der <placeName ref="kbga-places-1034">Pauluskirche</placeName> eine
Predigt von Pfarrer <persName ref="kbga-actors-1172">B. Pfister</persName>. Das Städtchen <placeName ref="kbga-places-452">Frick</placeName> liegt im Norden des <placeName ref="kbga-places-152">Aargaus</placeName>.
<persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vertrat dort laut seines Notizkalenders nachmittags den für <placeName ref="kbga-places-452">Frick</placeName> zuständigen
Pfarrer <persName ref="kbga-actors-448">Guido Ammann</persName>.</note>
                    </dateline>
          <epigraph>
            <cit>
                            <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.7.7">Matthäus 7,7</ref>
              <quote>Bittet, so wird euch gegeben! Suchet, so werdet ihr finden! Klopfet an, so wird euch aufgetan!</quote>
                        </cit>
          </epigraph>
          <salute>Liebe Freunde!</salute>
        </div>
        <div type="main">
          <p>Diese Worte Jesu sind eine Erlaubnis, eine Freiheit, die er uns gibt im Namen Gottes, Allen, die sie haben und davon <hi rend="italic">Gebrauch machen</hi> wollen. <pb xml:id="p337" ed="pga"/> Und seht, das war der «Geist der ersten Zeugen», von dem wir vorhin gesungen haben<note xml:id="n02">
                            <ref corresp="A">Mskr.</ref>: ursprünglich: «… der ersten Zeiten»; Korrektur von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>; er hatte offenbar das Lied <bibl corresp="kbga-songs-65" type="song">Nr. 162</bibl>, das er singen lassen wollte, ungenau im Kopf.</note>, daß <hi rend="italic">die Menschen damals</hi>, in den Zeiten des Heilands und der Apostel, diese Erlaubnis hatten und brauchten. Ihr könnt daran denken, wie die kranken Leute sich von allen Seiten an den Heiland herandrängten, um gesund zu werden. Und so nicht nur die Kranken, sondern auch die Armen, die von der Sorge auf den nächsten Tag geplagt waren ihr Leben lang, und die Reichen, die ihr Geld und ihr Besitz brannte wie eine Wunde, die groben, verachteten Sünder und Sünderinnen, denen ihre Finsternis so bitter verleidet war, und die feinen, frommen Leute, die spünen, daß sie sich mit aller Religion und Tugendhaftigkeit keine rechte Lebensfreude und Lebenskraft erwerben konnten. Sie kamen alle, die Mühseligen und Beladenen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.11.28">Mt. 11,28</ref>], und die Apostel selber waren nur die Ersten in dieser langen Reihe, und sie merkten alle, daß sie die <hi rend="italic">Erlaubnis</hi> hatten, zu kommen mit ihrem Elend, und merkten es nicht nur, sondern machten Gebrauch davon. Man <hi rend="italic">darf</hi> also bitten! man <hi rend="italic">darf</hi> suchen!, man <hi rend="italic">darf</hi> anklopfen! man <hi rend="italic">darf</hi> vom Leben noch etwas erwarten für sich selbst und für die Anderen und für die ganze Welt. Die Welt ist nicht fertig. Und der Mensch ist auch nicht fertig, kein Mensch. Und es gibt kein Schicksal, kein Verhängnis, keine unabänderlichen Verhältnisse. Es gibt nichts Böses, Trauriges, Dumpfes, von dem man denken müßte: das ist nun einmal so und wird nicht mehr anders. Gott hat noch etwas Gutes <hi rend="italic">vor</hi> mit uns und der Welt, und wenn wir uns <hi rend="italic">hinzumachen</hi>, dann <hi rend="italic">kommt</hi> es, trotz Allem, was jetzt dazwischen zu stehen scheint. Ja, das war der «Geist der ersten Zeiten»<note xml:id="n03">Vgl. oben <ref type="pub" target="#fn_n02">Anm. 2</ref>.</note>, dieser <hi rend="italic">Christusgeist</hi>, der sich durch alle Finsternisse und Schrecken des Lebens gleichsam hindurchdrängte zu Gott hin, um dann von Gott her viel, viel – ja Alles zu erwarten für dieses arme Leben: Gesundheit, Recht, Liebe, Freude in der Wahrheit, daß es gar kein armes Leben mehr sei, sondern das rechte Leben der Kinder Gottes, wie es sein muß, und die Erde kein Jammertal mehr, sondern der Schauplatz der Herrlichkeit Gottes. Und nun war die Zeit, die diesen bittenden, suchenden, anklopfenden Geist hatte, wirklich eine Zeit, in der merkwürdig viel <hi rend="italic">geschah</hi>. Es war, als ob das ganze Menschenleben sich verändern, als ob die alte Erde ein neues Gesicht bekommen wolle. Kranke wurden gesund, Sünder wurden gerecht, From<pb xml:id="p338" ed="pga" break="no"/>me ließen ihren Hochmut fahren, Arme fühlten ihre Armut nicht mehr, Reiche gaben ihr Geld hin, Traurige wurden fröhlich, schwierige, nervöse Menschen wurden einfach wie die Kindlein. Es war, als ob sich über all der Not der Welt der Himmel auftäte. So ging das Wort Jesu in Erfüllung: den Bittenden wurde gegeben, die Suchenden fanden, denen, die anklopften, wurde aufgetan. Indem die Menschen sich hinzumachten, kam das Gute von Gott her.</p>
          <p>Und nun frage ich mich und euch, warum wir eigentlich in einer so ganz anderen Zeit leben, in der uns ein solches Wort und seine Erfüllung wie ein seltsames Wunder berührt, das uns nichts angeht. Das ist ja klar: die Erlaubnis, die Freiheit, die Jesus da den Menschen gibt, ist <hi rend="italic">kein Zwang</hi>, kein Befehl. Wir können davon Gebrauch machen, wir können es aber auch bleiben lassen, ganz wie wir wollen. Es kann uns niemand schelten, wenn wir nicht bitten, nicht suchen, nicht anklopfen wollen. Aber warum tun wir es eigentlich nicht von uns aus? Haben wir <hi rend="italic">keinen Anlaß</hi> dazu? Gibt’s in unserem Leben keine Fragen, keine Sorgen, keinen Druck, keine Sünden, kein Unrecht, die uns eigentlich dazu treiben müßten? Das kann ja doch gar nicht sein. Ich weiß doch, wie viele einsame, müde, betrübte Menschen es unter uns gibt, wie viel wir einander zu leid tun mit Härte und Leidenschaft, wie viele Tränen im Stillen geweint und wie viele Fäuste manchmal geballt werden gegen Gott und die Menschen und das Schicksal, in wie vielen Herzen eine große Verbitterung und Enttäuschung ist. Oder ist’s nicht so? Oder geht es uns etwa so gut, daß uns keine Not brennt? Oder sind wir zu stolz oder zu schüchtern dazu, uns unsere Not einzugestehen? Oder haben wir uns etwa an die Not <hi rend="italic">gewöhnt</hi>, daß sie uns etwas Selbstverständliches geworden ist? Ich fürchte manchmal, es sei dieses Letztere, und das sei ein wichtiger Grund, warum wir jetzt in einer so anderen, ein wenig armseligen Zeit leben. Wir sind gewöhnt daran, daß von Zeit zu Zeit so ein schwarzer Leichenzug durchs Dorf zieht. Wir sind gewöhnt daran, daß es Spitäler, Gefängnisse, Irrenhäuser geben muß für allerlei Unglückliche. Gewöhnt daran, daß das Geld die Welt regiert<note xml:id="n04">Vgl.
          <bibl corresp="kbga-bibls-2411">
            L. Mackensen,
            <hi rend="italic">Zitate Redensarten Sprichwörter</hi>,
            Brugg / Stuttgart / Salzburg 1973,
            S. 316</bibl>: «Geld regiert die (ganze) Welt – d[eutsches] Sp[rich]W[ort], übersetzt aus einem von <persName ref="kbga-actors-3456">Publilius Syrus</persName> (<date>1. Jh. v. Chr.</date>) aufgezeichneten lat[einischen] Spruch (Pecunia una regimen est rerum omnium).»</note>. Gewöhnt daran, daß die Schwachen den Starken weichen und erliegen müssen. Gewöhnt daran, daß man die kleinen <pb xml:id="p339" ed="pga"/> Spitzbuben hängt und die großen laufen läßt<note xml:id="n05">Vgl.
              <bibl corresp="kbga-bibls-2411">
                L. Mackensen, a.a.O.,
                S. 181</bibl>: «Die kleinen Diebe hängt man, die großen läßt man laufen … Der Gedanke taucht schon bei dem römischen Philosophen <persName ref="kbga-actors-1406">Seneca</persName> … auf; lat.: <foreign xml:lang="lat">Sacrilega minuta puniuntur; magna in triumphis feruntur</foreign>…»</note>. Gewöhnt daran, daß wir alle unsere Fehler haben. Gewöhnt daran, daß die Freude im Leben der allermeisten Menschen in eine ganz kleine Ecke zusammengeht. O, wir haben uns ja auch daran gewöhnt, daß die Menschen miteinander Krieg führen und die ganze Welt in Brand gesetzt haben. Wir haben uns an Alles gewöhnt und denken vielleicht, das sei gerade christlich und recht, wenn man sich an Alles gewöhnen könne. Und doch <hi rend="italic">können</hi> wir uns ja an die Not der Welt und an alle ihre notwendigen Übel gar <hi rend="italic">nicht</hi> gewöhnen. Es ist etwas in uns, das schreit dagegen und will sich nicht beruhigen lassen. Das möchte sich wehren gegen die Sorge und den Zweifel, gegen die dumpfen, drückenden Verhältnisse, gegen die vielen Lügen, mit denen wir einander anlügen, gegen das Elend der Armen und gegen den Krieg, ja auch gegen das Kranksein und Sterben, das streckt sich aus und ruft, ob es denn keine Erlösung gebe, das will es einfach nicht glauben, daß all das sein muß. Dieses Schreien ist eigentlich in uns allen, in allen Menschen, auch in den ganz Abgestumpften und Gleichgiltigen. Wollte Gott, es würde einmal ganz stark in uns, daß wir es gar nicht mehr aushielten!|</p>
          <p>So war es, <hi rend="italic">als Jesus kam</hi>. An ihm sahen sie, daß die Not der Welt, das ewige Sündigen und Leiden und Sterben eigentlich nicht sein müßte, daß es einen Sieg gibt über die Mächte, die unsere Welt so dunkel machen. Und da hielten Viele es nicht mehr aus, und das Schreien nach einer Erlösung brach ganz stark aus ihrem verborgenen Inneren hervor, und man brauchte sie nicht erst zu heißen: bittet, suchet, klopfet an!, sie taten es ganz von selbst, sie machten sich wie Hungernde und Dürstende an Gott heran, als sie sahen: man darf! Gott will, uns soll geholfen sein<note xml:id="n06">Vgl. <bibl corresp="kbga-songs-80" type="song">
              Strophe 3 des Liedes Nr. 299 «Ich habe nun den Grund gefunden» von <persName ref="kbga-actors-1396">J. A. Rothe</persName> (GERS [1952] 262; EG 354)</bibl>:
                                <q rend="block">
                                    <lg>
                                        <l xml:space="preserve">Wir sollen nicht verloren werden;</l>
                                        <l xml:space="preserve">Gott will, uns soll geholfen sein.</l>
                                    </lg>
                                </q></note>, wenn wir uns nur nicht gewöhnen wollen an die Hilflosigkeit, wenn wir uns nur wollen helfen lassen. Es gab, wie Jesus einmal sagte, einen Sturm auf das Himmelreich [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.11.12">Mt. 11,12</ref>], ein gewaltiges Sich-Zudrängen der Menschen zu Gott, wie die Witwe im Gleichnis sich zu ihrem Richter <pb xml:id="p340" ed="pga"/> hinzudrängte und ihr Recht verlangte und sich nicht abweisen ließ [<ref type="can" subtype="bible" target="Lk.18.1 Lk.18.8">Lk. 18,1–8</ref>]. Und das taten die Menschen ganz von sich aus. Kein Pfarrer forderte sie dazu auf. Sie mußten einfach von innen heraus. Als sie Jesus sahen, wurde die Stimme in ihnen überlaut, und sie ertrugen die Sünde und Not nicht mehr, und Jesus tat ihnen nun die Türe auf mit seiner Erlaubnis, daß sie alle hineinströmen konnten. Und wenn das große Gotteslicht Jesus einmal so <hi rend="italic">in uns</hi> hineinleuchten wird, daß wir von innen heraus schreien müssen gegen unsere Not und Sünde, daß wir von uns aus getrieben werden, von seiner Erlaubnis Gebrauch zu machen, dann wird es auch in unserer Zeit werden, wie es in den ersten Zeiten war. Gott wartet nur darauf. Denn er ist unterdessen kein Anderer und nicht anderen Sinnes geworden.</p>
          <p>Ich muß aber noch <hi rend="italic">zwei Worte</hi> sagen von dieser Erlaubnis, damit wir sie recht verstehen für den Fall, daß wir auch einmal Gebrauch davon machen möchten.</p>
          <p>Sie ist die Erlaubnis, <hi rend="italic">zu Gott</hi> zu schreien aus unserer Not und gegen unsere Not und gegen die Not der Welt. Es hat ja wohl immer etwas in den Menschen <hi rend="italic">rumort</hi> gegen den Druck des Lebens, gegen die Ungerechtigkeiten dieser Welt, gegen alle die angeblich notwendigen Übel, die uns umgeben. Wir kennen das alle nur zu gut. Es ist in allen Menschen, auch in den gottlosen, ein gewisses Bitten und sogar Beten, ein gewisses Suchen, ein gewisses Anklopfen, mit dem sie deutlich genug zeigen, daß sie sich doch nicht gewöhnen können an das Böse und Traurige des Lebens, daß sie sich dagegen wehren möchten. Sieht man nicht überall, wie die Leute eigentlich unzufrieden sind mit sich selbst und den Anderen und sich nach etwas Besserem sehnen? Hört man nicht genug Brummen und Seufzen und Klagen in der Welt? Hört man nicht manchmal wahre Verzweiflungsschreie von eingeschlossenen Seelen, die sich in wildem Zorn gegen ihr Schicksal auflehnen? Sieht man nicht, wie die Menschen eigentlich auf allen Gebieten daran sind, Ausweglein und Mittel zu probieren, um aus dem jetzigen Zustand der Welt irgendwie hinauszukommen zu etwas Höherem? Wozu sind wir denn hieher in die Kirche gekommen, als weil ein Bitten, Suchen, Anklopfen in uns ist und weil wir gedacht haben, vielleicht könnte es hier eine Antwort finden? Ja, wir gleichen alle den Gefangenen, die in ihren Zellen an alle vier Wände und an den Fußboden und an die Decke klopfen in der beständigen Erwartung, von der anderen Seite auch ein Lebenszeichen zu bekommen. So <pb xml:id="p341" ed="pga"/> hat schon Jesus die Menschen gefunden. Aber er hat mit seiner Erlaubnis wahrhaftig <hi rend="italic">nicht gemeint:</hi> fahrt nur fort mit dem, was ihr ohnehin tut, fahrt nur fort zu seufzen und zu reklamieren<note xml:id="n07">= euch zu beklagen.</note> und unzufrieden zu sein, fahrt nur fort, allerhand zu studieren<note xml:id="n08">= ergrübeln.</note> und probieren, zu träumen und zu unternehmen, ein bißchen zu beten und ein bißchen zu arbeiten. Das alles tun wir ja schon, aber von dem wissen wir auch, wie wenig es uns im Grunde hilft. Sein Bittet! Suchet! Klopfet an! ist größer und schöner. Es bedeutet: ihr dürft <hi rend="italic">zu Gott schreien</hi> gegen eure Not. Und das will sagen: ihr dürft ihr auf den letzten Grund gehen. Gott will euer Verbündeter sein und euch helfen, wenn ihr euch ihm verbündet. Gott will das Leid und die Sünde und die ganze Unvollkommenheit der Welt auch nicht. Er hat die Welt geschaffen, und zwar nicht schlecht, sondern sehr gut [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.1.31">Gen. 1,31</ref>], und daß das so ist, davon haben doch z. B. alle die wundervollen Herbstsonnentage, die wir jetzt wieder erleben durften, eine deutliche Sprache geredet. Und er will zuletzt in dieser Welt unter uns Menschen seine Hütte haben und bei uns wohnen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Apk.21.3">Apk. 21,3</ref>], und da kann alles Traurige und Wüste, was wir jetzt noch sehen in uns und um uns, nur eine Zwischenstation sein, nichts Bleibendes. Es ist zum Verschwinden bestimmt, Alles: die bösen Launen, die unreinen Begierden, die Herrschaft des Mammons, die Sorge ums tägliche Brot, der Krieg, die Krankheiten, das Sterben sogar – das ist alles nicht da, weil Gott es will, sondern weil wir uns noch nicht genug an ihn herangemacht haben. Und wenn wir das tun werden, dann wird es auch <hi rend="italic">verschwinden müssen</hi>. Das ist ja eben das Große an den «ersten Zeiten», daß damals das alles verschwinden mußte und tatsächlich verschwunden war, solange die Leute sich an Gott heranmachten und das Himmelreich stürmten. Unser Seufzen und Reklamieren und sogar Beten wird nie erreichen, was dort geschehen ist, daß die Not der Menschen wirklich wich, weil es der Not nicht auf den Grund geht, weil<note xml:id="n09">
                            <ref corresp="A">Mskr.</ref> irrtümlich: «weil wir»; Streichung vom Hrsg.</note> unser Schreien sich nicht an die rechte Adresse richtet. Wir wollen nicht merken, daß Alles, was uns fehlt, Alles nur daher kommt, daß Gott uns fehlt, daß Alles anders wäre, wenn wir mit Gott wären. Und doch meinen wir, es fehle uns da und dort, und wollen da und dort etwas ändern statt an dem Einen, daran, daß wir den Bund annehmen und halten müssen, den Gott mit uns als seinem Volke längst <pb xml:id="p342" ed="pga"/> geschlossen hat und der sich bewähren und zeigen will in einem großen, umfassenden Sieg über Hölle, Tod und Teufel. Jesus aber meint gerade das, und das ist der Sinn seiner Erlaubnis: bittet <hi rend="italic">Gott!</hi> suchet <hi rend="italic">Gott!</hi> klopfet an bei <hi rend="italic">Gott!</hi> Alle eure Sorge werfet auf <hi rend="italic">Gott!</hi> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Petr.5.7">1.Petr. 5,7</ref>]. Ihr dürft! Ihr braucht euch nicht zu fürchten, Gott sei gegen euch, Gott wolle euch plagen mit dem Druck, der jetzt über euch ist. Nein, Gott ist für euch, ihr Menschen, wer will wider euch sein? [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.8.31">Röm. 8,31</ref>]. Ihr braucht aber auch nicht wegen allerhand Nebensachen zu jammern und aufzubegehren und euch den Kopf zu zerbrechen, es ist nur eins nötig: daß ihr bei Gott seid, daß er bei euch sein kann.</p>
          <p>Das Andere aber, was von dieser Erlaubnis zu sagen ist, ist das, daß sie eine ganz <hi rend="italic">ernstgemeinte</hi> Erlaubnis und Freiheit ist und nicht ein bloßer Schein. Wenn Jesus uns sagt: <hi rend="italic">Gott</hi> hilft, wendet euch an <hi rend="italic">ihn</hi>, so werdet ihr’s erfahren!, so meint er nicht: Schickt euch in das Unvermeidliche und nehmet Alles, wie es kommt! Nein, er meint wirklich: Gott <hi rend="italic">hilft!</hi> O, was ist das für eine schreckliche <hi rend="italic">Verwirrung</hi>, in der wir sind! Wenn man uns sagt: auf Gott kommt’s an, von ihm hängt Alles ab, dann meinen wir gleich: also müssen wir alles Hoffen und Erwarten und Streben aufgeben und tatenlos mit gefalteten Händen abwarten, was nun wohl kommen werde. Und da werden dann die Einen wirklich ganz faul und hoffnungslos vor lauter Glauben und sagen: Gott macht’s schon!, und unterdessen haben der Tod und der Teufel alle Gewalt in der Welt und denken gar nicht daran abzudanken. Und die Anderen wenden sich zornig und verächtlich von einem solchen Glauben ab, wo gar nichts geschieht, und sagen: die Menschen tun eben doch besser, sich in ihrer Not selber zu helfen. Was für eine Verwirrung, was für eine Gottlosigkeit, daß wir bei dem gewaltigen Worte «Gott» doch immer zunächst an etwas Fernes, Unbekanntes, Unlebendiges denken, an ein geheimes Schicksal, mit dem wir nichts zu tun haben. Jesus weiß es besser. Alle eure Sorge werfet auf ihn, denn er <hi rend="italic">sorget für euch!</hi> [<ref type="can" subtype="bible" target="1.Petr.5.7">1.Petr. 5,7</ref>]. Gott <hi rend="italic">hilft!</hi> Und indem wir bitten, suchen, anklopfen bei Gott, helfen wir gleichsam Gott, daß er uns helfen kann. Das will er so haben. Es ist eine lebendige Verbindung da zwischen Gott und Welt. Es ist nicht so, als ob Gott die Welt von weitem mit einem Stecklein regierte, sondern es ist ein Zusammenhang zwischen dem, was in uns geschieht, und dem Guten, was von Gott aus geschehen kann. Wir Menschen sind die lebendige Verbindung. Indem wir uns zu Gott kehren, kehrt sich der Wille Gottes, und die Übel und das Böse in <pb xml:id="p343" ed="pga"/> der Welt müssen die Flucht ergreifen. Indem wir auf Gott abstellen, kommen Kräfte in unser Leben, die das, was uns fehlt, heilen und das, was anders werden muß, neu machen. Sich auf Gott verlassen, Gott bitten, Gott suchen, bei Gott anklopfen ist das Allertätigste, Eifrigste, Schaffigste<note xml:id="n10">= Aktivste.</note>, ja Umwälzendste, was wir uns denken können. Je mehr wir uns danach sehnen, daß es nicht nur ein wenig, sondern ganz anders werde mit uns, umso mehr müssen wir auf Gott abstellen. Je Größeres wir erwarten und erhoffen, umso mehr müssen wir das Größte tun, was Menschen überhaupt tun können: mit <hi rend="italic">Gott</hi> reden von unserer Not, von der Not der Welt, vor <hi rend="italic">Gott</hi> still werden, auf <hi rend="italic">Gott</hi> warten, von <hi rend="italic">Gott</hi> uns zubereiten und bearbeiten lassen. Gott <hi rend="italic">gibt</hi> die Antwort, nach der wir schreien. Gott <hi rend="italic">löst</hi> die Fesseln, in denen wir schmachten. Gott <hi rend="italic">überwindet</hi> die Welt, die uns drückt. Auf das alles können wir uns verlassen. Es ist völliger, heiliger Ernst damit, daß wir die Erlaubnis haben, ihn um Hilfe zu rufen. Wenn es nur uns einmal wieder Ernst würde, es auch wirklich zu tun.</p>
          <p>Nein, wir haben es noch nicht getan. Noch ist uns offenbar die Not der Welt nicht<note xml:id="n11">
                            <ref corresp="A">Mskr.</ref>: «noch nicht»; Streichung vom Hrsg.</note> groß genug, um uns dazu zu treiben. Noch hat sie uns nicht<note xml:id="n12">Ebenso.</note> dahin getrieben, wo allein eine Antwort zu finden ist. Noch trauen wir es Gott nicht ernstlich zu, daß bei ihm eine Antwort und Erlösung ist.</p>
        <p>Und unterdessen muß uns das Wort vom Bitten, Suchen, Anklopfen ein Wunder, ein Rätselwort, ein Geheimnis sein. Die ganze Gotteswelt ist in ihm verschlossen. Verschlossen für jetzt. Bis wir es einmal nicht mehr aushalten und die Erlaubnis hören und von ihr Gebrauch machen.</p>
        </div>
        <div type="closer">
          <salute>Amen.</salute>
        </div>
        <div type="songs">
          <head>Lieder:</head>
          <listBibl type="songs">
            <bibl corresp="kbga-songs-65" type="song">Nr. 162 «Wach auf, du Geist der ersten Zeugen» von <persName ref="kbga-actors-2805">K. H. von Bogatzky</persName>, Strophen 1-3 (GERS [1952] 334.1.2.–; EG 241,1-3; Textabweichungen jeweils in Strophe 2)</bibl>
            <bibl corresp="kbga-songs-22" type="song">Nr. 31 «Ach bleib mit deiner Gnade» von <persName ref="kbga-actors-1409">J. Stegmann</persName>, Strophen 1-3 (GERS [1952] 208,1-3; EG 347,1-3; jeweils mit Textabweichungen)</bibl>
            <!-- alt
              <item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1925" target="b0162">Nr. 162</ref> «Wach auf, du Geist der ersten Zeugen» von K. H. von Bogatzky, Strophen 1-3 (<bibl><title level="m">GERS</title> [1952] 334. 1. 2.–</bibl>; <bibl><title level="m">EG</title> 241, 1-3</bibl>; Textabweichungen jeweils in Strophe 2)</item>
              <item><ref type="pub" subtype="bib1-kd" target="b0031">Nr. 31</ref> «Ach bleib mit deiner Gnade» von J. Stegmann, Strophen 1-3 (<bibl><title level="m">GERS</title> [1952] 208, 1-3</bibl>; <bibl><title level="m">EG</title> 347, 1-3</bibl>; jeweils mit Textabweichungen)</item>
            -->
          </listBibl>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
