<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-19005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-19">Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925</title>
        <title type="content">Die kirchlichen Zustände in der Schweiz</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Die kirchlichen Zustände in der Schweiz, 22. Februar 1922</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/19005 (Stand: 16. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925, hrsg. v. Finze, Holger (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 1990, S. 14–38.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/19005</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925</title>
          <title type="text">Die kirchlichen Zustände in der Schweiz</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Finze, Holger</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1990</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 14-38</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">5</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe III.19, Vorträge und kleinere Arbeiten 1922-1925, 1922 speech 3</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Die kirchlichen Zustände in der Schweiz, 22. Februar 1922. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/461">KBA 11007</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Die kirchlichen Zustände in der Schweiz, 22. Februar 1922. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/462">KBA 11008</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1922-02-22">22. Februar 1922</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-16T11:33:06+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-16T11:33:06+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="paper">
        <pb xml:id="p014" ed="pga"/>
        <head>DIE KIRCHLICHEN ZUSTÄNDE IN DER SCHWEIZ</head>
        <head type="sub">1922</head>

        <div type="abstract">
          <p>Eine Vereinigung liberaler Theologen und Nichttheologen, der «<orgName ref="kbga-actors-8749">Verband der Freunde
                  Evangelischer Freiheit</orgName>», war für <placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName> im <date when="1921-09">September 1921</date> unter Führung der Pastoren von
                     <placeName ref="kbga-places-1424">St. Johannis</placeName> gegründet worden. Es wurden öffentliche
                  Vortragsreihen veranstaltet, die im Auditorium Maximum der Universität stattfanden
                  und jeweils regen Zulauf hatten.<note xml:id="n01">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> besuchte z. B. im Rahmen
                     einer Reihe unter dem Thema «Christusfragen» am <date when="1922-02-15">15.2.1922</date> einen Vortrag seines Göttinger
                     Kollegen <persName ref="kbga-actors-30">Walter Bauer</persName> über «Die
                     Auferstehungsfrage»; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-932">
                                Bw.Th. II, <ref type="pub-" target="../volume/04/p047#p047">S. 47</ref> (26.2.1922</bibl>). Ein gutes Jahr
                     später wurde <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst Gegenstand eines Referates; am <date when="1923-05-18">18.5.1923</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-932">Bw.Th. II, <ref type="pub-" target="../volume/04/p168#p168">S. 168</ref></bibl>) teilt er brieflich mit: «Auch den hiesigen 
                            ‹<orgName ref="kbga-actors-8749">Freunden evangelischer Freiheit</orgName>› soll ich nächstens durch einen Vortrag zur Kenntnis
                     gebracht werden. Ich werde aber, seltsames Spiel, nur zuhören, und der junge
                     Pfr. <persName ref="kbga-actors-1330">Wörpel</persName> (der auch fleißig in
                     die biblischen Vorlesungen kommt) wird das Referat halten.»</note> Daneben gab
                  es aber auch kleinere Zusammenkünfte, zu denen nur Mitglieder des Verbandes
                  erschienen; in einem solchen Kreise zu sprechen, war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> angefragt worden: «die
                     ‹<orgName ref="kbga-actors-8749">Freunde der Evang. Freiheit</orgName>› (naivste Liberale) hatten mich
                  in völliger Verkennung der Sachlage dringend eingeladen, ihnen einen Vortrag über
                  – ‹Das kirchliche Leben in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>› zu halten. Gut, das
                  kann man ja. Darüber weiß ich in der Tat einiges.»<note xml:id="n02">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-932">
                                Bw.Th. II, <ref type="pub-" target="../volume/04/p168#p168">S. 50</ref> (26.2.1922)</bibl>; dort auch weitere Bemerkungen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName>
                     über den Verlauf von Vortrag und anschließendem Gespräch.</note> Sein Referat,
                  das er in seinem Manuskript mit «Die kirchlichen Zustände in der
                     <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>» überschrieben hat, war jedoch in der
                  Lokalpresse – worauf <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> eingangs Bezug nimmt – mit anderem Titel angekündigt
                  worden: «Am kommenden Mittwoch, <date when="1922-02-22">22. Februar</date>, findet
                  die nächste Zusammenkunft der <orgName ref="kbga-actors-8749">Freunde evangelischer Freiheit</orgName> im kleinen Kreise
                  statt (Konfirmandensaal der <placeName ref="kbga-places-1424">Johanniskirche</placeName>, nachm. 4 Uhr),
                  auf der Prof. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> über die religiöse Bewegung in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> sprechen
                     wird.»<note xml:id="n03"><bibl corresp="kbga-bibls-3332">Göttinger Zeitung, 17.2.1922</bibl>.</note> <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Referat blieb unveröffentlicht.<note xml:id="n04">Auf diesen Vortrag hin kam es zu einem kleinen Nachspiel in der
                        <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>. Der liberale Basler
                     Pfarrer <bibl corresp="kbga-bibls-1634">
                                <persName ref="kbga-actors-486">Hans Baur</persName> hatte unter dem
                     Titel 
                        <title level="a">Missionstage in Hannover</title>, in: Schweizerisches Protestantenblatt, Jg. 45
                           (1922) (Nr. 48 vom 2.12.1922, S. 380f.</bibl> einen
                     Zwischenhalt auf seiner Reise nach Hannover in
                        Göttingen erwähnt und dabei folgende Bemerkung
                     gemacht: «Und in der Fakultät [wird] ein Schweizer
                     Religiös-Sozialer als Messias begrüßt, heute aber bereits viel kühler
                     betrachtet: der von privater Seite besoldete <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName>, der in großer Verlegenheit ist, weil sein Gönner die
                     Last auf den Staat abschieben möchte. Ob’s dem noch reicht, neben den
                     Reparationen, den Pfarrer von <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> zu erhalten, wird
                     die Zukunft zeigen. Einstweilen gefällt er sich darin, seine Heimatkirche in
                     Vorträgen so viel als möglich zu verlästern.» <bibl corresp="kbga-bibls-1636">Unter dem Titel 
                        <hi rend="italic">Zum deutschen Bekenntniskampf</hi>
                             erschien dann im selben Blatt (Nr. 50 vom 16.12.1922, S. 397 eine Erwiderung von <persName ref="kbga-actors-403">Eduard Thurneysen</persName></bibl>, in der es u. a.  hieß:
                     «Prof. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ist von niemandem in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> als
                     ‹Messias› begrüßt, sondern auf Grund seiner theologischen Arbeiten ganz
                     schlicht und sachlich auf den neu errichteten Lehrstuhl berufen worden. Er hat
                     auch wichtigeres zu tun als, wie ihm unterschoben wird, seine Heimatkirche zu
                     verlästern. Er hat allerdings – ich bin zufällig hierüber genau orientiert –
                     auf Ersuchen der liberalen Göttinger Pfarrer einen
                     einzigen Vortrag über schweizerische Kirchenverhältnisse
                     gehalten. Die Veranstalter hofften daraus Kapital zu schlagen für ihren Kampf
                     um Bekenntnisfreiheit. Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ließ sich aber nicht in dieser Weise
                     kirchenpolitisch brauchen. Er legte vielmehr dar, daß wir in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> trotz
                     Bekenntnisfreiheit religiös auch nicht weiter seien als andere Kirchen. Der
                     innere Lebensgehalt einer Kirche hänge von ganz andern Dingen ab als von
                     solchen Verfassungsfragen. Darüber ist Herr Pfarrer <persName ref="kbga-actors-486">Baur</persName> wohl mit seinen
                        deutschen Gewährsmännern anderer Meinung, keinesfalls
                     darf er aber deswegen Professor <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> als ‹Lästerer› vor der schweizerischen
                     Öffentlichkeit denunzieren.»</note>
               </p>
        </div>
        <div>
         <pb xml:id="p015" ed="pga"/>
         <head>Die kirchlichen Zustände in der Schweiz</head>
         <head type="sub">Göttingen (Freunde der evangelischen Freiheit) 22. Febr. 1922</head>
          <p>
                         «Über die <hi rend="italic">kirchlichen Zustände</hi> in
                  der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>» bin ich aufgefordert worden[,] zu Ihnen zu
                  reden. Mit einigem Schrecken habe ich gesehen, daß diese harmlosen Worte sich in
                  der Zeitung verwandelt haben in die andern, weniger harmlosen: «Über die <hi rend="italic">religiöse Bewegung</hi> in d. <placeName ref="kbga-places-58">Schw[eiz]</placeName>». Beides ist, was man auch
                  unter relig. Bewegung verstehe, offenbar nicht ganz das Gleiche. «Kirchliche
                  Zustände» ist ein statischer, «relig. Bewegung» ein dynamischer Begriff. Über
                  dieses Dynamische zu reden, sofern über ein Solches in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> überhaupt
                  geredet werden kann, werde ich mich wohl hüten. Lassen Sie sich über die «relig.
                  Bewegung» in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> von einem <hi rend="italic">Unbeteiligten</hi> referieren,
                  sofern Sie Wert darauf legen, ein historisches, objektives u. gerechtes Bild, wie
                  man sagt, davon zu bekommen. Je unbeteiligter ein Beobachter und Erzähler der
                  dynamischen Seite einer Sache, in diesem Fall also der relig. Bew. in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>,
                  gegenübersteht, je weniger er sie wirklich versteht, desto besser für ihn als
                  Historiker. Und umgekehrt: je <hi rend="italic">beteiligter</hi> er ist, je besser er
                  seinen Gegenstand versteht, nicht nur kraft irgendwelcher Einfühlungskunst,
                  sondern so wie man eben sich selbst versteht, desto weniger taugt er zum
                  Historiker. Wehe ihm, wenn er beginnt, in die Dynamik s[eines] Gegenstandes
                  hineinzusehen. Denn ein wirklich Beteiligter, ein wirklich Verstehender <hi rend="italic">kann</hi> ja einer «Bewegung» gar nicht als <pb xml:id="p016" ed="pga"/> gewissenhafter Beobachter und Erzähler gegenüberstehen, er wird Partei, er wird
                  zu ihrem Verkündiger oder Bekämpfer, seine Mitteilung darüber zu systematischer
                  Darlegung der Sache, sein Beobachten zur Vision und seine Erzählung zum Mythus.
                  Und das wäre nun in Bez. auf die rel. Bew. in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>
                  <hi rend="italic">mein</hi> Fall, <hi rend="italic">der</hi> Fall, den Sie sicher nicht
                  provozieren wollen. Ich <hi rend="italic">komme</hi> direkt von der kleinen Bühne, die
                  ich Ihnen schildern soll[,] u. zw. nicht als Zuschauer, sondern als <hi rend="italic">Mitwirkender</hi><note xml:id="n05">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> war <date from="1909" to="1911">1909–1911</date> <foreign xml:lang="fre">pasteur
                     suffragant</foreign> in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> und <date from="1911" to="1921">1911–1921</date> Pfarrer in <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil (Kanton Aargau)</placeName>. Während seiner Safenwiler Zeit war
                     er zunächst auch tätiges Mitglied der von <persName ref="kbga-actors-240">H.
                        Kutter</persName> und <persName ref="kbga-actors-330">L. Ragaz</persName>
                     inaugurierten religiös-sozialen  Bewegung.</note>, wenn auch nur in einer
                  bescheidenen Nebenrolle, vergleichbar etwa der des «Just» in Minna v.
                     Barnhelm<note xml:id="n06">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-1637">
                                <persName ref="kbga-actors-244">G. E. Lessing</persName>, <hi rend="italic">Minna von Barnhelm oder Das
                              Soldatenglück</hi> (1763)</bibl>.
                     Just ist Bedienter des Majors von Tellheim. – Am Wochenende vor dem
                        Göttinger Vortrag war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in
                        <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> gewesen und hatte während der Bahnfahrt seine
                     Kenntnis von <persName ref="kbga-actors-244">Lessings</persName> Dramen
                     aufgefrischt (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-932">
                                Bw.Th. II, <ref type="pub-" target="../volume/04/p049#p049">S. 49</ref></bibl>).</note>. Meine eigenen religiösen u. theolog. Fragen, Gedanken
                  und Meinungen sind mit der schweiz. relig. Beweg. zu eng
                  verknüpft, als daß das Bild, das ich davon geben könnte, etwas Anderes sein könnte
                  als ein Votum zur Sache. Ein solches zu geben, entspräche aber weder meinem
                  Auftrag noch meiner Absicht. Ich halte mich also an die erste Fassung meines
                  Auftrags und beschränke mich darauf, Ihnen das
                     schweizerische Christentum von außen zu beschreiben, die
                  Einrichtung und das Inventar und die Maschinerie jener kleinen Bühne, also das
                  Statische, die kirchl. Zustände – die relig. Bewegung aber oder was man so nennen
                  kann nur von der Seite, wo sie nicht Bewegung, sondern selber Zustand ist.</p>
          <p>Dreierlei Arten von Mitteilungen gedenke ich Ihnen zu machen: 1. über die
                  kirchlichen <hi rend="italic">Formen</hi>[,] 2. über den in diesen Formen sich
                  abspielenden <hi rend="italic">Betrieb</hi>[,] 3. einiges Wenige über den <hi rend="italic">Inhalt</hi> der Formen und den <hi rend="italic">Geist</hi> des Betriebs. Natürlich
                  muß ich überall eine Auswahl vollziehen. Ich tue es unter dem Gesichtspunkt: Was
                  ist für die Schweiz bezeichnend und für
                     Deutschland interessant? und beschränke mich übrigens
                  auf den schweizer. Protestantismus.</p>
        </div>
        <div>
          <pb xml:id="p017" ed="pga"/>
          <head>I</head>
          <p>Eine <hi rend="italic">schweiz[erische] evang[elische]
                     Kirche</hi> giebt es so wenig wie eine deutsche, es
                  giebt nur die einzelnen Kantonallandes- und z. T.[-]Freikirchen und
                  Diasporaverbände, alle mit eigener Verfassung, Verwaltung und Eigenart,
                  entsprechend der politischen Atomisierung in 25 Kantone, die nicht 25
                  Verwaltungsbezirke, sondern 25 selbständige Republiken mit allem Zubehör sind.
                  Diese Atomisierung ist für die Schweiz umso bezeichnender u. folgenschwerer, als
                  die in Betracht kommenden Gebiete klein sind: unsre größte Kirche, die
                     bernische[,] besteht z. B. aus 199 Kirchgemeinden mit 237
                  Pfarrern, die kleinste, die glarnerische[,] aus 15
                  K[irch]G[emeinden] mit 17 Pfarrern. Unsre kirchlichen Betriebe sind also <hi rend="italic">Miniaturbetriebe</hi>. Sie haben im Einzelnen alle den Vorzug der
                  Originalität (der Anpassung an die speziellsten Bedürfnisse der betr. Gegend), der
                  Übersichtlichkeit und Beweglichkeit; sie sind aber auch alle von einem mehr oder
                  weniger leisen Duft von Krähwinkelei umgeben[,] und das Ganze des schweizer.
                  Protestantismus ist trotz s[einer] Kleinheit eine mindestens ebenso schwerfällige
                  und aktionsunfähige Maschine wie das Ganze des deutschen. Es bestehen auf Grund
                  freien Übereinkommens folgende <hi rend="italic">centrale</hi> 
                  Instanzen: <hi rend="italic">1.</hi> die <hi rend="italic"> <orgName ref="kbga-actors-6200">Schweiz. Kirchenkonferenz</orgName></hi>, eine alle Jahre
                  1–2mal zusammentretende Delegiertenversammlung der einzelnen Kirchen.<note xml:id="n07">Vgl. 
                                <bibl corresp="kbga-bibls-511">
                                <persName ref="kbga-actors-2994">C.
                              Stuckert</persName>, <title level="a">Kirchenkunde der reformierten
                              Schweiz</title> (<hi rend="italic">Studien zur praktischen
                              Theologie</hi>, Bd. 4/2  = <hi rend="italic">Kirchenkunde des evangelischen Auslandes</hi> I) Gießen 1910, S. 69f.</bibl>, Dieses Buch hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zur
                     Vorbereitung seines Vortrages benutzt. – Die <date when="1858">1858</date> gebildete
                     «Konferenz der reformierten Kirchen der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>» (meist
                     kurz «Kirchenkonferenz» genannt) wurde auf Beschluß einer außerordentlichen
                     Versammlung von Abgeordneten der Kantonalkirchen vom <date when="1920-09-07">7.9.1920</date> in den Rang des «<orgName ref="kbga-actors-8035">Schweizerischen Evangelischen
                     Kirchenbundes</orgName>» erhoben, der bis heute den schweizerischen Protestantismus
                     vereinigt.</note> Sie bemüht sich redlich, die Verbindung zwischen den
                  einzelnen Kirchen etwas enger zu gestalten[,] und sogar die Miteinbeziehung der
                  Gemeinschaften u. Sekten ist im vergangenen Jahr ernsthaft, wenn auch noch nicht
                  mit entscheidendem Resultat erwogen worden.<note xml:id="n08">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1638">
                                <hi rend="italic">Handbuch der reformierten Schweiz</hi>, hrsg. vom Schweizerischen
                           Protestantischen Volksbund, Zürich 1962, S. 113f.</bibl></note>
                  <hi rend="italic">2</hi>. die <hi rend="italic">
                            <orgName ref="kbga-actors-8457">Schweiz. Predigergesellschaft</orgName></hi><note xml:id="n09">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-511">
                                <persName ref="kbga-actors-2994">C.
                              Stuckert</persName>, a. a. O., S. 70–72</bibl>. – Die
                        «<orgName ref="kbga-actors-8457">Schweizerische reformierte Predigergesellschaft</orgName>»
                     wurde <date when="1839">1839</date> gegründet. <date when="1929">1929</date>
                     konstituierte sie sich neu als (noch heute bestehender) «Schweizerischer
                     Reformierter Pfarrverein».</note>, die alljährlich zwei gemeinsame Themata in
                  ihren kantonalen <pb xml:id="p018" ed="pga"/> Sektionen und zuletzt an einer
                  allg[emeinen] Versammlung besprechen läßt und der eine <hi rend="italic"><orgName ref="kbga-actors-10221">Krankenkasse
                     für ev[an]g. Geistliche</orgName></hi> angegliedert ist. <hi rend="italic">3</hi>. die 
                            <hi rend="italic"><orgName ref="kbga-actors-8458">Kommission für kirchl.
                           Liebestätigkeit</orgName></hi><note xml:id="n10">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-511">
                                <persName ref="kbga-actors-2994">C. Stuckert</persName>, a. a. O., S. 72–75</bibl>. –
                     Angeregt durch die von <persName ref="kbga-actors-1321">J. H. Wichern</persName> in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> initiierte Innere
                     Mission veranlaßte die «<orgName ref="kbga-actors-8457">Schweizerische reformierte Predigergesellschaft</orgName>» im Jahre <date when="1896">1896</date>, eine «<orgName ref="kbga-actors-8458">Schweizerische
                              Kommission für kirchliche Liebestätigkeit</orgName>» zu
                     wählen. Als diese sich <date when="1925">1925</date> auflöste, kam es <date when="1927">1927</date> zur Gründung des «<orgName ref="kbga-actors-8459">Schweizerischen Verbandes für
                     Innere Mission und evangelische Liebestätigkeit</orgName>».</note>, wie der Name sagt
                  eine Centralisation der von der Kirche ausgehenden philanthropischen Bemühungen.
                     <hi rend="italic">4</hi>. der 
                            <hi rend="italic"><orgName ref="kbga-actors-8460">Protest.[-]kirchl. Hilfsverein</orgName></hi><note xml:id="n11">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-511">
                                C. Stuckert,
                              a. a. O., S. 121–123</bibl>. – Auf Initiative von
                        <persName ref="kbga-actors-4093">Wilhelm le Grand</persName> (1794–1874) wurde am <date when="1842-10-18">18.10.1842</date> der <orgName ref="kbga-actors-8460">Protestantisch-kirchliche Hilfsverein von
                        Basel</orgName> gegründet, nachdem sich im gleichen Jahr in
                        <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> der
                        <orgName ref="kbga-actors-8425">Gustav-Adolf-Verein</orgName> konstituiert hatte. Er machte es sich
                     zur Aufgabe, die schweizerischen reformierten
                     Diasporagemeinden zu unterstützen. Alle – auch die in der Folgezeit in anderen
                     Kantonen entstandenen – Hilfsvereine schlossen sich in einem Verband
                     zusammen.</note> das Analogon des deutschen <orgName ref="kbga-actors-8425">Gustav Adolf-Vereins</orgName>. – Aber aller
                  wirklichen Vereinheitlichung steht wahrscheinlich unüberwindlich entgegen unser
                  europäisch berühmt gewordener <hi rend="italic">Kantönligeist</hi>. Er ist kein
                  Phantom. Einem richtigen Berner ist tatsächlich der «alte
                  gute Bernergeist» mindestens ebenso wichtig wie der heilige Geist. Er ist eben
                  menschlich, politisch, gesellschaftlich u. so auch kirchlich in erster Linie
                  Berner u. will es bleiben, und so auch der Zürcher, der
                     Genfer, der Appenzeller, der
                     Graubündner. Ein alter schweizerischer Spruch lautet:
                     <foreign xml:lang="lat">Dei providentia et hominum confusione Helvetia
                     regitur</foreign>.<note xml:id="n12">Diese Sentenz spielt bei <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auch später
                     wiederholt eine Rolle; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1639"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Hominum confusione et Dei providentia Helvetia regitur</title>, in: ders., <hi rend="italic">Eine
                       Schweizer Stimme</hi> 1938–1945, Zollikon-Zürich 1945 (Zürich 1985<edition rend="sup">3</edition>), S. 233–239</bibl>; 
                       <bibl corresp="kbga-bibls-2">KD IV/3, S. 793ff.</bibl> Ihre Herkunft ist nicht im
                     einzelnen bekannt. Material zu ihrer Entstehungsgeschichte findet sich in: <bibl corresp="kbga-bibls-1640">
                                <hi rend="italic">Briefwechsel Philipp Anton von
                              Segesser</hi> (1817–1888), Bd. IV: 1864–1868, bearbeitet von C.
                           Bossart-Pfluger, Zürich/Köln
                           1989, S. 178, Anm. 3.</bibl></note> Anders als auf dem
                  Umweg über die <foreign xml:lang="lat">confusio hominum</foreign> wollen wir
                  tatsächlich auch von der <foreign xml:lang="lat">Providentia Dei</foreign> nicht
                  viel wissen. Wir sind unverbesserliche Föderalisten.</p>
          <p>Die <hi rend="italic">kirchliche Hoheit</hi> wird überall vom <hi rend="italic">Volke</hi>[,] d. h. von den stimmfähigen Bürgern[,] z. T. mit Einschluß der
                  Frauen[,] ausgeübt. Es besteht zwar die Tendenz zur Trennung von Kirche u. Staat.
                  Ganz durchgeführt ist sie in <placeName ref="kbga-places-1506">Genf</placeName>, fast ganz in
                     <placeName ref="kbga-places-7">Basel</placeName>.<note xml:id="n13">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-511">
                                <persName ref="kbga-actors-2994">C. Stuckert</persName>,
                              a. a. O., S. 53–57 für <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, S. 32–35 für <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>.</bibl></note> Freikirchen neben den Na<pb xml:id="p019" ed="pga" break="no"/>tionalkirchen entstanden übrigens in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>,
                     <placeName ref="kbga-places-348">Waadt</placeName> u. <placeName ref="kbga-places-411">Neuenburg</placeName> schon um die
                  Mitte des 19. Jh.<note xml:id="n14">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-511">
                                <persName ref="kbga-actors-2994">C. Stuckert</persName>, a. a. O., S. 62–64 für <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, S. 60–62 für die
                              <placeName ref="kbga-places-348">Waadt</placeName>, S. 57–59 für
                              <placeName ref="kbga-places-411">Neuenburg</placeName>.</bibl></note> Aber es ist ganz ausgeschlossen, daß die Trennung d[er] Kirche vom Staat
                  etwa etwas ändern könnte an der streng <hi rend="italic">demokratischen</hi> Grundlage
                  auch der Kirche. Der gemeine Mann wählt in durchaus direkter Wahl seinen Pfarrer,
                  s. Ortskirchenbehörde, s. Synodalabgeordneten. Die repräsentativen Träger des
                  Kirchenregiments, die kantonalen Synodal- oder Kirchenräte[,] sind faktisch nur
                  Synodalausschüsse, wie ja auch die politischen vollziehenden Behörden in der
                  <orgName ref="kbga-actors-8387">Eidgenossenschaft</orgName> u. in den Kantonen nur Parlamentsausschüsse sind. – Schon darum
                  ist bei uns die Vorstellung «Kirchenregiment» sehr viel weniger belastet als in
                     <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>. Zum Pathos der Unterdrückten ist
                  grundsätzlich kein Anlaß. Das «Kirchenregiment» bin <hi rend="italic">ich</hi>, auch
                  wenn ich aus allerlei Gründen nicht Kirchenrat bin, sondern mein Nachbarpfarrer
                  oder der Bezirksschullehrer in der benachbarten Kleinstadt. Ein solcher ist z. B.
                  gegenwärtig Präsident des <orgName ref="kbga-actors-8461">aarg[auischen] Kirchenrates</orgName>[,]
                  unter dessen Hoheit ich stand, und zugleich Präsident der
                     <orgName ref="kbga-actors-6200">schweizerischen Kirchenkonferenz</orgName>!<note xml:id="n15">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-3966">Ulrich Ammann</persName> (1862–1933), Bezirksschul- [= Gymnasial-]lehrer
                     in Zofingen (nahe <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>), war
                        1906–1925 Mitglied des
                        <orgName ref="kbga-actors-8461">aargauischen Kirchenrates</orgName> und für zwei Amtsperioden
                        (1917–1925) dessen Präsident. Vom 3.6.1919 an hatte er auch die Präsidentschaft der
                     «<orgName ref="kbga-actors-6200">Konferenz der reformierten Kirchen der Schweiz</orgName>» inne
                     bis zu deren Umbildung in den «<orgName ref="kbga-actors-8035">Schweizerischen Evangelischen Kirchenbund</orgName>» am
                        <date when="1920-09-07">7.9.1920</date>.</note> Wir stehen der Autorität u.
                  der Tätigkeit dieser Leute unbefangener, weil illusionsloser gegenüber. Wir
                  erwarten wenig oder nichts von allfälligen Personalveränderungen, gerade weil wir
                  grundsätzlich alle paar Jahre in der Lage sind, solche vorzunehmen, wenn es uns
                  paßt und wenn unser Eifer oder Geschick zu einem kleinen Revolutiönchen etwa groß
                  genug ist. Der jahrhundertealte Besitz weitgehendster Freiheit hat uns in eine
                  gewisse Nüchternheit versetzt über ihren Wert u. ihre Wichtigkeit. Erlauben Sie
                  mir die Anmerkung, daß ich vermute, diese Ernüchterung werde auch in
                     <placeName ref="kbga-places-151">D[eutschland]</placeName> über alle in dieser Beziehung allzu
                  Erwartungsvollen kommen, wenn erst einmal ihre Wünsche erfüllt sind.</p>
          <p><hi rend="italic">Die Kompetenz u. der Einfluß</hi> eines solchen Schweiz.
                  Repräsentativ-Kirchenreg[iment]s ist sehr gering. Es ist sozus. eine reine <hi rend="italic">Vollzugsbehörde</hi>. Über seine Aufsichtsbefugnis gegenüber Pfarrern
                  u. Kirchge<pb xml:id="p020" ed="pga" break="no"/>meinden steht zwar allerhand auf
                  dem Papier, ernstlich ausgeübt wird sie nur in finanziellen Dingen, im Übrigen nur
                  in Form von Einholung von allerlei belanglosen Berichten<note xml:id="n16">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>
                     selbst hatte noch im <date when="1921-05">Mai 1921</date> in
                        <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> über die Lage der Gemeinde einen
                     «Kirchenbericht» verfaßt (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="3413#p485">S. 485</ref></bibl>), den jeder aargauische Pfarrer alle
                     zehn Jahre anhand eines vorgegebenen Fragenkataloges an den <orgName ref="kbga-actors-8461">aargauischen
                     Kirchenrat</orgName> zu erstatten hatte. <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> <ref target="48065">Kirchenbericht</ref> wird in dem Band der
                     Gesamtausgabe <bibl corresp="kbga-bibls-311">
                                <hi rend="italic">Vorträge und kleinere
                     Arbeiten</hi> <choice>
                                    <sic>1911</sic>
                                    <corr>1914</corr></choice>–1921</bibl> erscheinen.</note> oder in Erteilung von
                  allerlei nicht sehr kategorisch gemeinten Weisungen, die der Empfänger getrost ad
                  acta oder auch in den Papierkorb legt, ohne daß Weiterungen daraus entstehen.
                  Wirkliche Eingriffe oder auch nur Visitationen sind selten. Will ein Pfarrer oder
                  eine K[irch]G[emeinde] Renitenz üben, so können sie das fast bis aufs Äußerste
                  tun. Es kommt aber in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> nie bis aufs Äußerste.
                  Die Lockung der Märtyrerglorie, die man sich etwa erwerben könnte, fehlt ja
                  gänzlich. Sondern wenn einmal ein Anstand entsteht, dann wird er in der Regel nach
                  altschweiz. Brauch in Form eines sog. Kuhhandels[,] d. h. eines Kompromisses, bei
                  dem beide Teile sich etwas abmarkten lassen[,] erledigt[,] u. der Landfriede ist
                  wieder hergestellt. Oder aber man läßt in aller Stille Gras darüber wachsen[,] und
                  die Sache verläuft irgendwie im Sande. Die <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> ist in kirchl. wie in polit.
                  Hinsicht das klassische Land der ungrundsätzlichen[,] untragischen
                  Konfliktslösungen. – Ebenso beschränkt sich die Macht der <hi rend="italic">Synoden</hi> auf die Aufstellung allgemeiner, nur äußerlich lebenswichtiger
                  Verordnungen, die gewöhnlich der staatl. Genehmigung unterstehen und den Charakter
                  von Richtlinien tragen, durch die sich faktisch selten jemand beschwert fühlt.
                  Renitenz ist auch hier möglich, kommt aber faktisch selten vor, weil es fast
                  undenkbar ist, daß eine schweiz. Synode etwas
                  Provozierendes, etwas dem gesunden Menschenverstand etwa Anstößiges beschließen
                  sollte. – Die eigentl. Träger der kirchlichen Autorität sind die <hi rend="italic">Kirchgemeinden</hi>, repräsentiert durch die <hi rend="italic">Ortskirchenbehörden</hi> (K[irch]g[emeinde]rat, K[irchen]pflege,
                     K[irchen]rat)<note xml:id="n17">Alle drei Begriffe meinen das von Gemeinde zu
                     Gemeinde bzw. von Kanton zu Kanton unterschiedlich bezeichnete
                     Presbyterium.</note>, in denen die Pfarrer in der Regel von Amtswegen Sitz u.
                  Stimme, aber nicht den Vorsitz haben. Der Präsident, ein Laie also, ist in der
                  Regel der gegebene Vermittler, das Sprachrohr zwischen Pf. u. Gemeinde. Die
                  Befugnisse einer solchen O[rts]K[irchen]B[ehörde] sind ziemlich weitgehend, der
                     <pb xml:id="p021" ed="pga"/> Gebrauch, den sie davon macht[,] ist in der Regel
                  mäßig. Er hängt natürlich von ihrer Zusammensetzung und wesentlich vom Pfarrer ab.
                  Besitzt der letztere das notwendige Maß von Beharrlichkeit und Nachgiebigkeit
                  (eine in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> nicht seltene Charakterkombination)[,]
                  so ist er s[einer] O. K. B. gegenüber faktisch ein sehr freier Mann, so kann er
                  innerhalb s. Grenzen in Bez. auf Kultus u. Lehre ein kleiner Papst sein. Gegenüber
                  allen Extravaganzen wirkt ausgleichend das Institut der <hi rend="italic">Kirchgemeindeversammlung</hi>. Sie kann die O. K. B. in allen wichtigen
                  Entscheidungen korrigieren und über ihren Kopf weg Beschlüsse fassen. Sie wählt
                  die Pfarrer u. die O. K. B. Sie übt vor Allem das Budgetrecht aus, das sich im
                     <placeName ref="kbga-places-152">Aargau</placeName> auch auf die Pfarrerbesoldung und überall auf die
                  notwendigen Zulagen erstreckt. Der etwaige Papat des Pfarrers erfährt dadurch
                  seine natürliche Begrenzung. Er hat[,] auch wenn er von einer <foreign xml:lang="lat">vox Dei</foreign> nichts weiß[,] auf alle Fälle zu rechnen mit
                  der <foreign xml:lang="lat">vox populi</foreign>, mit dem wahl- u. stimmfähigen
                  Bürger, von dem s. Stellung abhängig ist. Der Halt, den er ihr gegenüber an der
                  kanton[alen] Oberbehörde hat, ist ein sehr dürftiger; denn sie kennt ihre Leute,
                  das souveräne Volk[,] und hütet sich vor nichts mehr, als sich irgendwo die Finger
                  zu verbrennen. Ist seine O. K. B. nicht sehr charaktervoll u. einflußreich, so
                  steht er auf sich selber da ganz allein<note xml:id="n18">Vgl. 
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2506">
                                <persName ref="kbga-actors-764">Fr. von Schillers</persName> «Reiterlied», 1. Strophe
                     (auch in: ders., <hi rend="italic">
                                    Wallensteins Lager</hi>, V. 1051–1056)</bibl>: <q rend="block">
                                <lg>
                                    <l xml:space="preserve">Wohlauf, Kameraden, aufs Pferd, aufs Pferd!</l>
                                    <l xml:space="preserve">Ins Feld, in die Freiheit gezogen!</l>
                                    <l xml:space="preserve">Im Felde, da ist der Mann noch was wert,</l>
                                    <l xml:space="preserve">Da wird das Herz noch gewogen,</l>
                                    <l xml:space="preserve">Da tritt kein anderer für ihn ein,</l>
                                    <l xml:space="preserve">Auf sich selber steht er da ganz allein.</l></lg></q></note> und muß sich vom souveränen Volk viel, sehr viel gefallen lassen oder aber
                  energisch auf eigenste Faust den Kriegspfad betreten. Es kommt Beides vor. Das
                  sind Nachteile der Demokratie, die neben ihren Vorteilen jedenfalls in Rechnung zu
                  stellen sind. Ich gestehe Ihnen, daß man dabei oft stille Sehnsucht hat nach ein
                  bißchen <hi rend="italic">wirklichem</hi> Kirchenregiment.</p>
          <p>Dem entspricht, daß <hi rend="italic">die geistige Einheit</hi> dieser «Kirchen» (d. h.
                  dieser mehr oder weniger losen Konglomerate von Gemeinden) ein sehr
                  problematisches Ding ist. Anzugeben, was denn nun eigentlich «die Kirche» ist u.
                  will, das fällt einem unglücklichen Synodalprediger etwa sehr <pb xml:id="p022" ed="pga"/> schwer. Er wird eben nur sagen können, was <hi rend="italic">er</hi>
                  darunter versteht. Eine schweiz. Kirche ist ein Institut,
                  dessen Zweck irgendwie die Pflege der Beziehung zum lieben Gott und des wahren
                  Wohls der Menschen ist. Welcher <hi rend="italic">Art</hi> jene Beziehung und <hi rend="italic">was</hi> dieses wahre Wohl der Menschen ist, das läßt sich allgemein
                  nicht sagen, das muß sich finden. Man beruhigt sich dabei, daß es sich tatsächlich
                  immer wieder gefunden <hi rend="italic">hat</hi>, so oder so, <foreign xml:lang="lat">ad majorem</foreign> oder <foreign xml:lang="lat">minorem Dei
                     gloriam</foreign>. <hi rend="italic">Kirchl. Bekenntnisse</hi> besitzen wir
                  tatsächlich nicht. Die Autorität der <foreign xml:lang="lat">Confess[io]
                     Helvetica</foreign><note xml:id="n19">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-5659">
                                <title level="a">Confessio
                                 helvetica posterior</title> (1562)</bibl>, BSRK 170–221.</note> und des
                  Apostolikums ist an den meisten Orten<note xml:id="n20">«Ort» wird im
                        schweizerischen Sprachgebrauch auch synonym verwendet
                     für «Kanton».</note> schon in der Mitte des 19. Jh.’s offiziell außer Kraft und
                  durch einige vage Formeln ersetzt worden<note xml:id="n21">Einen Überblick bietet
                        <bibl corresp="kbga-bibls-511">
                                <persName ref="kbga-actors-2994">C. Stuckert</persName>,
                              a. a. O., S. 64–68</bibl> («Bekenntnisse und
                     Ordinationsgelübde»).</note>, die niemand begeistern u. niemand ärgern können,
                  weil sie sozusagen nichts sagen.</p>
          <p>Beispiel: <hi rend="italic">Konsekrationsformel von <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName></hi><note xml:id="n22">Vgl. 
                                <bibl corresp="kbga-bibls-1642">
                                <hi rend="italic">Liturgie für die
                              Evangelisch-reformierte Kirche des Kantons Bern</hi>,
                                 Bern 1888<edition rend="sup">2</edition>, S. 329.</bibl> – <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst war auf
                     diese Worte hin am <date when="1908-11-04">4.11.1908</date> von seinem <rs type="person" ref="kbga-actors-21">Vater</rs> im
                        <placeName ref="kbga-places-993">Berner Münster</placeName> konsekriert (= ordiniert) worden.</note>
               </p>
          <p>«Ich gelobe als Diener des göttl. Wortes[,] das Ev[an]g[elium] J[esu] Xi [Christi]
                  (!) auf Grund der hl. Schrift nach bestem Wissen u. Gewissen (!) unverfälscht u.
                  treu zu lehren u. zu predigen, durch unsträflichen Wandel der Lehre des Heils in
                  allen Stücken Zeugnis zu geben, die Obliegenheiten m[eines] Berufs u. Amtes
                  gewissenhaft zu erfüllen u. in den amtl. Stellungen, welche mir anvertraut werden
                  mögen, zum Wohl des Vaterlandes, der evang.[-]ref. Landeskirche u. der christl.
                  Gemeinde nach besten Kräften mitzuwirken.»</p>
          <p>Im Rahmen solcher u. ähnlicher Bestimmungen kann nun ein jeder lehren und tun, was
                  ihn gut dünkt. Er sehe zu, wie er sich mit s. Gewissen u. mit s. Gemeinde
                  auseinandersetze, grundsätzlich ist er geistig so ungebunden, als er es nur
                  wünschen kann. Kantonale <hi rend="italic">Liturgieen</hi> (Agenden) bestehen, aber
                  ohne Obligatorium ihres Gebrauchs. Kantonale <hi rend="italic">Katechismen</hi> giebt
                  es m. W. nicht, auf keinen Fall obligatorische, sondern es bestehen vom
                     Heidelberger Katechismus über allerlei moderne Leit<pb xml:id="p023" ed="pga" break="no"/>fäden bis zu eigenen Heften<note xml:id="n23">Die «eigenen Hefte» <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName>, die er für den von ihm in
                        <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> und <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> erteilten
                     Präparanden- und Konfirmandenunterricht erstellte, sind veröffentlicht in: <bibl corresp="kbga-bibls-1641">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="italic">Konfirmandenunterricht 1909–1921</hi>, hrsg. von J. Fangmeier,
                              Zürich 1987.</bibl> – Einmal
                     legte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> seiner Unterweisung zu Grunde: <bibl corresp="kbga-bibls-1643">
                                <persName ref="kbga-actors-457">H. Bader</persName>, <hi rend="italic">Gottesreich.
                              Ein Unterweisungsbüchlein</hi>,
                              Bern 1916</bibl> (abgedruckt
                        <bibl corresp="kbga-bibls-1641">
                                a. a. O., S. 154–184</bibl>); in
                     seinem Nachlaß befindet sich etwa auch das <bibl corresp="kbga-bibls-1644">
                                <hi rend="italic">Konfirmanden-Büchlein</hi>, hrsg. von A.
                              Schaefer,
                        Basel 1916</bibl> (vgl.<bibl corresp="kbga-bibls-1641"> a. a. O., S. 148, Anm. 6</bibl>).</note>
                  alle Möglichkeiten. <hi rend="italic">Perikopen</hi>zwang oder auch nur -Übung kennen
                  wir nicht. Wer durchaus über <persName ref="kbga-actors-764">Schiller</persName>
                  u. <persName ref="kbga-actors-136">Goethe</persName> predigen wollte<note xml:id="n24">Predigten über <persName ref="kbga-actors-764">Schiller</persName>- und <persName ref="kbga-actors-136">Goethe</persName>-Worte hatte ab 1905 der
                        Bremer Pastor <persName ref="kbga-actors-3991">Julius
                        Burggraf</persName> (1853–1912)
                     veröffentlicht (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1645">
                                TRE 7, 161,27–30</bibl>);
                     weitere Belege in: <bibl corresp="kbga-bibls-391">
                                RGG<hi rend="sup">1</hi>, Bd. V, Sp. 296.</bibl></note>, könnte es sofort tun, auf die Gefahr hin, sich lächerlich zu machen. Die
                  Gestaltung der <hi rend="italic">Konfirmation</hi> ist in der Hand des Pfarrers, im
                  Einverständnis mit der O. K. B., das in solchen Dingen nicht allzu schwer zu
                  gewinnen ist. Neuerungen in Bez. auf den <hi rend="italic">Inhalt</hi> der Verkündigung
                  sind jederzeit möglich. Man kann also theologisch in aller Offenheit sein u.
                  sagen[,] was man will, man kann Monist oder Kommunist, man kann natürlich auch
                  Pietist oder Orthodox[er sein], man <hi rend="italic">kann</hi> u. sehe zu, wie mans
                     treibe<note xml:id="n25">Vgl. die Schlußverse von <bibl corresp="kbga-bibls-1608">
                                <persName ref="kbga-actors-136">J. W. von Goethes</persName> Gedicht «Beherzigung»</bibl>: <q rend="block">
                                <lg>
                                    <l xml:space="preserve">Eines schickt sich nicht für alle!</l>
                                    <l xml:space="preserve">Sehe jeder, wie er’s treibe,</l>
                                    <l xml:space="preserve">Sehe jeder, wo er bleibe,</l>
                                    <l xml:space="preserve">Und wer steht, daß er nicht falle.</l></lg></q></note> und ob man eine Gemeinde finde[,] die die betr. Einseitigkeit auf die
                  Länge aushält. Da nun der Schweizer an Einseitigkeiten
                  aller Art <hi rend="italic">kein</hi> Gefallen findet, wird faktisch nach keiner Seite
                  sehr scharf geschossen. Und wenn es etwa einmal geschieht: die Weisheit des
                     <persName ref="kbga-actors-4034">Gamaliel</persName> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Act.5.34 Act.5.39">Act. 5,34–39</ref>] ist im
                  Allgemeinen der offiziellen Weisheit letzter Schluß. Man verläßt sich darauf u. im
                  Ganzen nicht mit Unrecht, daß die Gemeinden sich gegen offenkundige Narrheiten
                  selbst zu schützen wissen. Wie weit damit dem Interesse des Ev[an]g[elium]s
                  gedient ist, das ist freilich eine andre Frage.</p>
          <p>Erlauben Sie mir hier einen kl[einen] <hi rend="italic">Exkurs</hi>. Man ist in Ihren
                  Kreisen gewohnt[,] in der <hi rend="italic">Schweizerfreiheit</hi> gerade in diesem
                  Punkt ein kleines kirchl. Eldorado zu sehen. Ich will Ihnen die Freude daran nicht
                  nehmen. Auch ich bin der Meinung, daß angesichts des tatsächlichen Fehlens einer
                  geistigen Einheit, das für den ganzen mod[ernen] Protestantismus bezeichnend ist,
                  die <hi rend="italic">Ehrlichkeit</hi>, mit der wir in der
                     <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> uns <pb xml:id="p024" ed="pga"/> dieses Fehlen
                  eingestehen, besser ist als die Scheineinheit, die die
                     deutschen Bekenntniskirchen sich vortäuschen. In dieser
                  Ehrlichkeit sehe ich den Wert unsrer Freiheit. Immerhin lohnt sich die Überlegung,
                  ob sich der Aufwand, diesen unsern Zustand in <placeName ref="kbga-places-151">D[eutschland]</placeName> durchaus
                  herbeizuführen, wirklich lohnt. Man muß sich dabei mindestens darüber klar sein,
                  daß er auf keinen Fall ein Idealzustand ist, sondern, so gut wie Aufrechterhaltung
                  des kirchl. Bekenntnisses[,] eine Verlegenheitsauskunft. Ich möchte Ihnen
                  dreierlei in dieser Hinsicht zu bedenken geben: <hi rend="italic">1</hi>. Bedenken Sie,
                  daß dem <hi rend="italic">Pathos des
                        Liberalismus</hi>, an dem Ihnen doch Einiges gelegen ist,
                  nicht sicherer das Genick gebrochen werden kann, als durch Einführung der
                  Bekenntnisfreiheit. Sofern der Liberalismus etwa von der Opposition gegen
                  Orthodoxie u. Pietismus lebt, geht ihm in dieser Luft der Atem aus. Unsre
                     schweiz. Liberalen sind im Ganzen recht kleinlaute
                  Leute. Sie können ihre Existenzberechtigung eigentlich nur auf eine weit
                  zurückliegende Vergangenheit und etwa auf die Greuel der ebenso fernliegenden
                  preuß[ischen] Landeskirche begründen. Ihre Tätigkeit hat jedenfalls gar nichts
                  Kämpferisches mehr. Sie bewegt sich im Rahmen der freien Konkurrenz neben der
                  ihrer kirchl. Gegner her, mit nicht weniger, aber auch auf keinen Fall mit <hi rend="italic">mehr</hi> Erfolg[,] als jenen beschieden ist. Der Fortschritt des
                  Liberalismus jedenfalls hörte damit auf, daß er eine gleichberechtigte anerkannte
                  kirchl. Möglichkeit wurde. Wer den deutschen Positiven einen mephistophel[ischen]
                  Rat geben wollte, der müßte ihnen vielleicht raten, die schweiz.
                  Bekenntnisfreiheit nur recht rasch einzuführen u. zuzusehen, was <hi rend="italic">dann</hi> aus den deutschen Liberalen würde. 2. Bedenken Sie, daß von einer <hi rend="italic">Kräftigung des kirchl.
                     Lebens</hi> oder Einflusses durch die Einführung der Bek[enntnis] Fr[eiheit]
                  nach unsern Erfahrungen nicht die Rede sein kann. Wenn der Kontakt zwischen
                  K[irche] u. Volk vielleicht bei uns in der Tat <hi rend="italic">etwas</hi> größer ist
                  als bes. in <placeName ref="kbga-places-277">Norddeutschland</placeName>, so kommt das nicht von der
                  Bek. Fr.[,] sondern von der ganz seitabliegenden Tatsache, daß sich bei uns der
                  Altar mangels eines Thrones nie in der Weise politisch u. sozial kompromittiert
                  hat wie in den deutschen Kirchen. Das Allerweltsheilmittel zur Erlangung des von
                  den K[irchen] aller Länder so heiß ersehnten Einflusses auf die Gebildeten, die
                  Arbeiterschaft u. die Jugend ist die Bek. Fr. <hi rend="italic">nicht</hi>. Wo es
                  gelingt, solchen Einfluß zu gewinnen, beruht er auf dem <hi rend="italic">Gebrauch</hi>, den der einzelne Pfarrer von dieser Freiheit zu machen versteht,
                  den er aber auch dann zu machen <pb xml:id="p025" ed="pga"/> verstünde, wenn er
                  sie formell nicht hätte. Die Gedanken sind ja frei.<note xml:id="n26">Vgl. das
                     seit ca. 1800 bekannte deutsche Volkslied «<bibl corresp="kbga-songs-234" type="song">Die Gedanken sind frei</bibl>».</note> Wenn der Pfr. Erfolg hat, so hat er ihn mit oder
                  ohne Bek.freiheit. Wobei es eine weitere Frage ist, ob es überhaupt gut u.
                  wünschenswert ist, daß ein Pfr. Erfolg habe[,] und ob jenes Ziel des
                  Einflußgewinnens nicht überhaupt ein Phantom ist. <hi rend="italic">3.</hi> Bedenken
                  Sie die fast erdrückende <hi rend="italic">Verantwortung</hi>, die auf den einzelnen
                  Pfr. gelegt wird dadurch, daß ihm erlaubt, ja geboten ist, nun wirklich einfach
                     <hi rend="italic">seinen</hi> Glauben zu lehren. Ich weiß, wie erschütternd u.
                  ernüchternd das auf mich gewirkt hat[,] als ich, <date when="1909">1909</date> aus
                  dem <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> der ewigen kirchlichen «Fälle»<note xml:id="n27">Anfang des 20.
                     Jahrhunderts war es im evangelischen <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> immer
                     wieder zu Auseinandersetzungen über Lehrabweichungen einzelner Pfarrer
                     gekommen; so etwa im aufsehenerregenden «Fall <persName ref="kbga-actors-5998">(Karl) Jatho</persName>», auf den – wegen Leugnung der Person Gottes –
                        1911 (nach bereits jahrelang schwelendem Konflikt) das
                     preußische «Kirchengesetz betr. das Verfahren bei Beanstandungen der Lehre von
                     Geistlichen» (sog. «Irrlehregesetz») von 1910 in
                     Anwendung kam. Weitere Beispiele sind der «Fall <persName ref="kbga-actors-3995">César</persName>» (1906) und der «Fall <persName ref="kbga-actors-810">Traub</persName>» (1911/12); vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1646">
                                H. Hohlwein, Art. «Lehrzuchtverfahren»,
                     in: RGG<hi rend="sup">3</hi>, Bd. IV, Sp. 281–283.</bibl></note> in m[eine] Heimat zurückkehrend, mit der ganzen Freiheit betr. das Was? u.
                  Wie? die Kanzel zu besteigen hatte, ohne alle Gefahr, von daher einen «Fall»
                  befürchten zu müssen, obwohl ich doch von <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName>, von der
                  Christl. Welt herkam.<note xml:id="n28">Vgl. <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Rückblick in einem Brief an
                        <persName ref="kbga-actors-333">Johannes Rathje</persName> vom <date when="1947-04-27">27.4.1947</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-312"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="italic">Offene
                              Briefe 1945–1968</hi>, hrsg. von D. Koch,
                           Zürich 1984, <ref type="pub-" target="../volume/15/p119#p119">S. 118f.</ref></bibl>):
                     «Ich hatte im Herbst <date when="1908">1908</date> im Alter von 22 <hi rend="top">1</hi>/<hi rend="buttom">2</hi> Jahren
                     nach einem in <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> verbrachten Sommersemester in
                        <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> mein theologisches Abschlußexamen bestanden und
                     hatte den Wunsch, vor dem Übergang in ein praktisches Amt noch ein wenig
                     examensfreie akademische Luft zu atmen. <persName ref="kbga-actors-329">Rade</persName>, den ich aus seinen bekannten offenen Abenden kannte,
                     suchte [als Herausgeber der «<orgName ref="kbga-actors-5420">Christlichen Welt</orgName>»] gerade wieder einen neuen
                     Assistenten. Indem ich in Gnaden angenommen wurde, fiel es mir als höchstes
                     Glück zu, in dem besonders wegen der Existenz meines geschätzten Lehrers
                        <persName ref="kbga-actors-181">Wilhelm Herrmann</persName> überaus
                     geliebten <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> ein ganzes weiteres Jahr zubringen zu
                     dürfen.» – «<orgName ref="kbga-actors-5420">Die Christliche
                           Welt</orgName>» galt als Organ des liberalen Protestantismus
                     in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>.</note> Ja, <hi rend="italic">was</hi> nun und
                     <hi rend="italic">wie</hi> nun? heißt es dann. Nun antworte selber! Du darfst, du
                  mußt aber auch, niemand u. nichts, keine Tradition, keine Kirche, kein Bekenntnis
                  tritt für dich ein, <hi rend="italic">du</hi> bist die lehrende Kirche – auf eigene
                  Rechnung u. Gefahr. Die Verlegenheit, die dann entsteht, ist der einzige «Fall»,
                  in den ein schweiz. Pfr. verwickelt werden kann, aber in
                  diesen Fall <hi rend="italic">ist</hi> er verwickelt, sofern er kein Schläfer <pb xml:id="p026" ed="pga"/> ist (was glücklicherweise die meisten <hi rend="italic">sind!</hi>) und dieser Fall ist peinlicher als das bischen Zusammenstoß mit
                  Kirche u. Bek[enntnis], das einem in <placeName ref="kbga-places-151">D[eutschland]</placeName>
                  widerfahren kann. Vielleicht ist es nun sehr wünschenswert, daß die jungen
                  Theologen in diesen «Fall» verwickelt werden[,] u. wer das wirklich wünscht, der
                  mag u. soll für die Bek. Fr. eintreten. Aber er soll <hi rend="italic">wissen</hi>, was
                  er damit tut. Er soll wissen, daß der Gewissenskonflikt des Theologen[,] das
                  Gedränge, das Chaos, in das sich stürzt, wer sich unterwindet, von Gott zu den
                  Menschen zu reden, dadurch jedenfalls nicht kleiner, sondern größer wird, daß ihm
                  die Stütze aller menschl. Autoritäten entzogen wird. – Doch wir kehren von diesem
                  Exkurs zurück zu unserm Gegenstand.</p>
          <p>Von der Stellung des
                        Pfarrers in der <placeName ref="kbga-places-58">Schw[eiz]</placeName> habe
                  ich noch zu reden. Die Eingangspforte zum Pfarramt ist bei uns wie bei Ihnen ein
                     <hi rend="italic">akadem</hi>. <hi rend="italic">Studium</hi> von 6–8 obligator.
                  Semestern. Als Curiosum sei erwähnt, daß wir in unserm kl[einen] Land1 nicht
                  weniger als 9 richtiggehende u. vollständige theolog. Fakultäten haben: nämlich 6
                  staatliche an den Universitäten <orgName ref="kbga-actors-8186">Zürich</orgName>,
                     <orgName ref="kbga-actors-8252">Bern</orgName>, <orgName ref="kbga-actors-5398">Basel</orgName>,
                     <orgName ref="kbga-actors-8258">Genf</orgName>, <orgName ref="kbga-actors-10526">Lausanne</orgName> u.
                     <orgName ref="kbga-actors-10527">Neuenburg</orgName> u. 3 freikirchliche in Genf, Lausanne und Neuenburg, die wissenschaftlich durchaus nicht schlecht sind u. deren Semester
                  auch bei den Staatsexamina wenigstens teilweise angerechnet werden. Die Krönung
                  des Studiums, zu dem fast für jeden schw[eizerischen] Theol[ogen] ein paar
                     Deutschlandsemester<note xml:id="n29">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst hatte seine Studienzeit
                     verbracht in Bern (<date from="1904" to="1906">1904–1906</date>), <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName> (<date from="1906" to="1907">1906/07</date>), wiederum <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> (<date when="1907">1907</date>), <placeName ref="kbga-places-61">Tübingen</placeName> (<date from="1907" to="1908">1907/08</date>), <placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName> (<date from="1909" to="1909">1908–1909</date>), wo er nach dem Examen (<date when="1908-10">Oktober 1908</date> in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName>) neben weiterem
                     Vorlesungsbesuch Redaktionsgehilfe der «<orgName ref="kbga-actors-5420">Christlichen Welt</orgName>» war; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-134">
                                Busch, S. 45–63.</bibl></note> gehören (<placeName ref="kbga-places-41">Marburg</placeName>, <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName>,
                     <placeName ref="kbga-places-61">Tübingen</placeName>, früher <placeName ref="kbga-places-29">Halle</placeName> u.
                     <placeName ref="kbga-places-215">Greifswald</placeName>), bilden <hi rend="italic">2 Examina:</hi> ein
                  erstes, das Propädeutikum (hist[orisch]) nach 4 Semestern, ein zweites, das
                  Staatsexamen, nach 6–8 Semestern (syst[ematisch] u. prakt[isch]). Die Kantone
                     <placeName ref="kbga-places-233">Bern</placeName> u. <placeName ref="kbga-places-213">Graubünden</placeName> u. die
                     <placeName ref="kbga-places-969">welschen Kantone</placeName> haben je ein eigenes Examen (in Bern
                  Prüfungskomm[ission], faktisch die Fakultät; in <placeName ref="kbga-places-213">Graubünden</placeName>
                  die versammelte Geistlichkeitssynode). Die übrigen Kantone haben sich in einem
                  Konkordat zus[ammen]geschlossen. (Übertritt von <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> ins
                  Konkordatsgebiet nach 2 Jahren, aber nicht umgekehrt) unmittelbar an das 2<hi rend="sup">te</hi> Examen anschließend findet die <hi rend="italic">Konsekration</hi> durch die heimische Kant[onal]K[irchen]B[ehörde] statt.
                  Damit wird der junge Theologe <pb xml:id="p027" ed="pga"/>
                  V. D. M.<note xml:id="n30">«<foreign xml:lang="lat">Verbi divini minister</foreign>»
                        (VDM) ist die in der
                        <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> bis heute übliche Bezeichnung für
                     Vikare.</note>, kann predigen u. Sakram[ente] verwalten u. wird wahlfähig. Um
                  die Wahlfähigkeit von Frauen wird gestritten in <orgName ref="kbga-actors-9841">Zürich</orgName><note xml:id="n31">Am <date when="1919-12-03">3.12.1919</date> wurde dem
                        Zürcher Kirchenrat von der Synode das Postulat 99 mit
                     der Aufforderung überwiesen, «Bericht und Antrag darüber einzubringen: 1. ob
                     und unter welchen Bedingungen Frauen zum unbeschränkten Pfarrdienst zugelassen
                     werden sollen; 2. ob und in welcher Weise für den Fall, daß die erste Frage
                     bejaht wird, die Kirchenordnung oder auch das Kirchengesetz geändert oder
                     ergänzt werden soll». Der Antrag auf Erlaß eines entsprechenden § 38 <hi rend="sup">bis</hi> in der Kirchenordnung (Einschluß der Wahlfähigkeit für
                     unverheiratete Pfarrerinnen) wurde in den Synoden vom <date when="1920-12-08">8.12.1920</date> und <date from="1921-03-02" to="1921-03-03">2./3.3.1921</date> beraten und schließlich gutgeheißen. Die erforderliche
                     Zustimmung des Regierungsrates (= Kantonsregierung) wurde allerdings versagt
                     mit der Begründung, daß über eine so gewichtige Frage eine Volksabstimmung
                     stattfinden müsse. Die Frage erhielt besondere Brisanz, da zur gleichen Zeit
                     die <orgName ref="kbga-actors-10222">Kirchgemeinde
                        Zürich-Neumünster</orgName> die
                     Verweserin <persName ref="kbga-actors-4128">Elise Pfister</persName> für den
                     zurückgetretenen Pfarrer einsetzen wollte (Mitteilung des Staatsarchivs des
                     Kantons Zürich an den Hrsg. vom <date when="1986-07-04">4.7.1986</date>).
                     Zu den Auseinandersetzungen vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1647">
                                <persName ref="kbga-actors-4029">E. Forrer-Gutknecht</persName>, <hi rend="italic">Das Frauenstudium an den Schweizer
                              Hochschulen</hi>, Zürich  1928, S. 35–39.</bibl> – Die letzte Beschränkung für die Wahlfähigkeit von
                     Frauen in ein Gemeindepfarramt wurde per <date when="1981-01-01">1.1.1981</date> aufgehoben.</note>, gepredigt wird von solchen seit Jahren,
                  ohne weltbewegende Folgen so oder so. Wird <hi rend="italic">eine Pf[ar]rstelle
                     vakant</hi>, so erfolgt öffentl. Ausschreibung mit Anmeldung an die kant[onale]
                  oder O[rts]K[irchen]B[ehörde]. Die Gemeinde orientiert sich durch Probepredigten
                  oder Predigtbesuch beim Betr[effenden]. Dann erfolgt Wahl eines Angemeldeten oder
                     2<hi rend="sup">te</hi> Ausschreibung oder Berufung eines Dritten. Die
                  Wahlberechtigung geht parallel mit der politischen (21. J[ahr]), in der
                  <placeName ref="kbga-places-150">Westschweiz</placeName> u. in <orgName ref="kbga-actors-10391">Basel</orgName> auch die Frauen. Die Frage[,] ob
                  dieses System empfehlenswert ist, hängt davon ab, ob man es der Gemeinde zutraut,
                  sinnvolle Entscheidungen zu treffen. Daß auch sinn<hi rend="italic">lose</hi>
                  Entscheidungen vorkommen, ist nicht nötig zu sagen. – Aber der Pfarrer ist bei uns
                  nicht auf Lebenszeit gewählt u. s[einer] Stelle sicher. Er unterliegt nach je 6
                  Jahren wie alle wichtigeren Funktionäre der <hi rend="italic">Wiederwahl</hi><note xml:id="n32">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hat hier die damaligen rechtlichen Bestimmungen einiger
                     großer Kantonalkirchen (z. B. <placeName ref="kbga-places-233">Bern</placeName>,
                        <placeName ref="kbga-places-235">Zürich</placeName>, <placeName ref="kbga-places-152">Aargau</placeName>) vor Augen.
                     Statt einer turnusmäßig anzuberaumenden Wiederwahl kannten andere
                     Kirchenordnungen ein allgemeines Abberufungsrecht der Gemeinden gegenüber dem
                     Pfarrer (z. B. <placeName ref="kbga-places-336">Thurgau</placeName>, <placeName ref="kbga-places-1506">Genf</placeName>,
                        <placeName ref="kbga-places-213">Graubünden</placeName>, <placeName ref="kbga-places-234">St. Gallen</placeName>). Vgl.
                        <bibl corresp="kbga-bibls-511">
                                <persName ref="kbga-actors-2994">C. Stuckert</persName>,
                              a. a. O., S. 22–27.</bibl></note>, ein demokrat. Institut, bei dem viell[eicht] auch den aufrichtigsten
                  Freiheitsfreund unter Ihnen ein <pb xml:id="p028" ed="pga"/> gelindes Gruseln
                  befällt. Verschiedene Systeme: Möglichkeit, nach 6 J. Abstimmung über
                  Neuausschreibung zu verlangen. Oder einfache Abstimmung darüber. Gemildert
                  dadurch[,] daß Nein! Bestätigung des Pfrs. bedeutet[,] oder durch obligator.
                  Stimmabgabe. Schlimm ist die Sache, wo letztere nicht beseht, weil die Beteiligung
                  im Ganzen schwach (<persName ref="kbga-actors-757">Schädelin</persName> mit 15
                  St[immen] wiedergewählt)<note xml:id="n33"><persName ref="kbga-actors-757">Albert
                        Schädelin</persName> (1879–1961) wurde am
                        27.11.1910 zum Pfarrer der Berner
                     Münstergemeinde gewählt. Genau mit Ablauf einer sechsjährigen Amtszeit wurde
                     auf den 26.11.1916 eine Kirchgemeindeversammlung einberufen, deren
                     Protokoll als einziges Traktandum nennt: «Beschlußfassung über Ausschreibung
                     der Pfarrstelle des Herrn Pfarrer <persName ref="kbga-actors-757">Albert
                        Schädelin</persName>, resp. Bestätigung desselben als Pfarrer für eine
                     fernere Amtsdauer von sechs Jahren… Das in der Versammlung aufgelegte
                     Stimmgerister der Münsterkirchgemeinde weist im Ganzen 1603 Stimmberechtigte
                     auf… In der nun folgenden offenen Abstimmung beschließt die Versammlung
                     einstimmig, bei 15 Anwesenden, es sei die Pfarrstelle des Herrn <persName ref="kbga-actors-757">Schädelin</persName> nicht auszuschreiben, so daß Herr
                     Pfarrer <persName ref="kbga-actors-757">Schädelin</persName> für eine neue
                     sechsjährige Amtsdauer, d. h. vom <date from="1916-11-27">27. November
                        1916</date> bis <date to="1922-11-27">27. November 1922</date> bestätigt
                     ist.» Die Versammlung dauerte 10 Minuten. (Mitteilung von Pfr. Fritz Dürst, Bern,
                     an den Hrsg. vom <date when="1986-04-28">28.4.1986</date>).</note>. Faktische
                  Sprengung nur selten Ereignis. Über die Wirkung dieses Damoklesschwertes kann man
                  streiten. Ist es dem Pfr. gesund oder macht es ihn servil? Mir war es recht, daß
                  m[eine] Gem[einde]Genossen Gelegenheit hatten, ihrem Willen u. Unwillen mir
                  gegenüber einmal Luft zu machen.<note xml:id="n34">Die periodische Wiederwahl
                     <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> durch die Kirchgemeinde in <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> fand am <date when="1917-06-24">24.6.1917</date> statt. Vgl. <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Bericht an <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> vom folgenden Tag: «277
                     Stimmende, 189 Ja, 49 Nein, 36 leer, 3 ungültig. Das ist ein freundliches
                     Resultat in Anbetracht von allem, was in den 6 Jahren passiert ist.
                     Wahlagitation gab es nicht die geringste…» (<bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p208#p208">S. 208</ref></bibl>).</note> Auch die <hi rend="italic">Besoldung</hi> der Pfr. ist teilweise Sache der Gemeinde, jedenfalls die
                  Zulagen. Alljährliche Budgetbewilligung. Auch das eine (zweideutig wirksame)
                  Gelegenheit[,] Beifall oder Protest zu äußern.<note xml:id="n35">Auch in
                        <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> kam es anläßlich der Frage der Besoldung
                     <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> zu Auseinandersetzungen. So unternahmen etwa am <date when="1919-08-10">10.8.1919</date> «zwei bürgerliche Parteien einen Vorstoß, um <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> durch
                     Verweigerung einer dringend fälligen Lohnerhöhung das
                        Safenwiler Pfarramt zu verleiden (er hatte einst mit
                     einem Monats-Lohn von 230 Franken begonnen und verdiente auch jetzt nicht viel
                     mehr, weniger als die anderen Pfarrer im Kanton)». Damals wurde «der
                     Sozialismus des Pfarrers als Grund für jenen Antrag genannt» (<bibl corresp="kbga-bibls-134">Busch, S. 119</bibl>).</note> Aufgebracht werden die nötigen Mittel durch
                  Steuern u. durch Erträgnisse der vom Staat s[einer] Z[eit] kassierten Kirchengüter
                  (im <placeName ref="kbga-places-152">Aargau</placeName> der Gemeinde zurückerstattet<note xml:id="n36">Durch <persName ref="kbga-actors-292">Napoleons</persName> Mediationsakte von
                        <date when="1803">1803</date> wurden der reformierte (ehemals bernische)
                        <placeName ref="kbga-places-152">Aargau</placeName>, die katholischen «gemeinen Herrschaften»
                        <placeName ref="kbga-places-160">Baden</placeName> und <placeName ref="kbga-places-208">Freiamt</placeName> und dazu das
                     bisher österreichische <placeName ref="kbga-places-209">Fricktal</placeName> zum eidgenössischen
                     Stand <placeName ref="kbga-places-152">Aargau</placeName> zusammengefügt. Um den jungen Kanton vor
                     konfessionell bedingten Spannungen zu bewahren, lenkte der Staat energisch das
                     Kirchenwesen. Die Pfarrer etwa wurden nun vom Staat, der die Kirchengüter an
                     sich genommen hatte, besoldet. Erst <date when="1905">1905</date> beschloß der Große Rat (=
                     das Parlament) des <placeName ref="kbga-places-152">Kantons Aargau</placeName> die Herausgabe der
                     Kirchengüter, die in Verträgen mit den einzelnen Kirchgemeinden geregelt wurde.
                     Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1638">
                                <hi rend="italic">Handbuch der reformierten Schweiz</hi>, a. a. O., S. 15–17.</bibl></note>).
                              </p>
        </div>
        <div>
          <pb xml:id="p029" ed="pga"/>
          <head>II</head>
          <p>Wie hat man sich nun das Funktionieren des kirchl. Betriebs innerhalb dieser
                  Formen vorzustellen? Ich muß mich angesichts der Mannigfaltigkeit der Verhältnisse
                  auf Allgemeinheiten beschränken.</p>
          <p>Ich fahre viell[eicht] am Besten fort, wo ich eben aufhörte, beim
                     schweiz. <hi rend="italic">Pfarrer</hi>. Sein Prototyp u.
                  Ideal ist <hi rend="italic"><persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName></hi><note xml:id="n37">Vgl. schon <bibl corresp="kbga-bibls-119">Römerbrief I, <ref type="pub-" target="../volume/16/p420#p420">S. 420f.</ref></bibl>: Die Kirche
                     «bekommt <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> – und er wird unter
                     ihren Händen zum Prototyp des freisinnigen Pfarrers, den man nicht genug im
                     Lichtbild zeigen kann». Vgl. ferner <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Brief an <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> vom <date when="1918-03-25">25.3.1918</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p270#p270">S. 270</ref></bibl>): «Wir
                     hatten z. B. wieder eine Kirchenpflegesitzung mit einem Referat über <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>, von dem unser Präsident mit
                     offenkundiger Abneigung Abstand nahm, wobei mir klar wurde, daß mir dieser
                     Prototyp des Reformpfarrers [= liberalen Pfarrers] eigentlich auch sehr fern
                     ist.»</note>, der fromme[,] aber weltoffene Volksmann[,] u. im gleichen Sinn,
                  ins Bernische übersetzt, <hi rend="italic">
                            <persName ref="kbga-actors-1621">Jer. Gotthelf</persName></hi><note xml:id="n38">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-1621">Jeremias Gotthelf</persName>,
                     Pseudonym für <persName ref="kbga-actors-1621">Albert Bitzius</persName> (1797–1854), 1820–1824 Vikar in Utzenstorf im
                        Unteremmental (Kanton Bern),
                        1824–1829 in
                        Herzogenbuchsee, 1829/30 in
                        Bern, ab 1831 Pfarrer in
                        Lützelflüh, wo sein umfangreiches literarisches Werk
                     entstand.</note>. Das <hi rend="italic">möchte</hi> der schw. Pfr. sein. Nicht
                  Honoratior. An die Wand gedrängt. Bescheiden besoldet. [Seine] Würde nicht zu
                  vergl[eichen] mit deutschem Pastor. S[ein] Bestreben Popularität. S. Lieblingstätigkeit Politik u. Gemeinnützigkeit. Abstinenz! «Tüchtiger
                  Kanzelredner», sonst <persName ref="kbga-actors-723">Pestalozzi</persName> –
                     Dorfweise.<note xml:id="n39">Der vorausgehende, nur in Stichworten ausgeführte
                     Passus ist mit Bleistift am Rande notiert. Er ersetzt folgenden gestrichenen
                     Satz: «Die etwas verklärte Wirklichkeit mögen Sie aus folgender Schilderung
                     ersehen (<bibl corresp="kbga-bibls-511"><persName ref="kbga-actors-2994">Stuckert</persName> S. 80–81</bibl>).» Die
                     von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ursprünglich in seinem Vortrag hier eingeflochtene Passage aus <bibl corresp="kbga-bibls-511">
                                <persName ref="kbga-actors-2994">C. Stuckert</persName>, a. a. O., S. 80f.</bibl> lautet: «Es darf wohl
                     gesagt werden, daß in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> die Pfarrer recht im
                     Leben des Volkes drin stehen. Sie sind nicht so wie andernorts aristokratische
                     Beamte, deren Amtszimmer der Mann des Volkes ungern betritt. Sie gehören nicht
                     zu den Honoratioren. Schon sozial stehen sie, die wenig besoldeten, dem Volke
                     nahe. Mit Recht bemerkt ein Deutscher: ‹Ein herzliches,
                     gutmeinendes Vertrauen verbindet fast überall die Pfarrer mit ihren Gemeinden.
                     Den Charakter der Anspruchs- und Bedürfnislosigkeit, darum der Zufriedenheit
                     findet man wohl überall in den Schweizerpfarrhäusern.› Während an andern Orten
                     das Amt hoch geachtet wird, mag der Träger des Amtes sein, wer er will, so muß
                     bei uns die Person das Amt tragen. Der Pfarrer gilt, was er als Mann ist.
                     Gerade wenn er nicht als Amtsträger, sondern als Mensch und Bürger auftritt,
                     wird er umso lieber gehört. Er hat einen großen Einfluß in seiner Gemeinde, wenn
                     er klug genug ist, ihn nicht merken zu lassen. Hierarchischen Gelüsten tritt
                     man in der Demokratie überall entgegen. Manche Pfarrer sind in ihrem Kanton
                     oder Bezirk populäre Erscheinungen. Ohne Gletscherpfarrer läßt sich
                        <placeName ref="kbga-places-216">Grindelwald</placeName> fast nicht mehr denken. Sie sind Redner
                     bei lokalen und patriotischen Festen. Frömmigkeit und Vaterlandsliebe gehen bei
                     ihnen Hand in Hand. Große Vorbilder stehen ihnen dabei vor der Seele, denn
                     gerade die schweizerischen Reformatoren haben sich nicht auf die kirchliche
                     Sphäre beschränkt, sondern immer das ganze Volksleben mit dem christlichen
                     Geist durchdringen wollen. So wirkten <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName>, <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName>,
                        <persName ref="kbga-actors-1506">Bullinger</persName>, <persName ref="kbga-actors-658">Lavater</persName>. In ihre Fußstapfen versuchen auch
                     ihre heutigen Nachfolger zu treten, daher auch ihre eifrige Beteiligung bei
                     Volkswohlfahrt, Abstinenz, Sozialismus. Der gemeinnützigen Vereine sind Legion,
                     am bedeutendsten die schweizerische gemeinnützige
                     Gesellschaft. Und bei all diesen Anstalten, humanitären Bestrebungen, Vereinen,
                     Einrichtungen stehen Pfarrer in vorderster oder doch in den vordern Reihen. Die
                     Ferienkolonien für schwächliche Kinder, jetzt in ganz
                        <placeName ref="kbga-places-204">Europa</placeName> verbreitet, hat der Zürcherpfarrer <persName ref="kbga-actors-3977">Bion</persName> († 1909) ins Leben
                     gerufen. Anstalten für Schwachsinnige, Knaben- und Mädchenhorte,
                     Rettungsanstalten sind vielfach ihr Werk; ebenso Jünglings- und
                     Jungfrauenvereine, <orgName ref="kbga-actors-8613">Blaues Kreuz</orgName> (Pfr. <persName ref="kbga-actors-2166">Bovet</persName>), <orgName ref="kbga-actors-8492">Guttempler</orgName>, Hilfsvereine für Geisteskranke, entlassene
                     Sträflinge usw. Es darf wohl auch darauf hingewiesen werden, daß
                     verhältnismäßig viel frühere Pfarrer sich in einflußreichen bürgerlichen
                     Stellungen finden als Regierungsräte, Redaktoren, Verwalter von Krankenhäusern
                     usw. Obwohl die Bundesverfassung die Wahl von Pfarrern in die Bundesversammlung
                     verbietet, sind doch eine Anzahl von Pfarrern nach Niederlegung ihres Amtes
                     durch das Vertrauen des Volkes in wichtige politische Stellungen berufen
                     worden. Pfarrer waren der frühere Bundesrat <persName ref="kbga-actors-4152">Schenk</persName>, und einige National- und Ständeräte sowie kantonale
                     Regierungsräte wie <persName ref="kbga-actors-10499">Bitzius</persName>, beide
                        <rs type="person" ref="kgba-actors-4023 kgba-actors-4024">Eugster</rs>,
                        <persName ref="kbga-actors-4052">Heer</persName>, Hoffmann [recte: <persName ref="kbga-actors-4063">Hofmann</persName>] usw.»</note> Eine nicht üble
                  Karrikatur <pb xml:id="p030" ed="pga"/> finden Sie in <hi rend="italic">
                            <persName ref="kbga-actors-637">Gottfr. Kellers</persName></hi> «Verlorenem
                     Lachen»<note xml:id="n40">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-1648">
                                <persName ref="kbga-actors-637">G. Keller</persName>, <title level="a">Das verlorene Lachen</title>
                              (1874), in: ders., <hi rend="italic">Die Leute von
                              Seldwyla</hi>.</bibl> Auf diese Novelle hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> bereits
                     in seinem literarischen Erstling Bezug genommen: <bibl corresp="kbga-bibls-1455">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>,
                              <title level="a">Moderne Theologie und Reichsgottesdienst</title>, in:
                              ZThK, Jg. 19 (1909), S. 319.</bibl></note>. Aber ich bin gerade bei diesem Thema zu beteiligt, um mich weiter darüber
                  auslassen zu wollen.</p>
          <p>Wir sind eine <hi rend="italic">reformierte</hi> Kirche. Das zeigt sich vor Allem im
                  Gottesdienst. Der Deutsche in der
                     <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> u. der Schweizer in
                     <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>! Wir sind noch immer das Land des
                  Bildersturms. Schüchterne Versuche zur ästh[etischen] Belebung des
                  G[ottes]D[ienstes] werden da u. dort <pb xml:id="p031" ed="pga"/> gemacht. Aber
                  Dinge wie der «schweigende Dienst»<note xml:id="n41">In Anlehnung an den
                        «<foreign xml:lang="eng">silent worship</foreign>» der Quäker warb vor allem <bibl corresp="kbga-bibls-1649"><persName ref="kbga-actors-311">R.
                              Otto</persName>, <title level="a">Schweigender Dienst</title>, in:
                              CW, Jg. 34 (1920), Sp. 561–565</bibl> für die «geistigste Form von Gottesdienst, die je
                     geübt worden ist. Es hat in sich ein Moment, das in keinem Kult fehlen sollte,
                     und das im protestantischen Kult schwer vernachlässigt wird…» (Sp. 562).
                     Anläßlich des Abendmahles etwa schlägt <persName ref="kbga-actors-311">Otto</persName> vor: «Die Gemeinde kniet nieder, und es herrscht völliges
                     Schweigen, bis die Betglocke dreimal drei Schläge getan hat. – Solch Schweigen
                     vollzieht sich für die Ungeübteren mit Aufhören alles äußeren Wortes und alles
                     äußeren Aufmerkens, aber noch mit Reden im Innern, als Gebet der Selbsthingabe
                     an den Gegenwärtigen. Zum äußeren Schweigen kommt dann das innere, das
                     gänzliche Sabbathalten und Stillsein der Seele und aller ihrer Kräfte, das
                     ruhige Einsinken in den ewigen Grund, das hohe Wunder der Einung selber» (Sp. 565). Vgl. ferner ders., <bibl corresp="kbga-bibls-1650">
                                <title level="a">Schweigender Dienst in der
                              Christvesper</title>, in: CW, Jg. 35
                              (1921), Sp. 61f.</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-1651">
                                <persName ref="kbga-actors-3965">U. Altmann</persName>, <hi rend="italic">Schweigender Dienst</hi>, a. a. O., Sp. 242f.</bibl>
                     In <persName ref="kbga-actors-311">Ottos</persName> Gefolge später auch <bibl corresp="kbga-bibls-1652">
                                <persName ref="kbga-actors-169">Fr. Heiler</persName>, <hi rend="italic">Der Katholizismus. Seine Idee und seine Erscheinung</hi>,
                              München  1923, S. 411.</bibl></note>, Kerzen u. Kruzifix begegnen bei uns eherner Verständnislosigkeit. Die
                  Kirche ist für uns nicht der Ort für Stimmungen[,] sondern der Ort[,] wo geredet
                  u. gehört wird. Man geht z’Predig.<note xml:id="n42">«Z’Predig gehen» ist nach
                        schweizerischem Sprachgebrauch gleichbedeutend mit
                     «zum Gottesdienst gehen».</note> Der Pfarrer ist Prediger, V. D. M. Taugt die Predigt nichts, dann taugt der ganze G. D. nichts,
                  dann lohnt es sich nicht, hinzugehen. Denn s[einem] Wort kommt im G. D. sozusagen
                  kein anderes Element zu Hilfe. Eben darum, da nicht alle Pfr. gute Prediger sind,
                  die mannigfaltigen Versuche der Pfr.[,] sich sonst nützlich zu machen, auch das
                  politische Interesse, das unsre Pfr. auszeichnet. Mag man davon denken wie man
                  will: Es ist doch nur das Wagnis des Prot[estantismus] überhaupt, es mit dem Wort
                  allein zu wagen, das bei uns durchgeführt wird. Die Krisis[,] in die er sich damit
                  begeben, verschärft sich u. kommt zum Ausbruch in der ref. Kirche, die wesentlich
                  eine Schule ist. Im Luthertum wird sie
                  verhüllt. Siegreich überwunden ist sie weder hier noch dort.</p>
          <p>Die <hi rend="italic">Ausübung des K[irchen]Reg[iments]</hi> läßt sich schön
                  beschreiben mit den Worten: Vorsicht, Weitherzigkeit, Vermittlung der Gegensätze.
                  Weniger schön könnte man <hi rend="italic">auch</hi> sagen u. dasselbe meinen:
                  Bauerndiplomatie, <foreign xml:lang="fre">laisser faire laisser aller</foreign>,
                  Farb- u. Charakterlosigkeit. Es kann, wie es bei menschl. Dingen überall ist,
                  Beides gesagt werden. Ich habe über das eigentüml. System, die Zügel teilweise zu
                  halten, teilweise schleifen zu lassen, das Nötige bereits gesagt. Es entspricht
                  dem schweiz. Charakter und der allgemeinen Lage des Protestantismus, daß <pb xml:id="p032" ed="pga"/> niemand im Ernst wünschen kann, daß es etwa anders
                  gehalten würde[,] u. daß auch niemand im Ernst in der Lage wäre, es mit Ehren
                  anders zu machen.</p>
          <p>Bezeichnend für unsern kirchl. Betrieb ist das mit heiliger Gewissenhaftigkeit
                  durchgeführte <hi rend="italic">Dreirichtungssystem</hi>.<note xml:id="n43">Die sog.
                     kirchlichen «Richtungen» in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>, die ihren
                     Ursprung in divergierenden theologischen Positionen des 19. Jahrhunderts haben,
                     schlossen sich <date when="1871">1871</date> in landesweiten Organisationen zusammen: die
                     Liberalen oder Freisinnigen (auch «Reformer» genannt) im «<orgName ref="kbga-actors-8322">Schweizerischen
                     Verein für freies Christentum</orgName>», die Positiven im «<orgName ref="kbga-actors-8337">Schweizerischen
                     evangelisch-kirchlichen Verein</orgName>», die zwischen beiden stehenden sog. Vermittler
                     in der «<orgName ref="kbga-actors-10500">Schweizerisch-kirchlichen Gesellschaft</orgName>».</note> Liturgie-[,]
                  Gesangbuchs[-], Bibelausgabe-[,] Verfassungskommissionen oder vollziehende
                  Behörden im Gegensatz zu der Intoleranz früherer Zeiten nach dem Schema 3 + 3 + 3
                  gewählt u. funktionierend. Da die Vermittler das Zünglein an der Waage bilden[,]
                  sind sie es, die faktisch die K[irche] regieren. Man kann unsre Zustände preisen
                  als ein Ideal d. kirchlichen Friedens. Man kann freilich auch von einem Triumph
                  der Mittelmäßigkeit, Verschwommenheit u. faulen Friedlichkeit reden. Das Ding hat
                  tatsächlich diese <hi rend="italic">beiden</hi> Seiten. Ich überlasse die Entscheidung
                  gerne Ihnen selbst.</p>
          <p>Ein Wort vielleicht noch über d. <hi rend="italic">Verhältnis v. Kirche u. Schule</hi>.
                  Auch hier gehören die Steine des Anstoßes in der Hauptsache der Vergangenheit an.
                  Die Schule ist seit vielen Jahrzehnten von der Kirche ganz unabhängig. Sitzt der
                  Pfr. in der Ortsschulbehörde, was in der Regel der Fall ist<note xml:id="n44"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst war bis <date when="1914">1914</date> Mitglied der
                        Safenwiler Schulpflege, des Aufsichtsorgans über das
                     Schulwesen am Ort. Zu seinen gelegentlich gespannten Beziehungen zur Schule
                     vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p019#p019">S. 19f</ref>.<ref type="pub" target="3020#p027">27.</ref></bibl></note>, oder ist er gar Bezirksinspektor, was vorkommt, dann als gewählter
                  sachverständiger Bürger, wie andre auch. Übt er entscheidenden Einfluß aus[,] dann
                  nicht kraft, sondern trotz s. Amtes. Die alte Animosität zwischen Lehrer u.
                  Pfarrer wird zwar gelegentlich von beiden Seiten noch gepflegt, aber wie der
                  kirchl. Liberalismus mehr als Reliquie. Die tatsächliche Reibungsfläche beschränkt
                  sich auf den <hi rend="italic">Religionsunterricht</hi>, aber auch hier ist durch
                  verschiedene Vorrichtungen nach d. System Schiedlich-Friedlich der Konfliktsstoff
                  tunlichst vermindert. In einigen Kantonen hat der Pfr. diesen Unterricht
                  (Belastung!) ganz selbst zu erteilen unter bes. Honorierung seitens der Schule, in
                  andern Orten <pb xml:id="p033" ed="pga"/> wenigstens in den obern Klassen.
                  Andernorts – und da kriselt es dann gelegentlich – erteilt der Lehrer sog.
                  konfessionslosen Unterricht[,] wobei er faktisch wie der Pfr. auf der Kanzel vom
                  strengsten Bibelglauben bis zum Monismus alle Möglichkeiten wählen kann. Daß auch
                  er nicht über die Stränge schlägt, dafür sorgt neben s. Gewissen das
                  Damoklesschwert der Wiederwahl u. Budgetbewilligung durch die Gemeinde, dem auch
                  er untersteht. Und unsre Gemeinden sind auch hier den Extremen abhold. Natürlich
                  wird über den Relig.Unterr. der Lehrer viel geklagt und mit Recht, aber Beides
                  nicht mehr als beim Pfarrer auch. Ich habe den Relig.Unterr. der Lehrer immer als
                  Spiegelbild der Tätigkeit der Kirche aufgefaßt. Wie die Kirche so das Volk, und
                  wie das Volk so die Schule. Das Gericht über die weltliche Schule ist das Gericht
                  über die weltliche Kirche. Unter dieser Voraussetzung konnte ich wenigstens keinen
                  Anlaß nehmen, mich über den konfess[ions]losen Relig.Unterr. zu beschweren.</p>
          <p>Wenn Sie mich endlich nach d. <hi rend="italic">Einfluß der Kirche</hi> auf Volk und
                  Volksleben fragen, so antworte ich: er ist äußerlich geringer u. unscheinbarer,
                  innerlich wahrscheinlich etwas größer als hier in
                  <placeName ref="kbga-places-151">D[eutschland]</placeName>. Neben der Majestät eines deutschen Generalsuperintendenten ist ein schweiz.
                  K[irchen]Ratspräsid[ent] ein sehr unscheinbarer Mann. Dafür haben wir sozusagen
                  keine Austrittsbewegung. Der schweiz. Pfr. steht dem gemeinen Mann irgendwie zum
                  vornherein näher. Er braucht sich nicht so weit zu ihm herabzulassen, weil er
                  selbst weiter unten steht und weil der gemeine Mann in der
                     <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> seit Jahrhunderten seinen Kopf etwas höher
                  trägt. Er braucht weniger krampfhafte Anstrengungen zu machen, um ihn zu
                  erreichen. Aber ich möchte hier kein Wort zu viel sagen. Das Entscheidende,
                  nämlich der Inhalt des Einflusses der Kirche auf das Volk, sein Wert u. s.
                  Nachhaltigkeit ist bei uns genau so problematisch wie bei Ihnen. Die tatsächliche
                  Isolierung der Kirche u. ihrer Botschaft ist um kein Haar geringer. Das kann u.
                  soll ja wohl nicht anders sein. Höchstens darin mögen wir Schweizer im Vorteil
                  sein, daß wir in Ermangelung von allerhand äußern Stützen u. Illusionen und
                  angesichts der kultischen Dürftigkeit des reform. Chr[isten]t[um]s die
                  Notwendigkeit des <foreign xml:lang="lat">Veni creator spiritus</foreign>!<note xml:id="n45">Anfang des <bibl type="song" corresp="kbga-songs-243"><persName ref="kbga-actors-2886">Hrabanus Maurus</persName> (um 776–856)
                     zugeschriebenen Pfingsthymnus «Veni Creator Spiritus» (vgl. EKG 97)</bibl>.</note> deutlicher einzusehen
                  wenigstens in der Lage sind.</p>
        </div>
        <div>
          <pb xml:id="p034" ed="pga"/>
          <head>III</head>
          <p>Und nun zum Schluß noch einige Bemerkungen über den Geist u. Inhalt unsrer
                     Schweizer Kirchen. Es ist schwierig, Ihnen darüber, wie
                  ich es mir vorgenommen, historisch referierend Auskunft zu geben.</p>
          <p>Von unsern <hi rend="italic">Bergen</hi> müßte ich Ihnen da erzählen, die mit ihren
                  steilen Flühen auch die Menschen einerseits steifnackiger machen[,] andrerseits
                  sie mehr gegenseitig aufeinander anweisen, die jedem Flecklein Erde seine
                  unverwischbare Eigenart geben und die es verhindern, daß der Blick derer[,] die da
                  leben, vom Nächstliegendsten u. Praktischen weg allzu sehr in die Ferne schweift.
                  Universalismus, geistige Beweglichkeit u. weite Gesichtspunkte können nicht gerade
                  Charakteristika der zwischen <placeName ref="kbga-places-153">Alpen</placeName> u.
                     <placeName ref="kbga-places-230">Jura</placeName> Lebenden sein, dafür vielleicht ein nüchternes
                  Betrachten der Wirklichkeit, eine gründliche Unfähigkeit[,] sich so schnell
                  imponieren zu lassen, ein zähes Festhalten u. Geltendmachen der einmal gewonnenen
                  Gesichtspunkte.</p>
          <p>Ich müßte Ihnen weiter von unserer <hi rend="italic">Geschichte</hi> erzählen, von der
                  grauenhaften Urwüchsigkeit u. Streitlust unserer Vorfahren, von den unsäglichen
                  Schwierigkeiten, unter denen unsere seltsame kl[eine] Staatengruppe im Herzen
                     <placeName ref="kbga-places-204">Europas</placeName> sich als solche konsolidiert hat, von der
                     schweizerischen Neutralität vor
                  Allem – einer auch für unser geistiges Leben entscheidenden Tatsache –[,] die wir
                  nun schon durch die 3<hi rend="sup">te</hi> große europäische Katastrophe (30jähr.
                  Krieg, napoleon. Kriege, Weltkrieg) unversehrt hindurchgetragen haben. Ich müßte
                  Ihnen von der schweiz. Landwirtschaft u. Industrie
                  erzählen. Ich müßte Ihnen von jenen typischen Schweizern erzählen[,] von <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> u. <persName ref="kbga-actors-1506">Bullinger</persName>, von <persName ref="kbga-actors-2867">Albr. v.
                     Haller</persName> u. <persName ref="kbga-actors-658">Lavater</persName>, von
                     <persName ref="kbga-actors-723">Pestalozzi</persName> u. <persName ref="kbga-actors-1621">Jerem. Gotthelf</persName>, von <persName ref="kbga-actors-637">Gottfr. Keller</persName> und <persName ref="kbga-actors-1383">K. F. Meyer</persName>. Alle diese Gestalten haben mit
                  uns geredet, sie haben für uns, ihre Landsleute, noch ein bes. Gesicht, das sie
                  für das übrige <placeName ref="kbga-places-204">Europa</placeName> so nicht haben können. Und nun das Licht des abendländischen
                  Chrts., selber ein gebrochenes Licht, gebrochen in diesem Hohlspiegel[,] das wäre
                  das, was man die relig. Bew[egung] in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> nennen
                  könnte. Ich will aus der Fülle der Erscheinungen[,] von denen da zu reden wäre,
                  nur 2 herausgreifen, die Sie bes. interessieren können: die Stellung des schw.
                  Chrts. zur <hi rend="italic">theolog</hi>. u. s. Stellung zur <hi rend="italic">sozialen</hi> Bewegung des 19. u. 20. Jhs.</p>
          <p>
                        <hi rend="italic">Schw[eizerische] Theologie</hi> undenkbar ohne Zus[ammen]hang mit
                     <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>. Aber Gegensätze gedämpft durch den Willen,
                  nachher <pb xml:id="p035" ed="pga"/> doch miteinander zu leben. So ist bezeichnend
                  für uns die alte u. neue <hi rend="italic">Vermittlungs</hi>theologie: <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName><note xml:id="n46"><persName ref="kbga-actors-1024">Karl Rudolf Hagenbach</persName>
                        (1801–1871), ab 1823 in
                        Basel neben <persName ref="kbga-actors-422">de
                        Wette</persName> führender Vertreter der Vermittlungstheologie. Dort
                        1824 a.o., ab 1829 o. Professor der
                     Kirchengeschichte und Dogmatik. 1845–1868 Hrsg. der Zeitschrift
                     «<orgName ref="kbga-actors-4787">Kirchenblatt für die reformierte Schweiz</orgName>».</note>,
                     <persName ref="kbga-actors-4068">Immer</persName><note xml:id="n47">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-4068">Albert Immer</persName> (1804–1884), ab
                        1849 Professor für Neues Testament in
                        Bern.</note>, <persName ref="kbga-actors-1244">Schweizer</persName><note xml:id="n48">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-1244">Alexander Schweizer</persName> (1808–1888), ab
                        1835 Professor für Dogmatik, Neues Testament und Praktische
                     Theologie in Zürich, 1844–1871 auch Pfarrer
                     am Großmünster. Vgl. über ihn <bibl corresp="kbga-bibls-34">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="italic">Die protestantische Theologie im 19. Jahrhundert. Ihre
                              Vorgeschichte und ihre Geschichte</hi>,
                              Zollikon-Zürich 1947, S. 516–523.</bibl></note>. Heute: <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName><note xml:id="n49">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-420">Paul Wernle</persName>
                        (1872–1939), 1900 Professor für Neues Testament
                     und 1901 für Kirchengeschichte in
                     Basel.</note>. Der einflußreichste deutsche Theologe
                  nicht <persName ref="kbga-actors-190">Hofmann</persName><note xml:id="n50">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-190">Johann Christian Konrad (von)
                        Hofmann</persName> (1810–1877), 1838 Privatdozent
                     und 1841 Professor für biblische Fächer in
                        Erlangen, 1842 in
                        Rostock, ab 1845 bis zu seinem Tode
                     wiederum in Erlangen; Exponent der sog. «Erlanger Schule». Vgl. über ihn <bibl corresp="kbga-bibls-34">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>,
                              a. a. O., S. 553–561.</bibl></note> u. nicht <persName ref="kbga-actors-671">Lipsius</persName><note xml:id="n51">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-671">Richard Adelbert
                        Lipsius</persName> (1830–1892), Professor für Systematische
                     Theologie 1859 in Leipzig,
                        1861 in Wien, 1865 in
                        Kiel, 1871 in
                        Jena.</note> u. nicht <persName ref="kbga-actors-35">Beck</persName><note xml:id="n52">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-35">Johann Tobias
                        Beck</persName> (1804–1878), 1836 a.o. Professor
                     für Theologie in Basel, ab 1843 in
                        Tübingen; Schulhaupt des theologischen Biblizismus.
                     Vgl. über ihn <bibl corresp="kbga-bibls-34">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K.
                              Barth</persName>, a. a. O., S. 562–569.</bibl></note>, sondern <persName ref="kbga-actors-339">Ritschl</persName> u. s.
                     Schüler<note xml:id="n53">
                                <persName ref="kbga-actors-339">Albrecht Benjamin
                        Ritschl</persName> (1822–1889), 1852 a.o.,
                        1859 o. Professor für Systematische Theologie in
                        Bonn, von 1864 bis zu seinem Tode in
                        Göttingen; Schulhaupt der «modernen Theologie». Vgl.
                     über ihn <bibl corresp="kbga-bibls-34">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K.
                           Barth</persName>, a. a. O., S. 598–605</bibl>. Unter
                        <persName ref="kbga-actors-339">Ritschls</persName> Schüler zählt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> dort
                     (S. 598): «<persName ref="kbga-actors-4160">Schultz</persName>, <persName ref="kbga-actors-181">Herrmann</persName>, <persName ref="kbga-actors-213">Kaftan</persName>, <persName ref="kbga-actors-151">Haering</persName>,
                        <persName ref="kbga-actors-2435">Kirn</persName>, <persName ref="kbga-actors-218">Kattenbusch</persName>, <persName ref="kbga-actors-155">Harnack</persName>, <persName ref="kbga-actors-329">Rade</persName>».</note>. Dies die Normaltheologie, maßgebend im
                  K[irchen]R[egiment]. Daneben die beiden Flügel, aber beide wirklich Flügel mit
                  sich verwischenden Unterschieden: <persName ref="kbga-actors-41">Biedermann</persName><note xml:id="n54">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-41">Alois
                        Emanuel Biedermann</persName> (1819–1885), von
                        1850 bis zu seinem Tode Professor in
                        Zürich, zunächst für neutestamentliche Exegese und
                     theologische Enzyklopädie, seit 1860 für Dogmatik. Führende
                     Gestalt des beginnenden theologischen Liberalismus des 19. Jahrhunderts in der
                        Schweiz.</note> u. der Reformverein<note xml:id="n55">«Reformverein» ist eine gebräuchliche Bezeichnung für den
                        «<orgName ref="kbga-actors-8322">Schweizerischen Verein für freies Christentum</orgName>»; vgl.
                     oben <ref type="pub" target="#fn_n43">Anm. 43</ref>.</note> (<persName ref="kbga-actors-10499">Bitzius</persName><note xml:id="n56"><persName ref="kbga-actors-10499">Albert Bitzius</persName>
                        (1835–1882), Sohn des gleichnamigen Pfarrers und
                     Schriftstellers (vgl. oben <ref type="pub" target="#fn_n38">Anm. 38</ref>), 1863 Pfarrer in
                        Courtelary (Kanton Bern),
                        1867 in Twann am Bieler
                        See. Als liberaler Politiker wurde er 1878 in die
                     Bernische Regierung (wo er als Regierungsrat mit der Leitung des Erziehungs-
                     und Gefängniswesens betraut war) und 1881 in den Eidgenössischen
                     Ständerat gewählt. Als ein Hauptführer der «Reformer» war Bitzius
                     1866–1882 Mitarbeiter, 1869–1878 Redaktor der
                     «<orgName ref="kbga-actors-8493">Reformblätter aus der Bernischen Kirche</orgName>».</note>, <persName ref="kbga-actors-1723">H. <pb xml:id="p036" ed="pga"/> Lang</persName><note xml:id="n57"><persName ref="kbga-actors-1723">Heinrich Lang</persName>
                        (1826–1876), 1848 Pfarrer in
                        Wartau (Kanton St. Gallen),
                        1863 in Meilen (Kanton
                        Zürich), 1871 zunächst als Diakon, noch im gleichen
                     Jahre als Pfarrer zu St. Peter in Zürich gewählt, 1859–1872 Redaktor der
                     liberalen «Zeitstimmen aus der reformierten Kirche der
                        Schweiz», 1872–1876 von «Reform.
                     Zeitstimmen aus der reformierten Kirche der Schweiz», wodurch er auch im
                     Ausland bekant wurde.</note>, <persName ref="kbga-actors-3977">Bion</persName><note xml:id="n58">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-3977">Walter
                        Bion</persName> (1830–1909), 1852 Pfarrer in
                        Rehetobel (Kanton Appenzell),
                        1856 in Trogen, 1872
                     Diakon, 1875 Pfarrer an der Predigerkirche Zürich, 1882–1889 Zentralpräsident des
                        «<orgName ref="kbga-actors-8322">Schweizerischen Vereins für freies
                  Christentum</orgName>».</note>), <persName ref="kbga-actors-259">Lüdemann</persName><note xml:id="n59">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-259">Hermann
                        Lüdemann</persName> (1842–1933), 1891–1927
                     Professor für Dogmatik in Bern.</note>, <persName ref="kbga-actors-395">Steck</persName><note xml:id="n60">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-395">Rudolf Steck</persName> (1842–1924), ab
                        1881 Professor für Neues Testament in
                        Bern.</note>, <persName ref="kbga-actors-918">Bolliger</persName><note xml:id="n61">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-918">Adolf
                        Bolliger</persName> (1854–1931), zunächst Lehrer an der
                     Bezirksschule Schöftland (Kanton
                        Aargau) und an der Oberrealschule Basel,
                     nach Theologiestudium 1887 Pfarrer in
                        Entfelden (Kanton Aargau),
                        1891 Professor für Systematische Theologie in
                        Basel, 1905–1921 Pfarrer am
                        Neumünster Zürich.</note> zur Linken. Der evang.[-]kirchl. Verein
                     (<persName ref="kbga-actors-4901">Riggenbach</persName><note xml:id="n62">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-4901">Christoph Johannes Riggenbach</persName>
                        (1818–1890), 1843 Pfarrer in
                        Bennwyl (Kanton Baselland),
                        1851 o. Professor der Theologie in
                     Basel. <date when="1867">1867</date> Mitbegründer der positiven
                     Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-9826">Der Kirchenfreund</orgName>», 1871 des «<orgName ref="kbga-actors-8337">Evangelisch-kirchlichen
                     Vereins</orgName>». 1878–1890 Präsident der <orgName ref="kbga-actors-8494">Basler
                     Missionsgesellschaft</orgName>.</note>, <persName ref="kbga-actors-717">Orelli</persName><note xml:id="n63">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-717">Conrad von
                        Orelli</persName> (1846–1912), 1871 Privatdozent,
                        1873 a.o., 1881 o. Professor für Altes Testament
                     in Basel auf der von einem Basler Bürger gestifteten «2.
                     freien Professur in positiv-gläubigem Sinn».</note>, <persName ref="kbga-actors-2">Äschbacher</persName><note xml:id="n64">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-2">Robert Aeschbacher</persName> (1869–1910),
                     Pfarrer an der Nydeggkirche Bern, Konfirmator <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> <date when="1902">1902</date>. Zu <persName ref="kbga-actors-2">Aeschbachers</persName> Einfluß auf den Entschluß
                     <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName>, Theologie zu studieren, vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-134">
                                Busch, S. 42f.</bibl></note>) <persName ref="kbga-actors-590">Hadorn</persName><note xml:id="n65">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-590">Wilhelm Hadorn</persName>
                        (1869–1929), Professor für Neues Testament und Münsterpfarrer
                     in Bern
                     1912–1929.</note>, <persName ref="kbga-actors-491">Benz</persName><note xml:id="n66">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-491">Gustav
                        Benz</persName> (1866–1937), ab 1897 Pfarrer in
                     der Kleinbasler Matthäusgemeinde, einer Industrie- und
                     Arbeitergemeinde. Unter dem Einfluß <persName ref="kbga-actors-396">Adolf
                        Stoeckers</persName> trieb <persName ref="kbga-actors-491">Benz</persName>
                     den Gedanken einer christlichen Arbeiterbewegung voran. Die ersten
                     Vereinsgründungen in dieser Richtung (<date when="1894">1894</date>) gingen auf seine
                     Initiative zurück und führten <date when="1920">1920</date> zur Konstituierung des
                        <orgName ref="kbga-actors-8495">Schweizerischen Verbandes evangelischer Arbeiter und
                     Angestellter</orgName> (SVEA).</note> zur Rechten. Aber <hi rend="italic">kirchlich</hi> sind alle diese Gruppen[,] u. je länger desto mehr
                  verwischen sich die grundsätzlichen Unterschiede (Beseitigung des Apostolikums im
                     E. K. V.)<note xml:id="n67">Auf seiner
                     Jahresversammlung vom <date from="1913-09-29" to="1913-09-30">29./30.9.1913</date> in <placeName ref="kbga-places-160">Baden</placeName> schaffte der
                     <orgName ref="kbga-actors-8337">Evangelisch-kirchliche Verein</orgName> die in den Statuten erklärte Verpflichtung auf
                     das Apostolicum ab; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1653">
                                <persName ref="kbga-actors-590">W.
                              Hadorn</persName>, <title level="a">Jahresversammlung des
                              Schweizerischen Evangelisch-Kirchlichen Vereins in
                                 Baden</title>, in: Der
                              Kirchenfreund. Blätter für evangelische Wahrheit und
                           kirchliches Leben, Basel, Jg. 47
                           (1913), S. 333–336.</bibl></note>. Ob letzte Weis<pb xml:id="p037" ed="pga" break="no"/>heit oder kluge
                  Ungrundsätzlichkeit[,] ob Chrt. gut od. schlecht dabei fährt?</p>
          <p>Der Punkt, wo Leben in die Gesch[ichte] kam[,] bezeichnender Weise die <hi rend="italic">soziale</hi> Frage, aber von der religiösen Seite aus angefaßt. Die
                  soz[ial]dem[okratischen] Pfarrer.<note xml:id="n68">Unter den prominenten
                     Mitgliedern der <orgName ref="kbga-actors-6132">Sozialdemokratischen Partei</orgName> im Pfarrdienst nennt <bibl corresp="kbga-bibls-511">
                                <persName ref="kbga-actors-2994">C. Stuckert</persName>,
                              a. a. O., S. 84f.</bibl>
                     <persName ref="kbga-actors-240">Hermann Kutter</persName>, <persName ref="kbga-actors-330">Leonhard Ragaz</persName>, <persName ref="kbga-actors-807">Emanuel Tischhauser</persName>, <persName ref="kbga-actors-729">Paul Pflüger</persName> (alle
                        <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName>), <persName ref="kbga-actors-665">Rudolf
                        Liechtenhan</persName> (<placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>), <persName ref="kbga-actors-580">Karl von Greyerz</persName>
                        (<placeName ref="kbga-places-143">Winterhur</placeName>), den «Weberpfarrer» <persName ref="kbga-actors-4024">Howard Eugster-Züst</persName>
                        (<placeName ref="kbga-places-384">Appenzell</placeName>) u. a.  – <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst war am <date when="1915-01-26">26.1.1915</date> der <orgName ref="kbga-actors-6132">Sozialdemokratischen Partei der Schweiz</orgName>
                             beigetreten; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-134">
                                Busch, S. 94.</bibl></note> Die «Bewegung» kam von <persName ref="kbga-actors-47">Blumhardt</persName><note xml:id="n69">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-47">Christoph Blumhardt</persName> (1842–1919) trat
                        1869 nach Theologiestudium und einigen Jahren als Vikar an die
                     Seite seines Vaters <persName ref="kbga-actors-48">Johann Christoph
                        Blumhardt</persName> in der Leitung des Hauses Bad
                        Boll, die er nach dem Tod des <persName ref="kbga-actors-48">Vaters</persName> (1880) dann
                     ganz innehatte; 1900–1906 sozialdemokratischer Abgeordneter des
                     Württembergischen Landtages. Vgl. über ihn 
                                <bibl corresp="kbga-bibls-1654">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Vergangenheit und Zukunft (Friedrich
                                 Naumann und Christoph Blumhardt der Jüngere)</title>, in: 
                                    Neuer Freier Aargauer. Sozialdemokratisches Tagblatt,
                              Aarau, Jg. 14 (1919), Nr. 204 vom
                              3.9.1919, S. 1f; Nr. 205 vom 4.9.1919, S. 1f</bibl>; (wieder abgedruckt in: <bibl corresp="kbga-bibls-914">
                                Anfänge I, S. 37–49</bibl>); <bibl corresp="kbga-bibls-1655">
                                <persName ref="kbga-actors-403">E. Thurneysen</persName>, <hi rend="italic">Christoph Blumhardt</hi>,
                              München 1926.</bibl></note>: Protest gegen bloße Innerlichkeit, Geistigkeit, Jenseitigkeit. Reich
                  Gottes. Damit war unser Nerv getroffen. Alte reform[ierte] Instinkte regten sich.
                  Gerade die <hi rend="italic">Positiven</hi> waren die Ersten, aber die theolog.
                  Differenzen wurden geringfügig vor diesem Problem.</p>
          <p><hi rend="italic"><persName ref="kbga-actors-240">Kutter</persName></hi><note xml:id="n70"><persName ref="kbga-actors-240">Hermann Kutter</persName> (1863–1931), 1887–1898 Pfarrer in Vinelz (Kanton Bern), 1898–1926 am Neumünster Zürich. Über Barths Beziehung zu <persName ref="kbga-actors-240">Kutter</persName> vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, S. 536</bibl> und <bibl corresp="kbga-bibls-932">II, S. 730 (Register).</bibl></note>: von <persName ref="kbga-actors-356">Schelling</persName> her<note xml:id="n71">
                            <persName ref="kbga-actors-240">Kutters</persName> Rezeption der
                        Schellingschen Philosophie findet
                     ihren markantesten Ausdruck in seinem Werk: <bibl corresp="kbga-bibls-1656">
                                <hi rend="italic">Das Unmittelbare. Eine Menschheitsfrage</hi>,
                              (Berlin 1902)
                              Basel 1921<edition rend="sup">3</edition></bibl>; vgl. etwa den resümierenden
                     «Schluß» S. 348–352: «In der Philosophie <hi rend="italic">
                                <persName ref="kbga-actors-216">Kants</persName>, <persName ref="kbga-actors-551">Fichtes</persName></hi> und <hi rend="italic">
                                <persName ref="kbga-actors-356">Schellings</persName></hi> ist die Trennung zwischen Denken und Sein
                     prinzipiell aufgehoben und – namentlich in der <hi rend="italic">
                                <persName ref="kbga-actors-356">Schellings</persName></hi> – die Einheit des Lebens
                     klar ausgesprochen worden. Es bedeutet deshalb die neue Philosophie die letzte
                     Staffel des denkenden Geistes in seiner Rückkehr zum Unmittelbaren» (S. 349).</note>: Gott als Leben u. Wirklichkeit[.] Der <pb xml:id="p038" ed="pga"/> soz.dem. Angriff «unmittelbar» von ihm her kommend.<note xml:id="n72">Vgl. z. B.
                     ders., <bibl corresp="kbga-bibls-1657">
                                <hi rend="italic">Die Revolution des
                              Christentums</hi>, Jena 1912, S. 127–159.</bibl>
                     «Was ist <hi rend="italic">heute</hi> Evangelium? Nicht unsere christlichen Lehren
                     und Gewohnheiten, nicht unsere Frömmigkeit, nicht Katholizismus, nicht
                     Protestantismus, nicht Sektentum, nicht die vielen Erweckungen, die durch
                     unsere Christenheit ziehen, sondern …: die <hi rend="italic">soziale Botschaft</hi>
                     von der Gemeinschaft der Menschen untereinander» (S. 127). – «Unmittelbarkeit»
                     ist der Leitbegriff in <persName ref="kbga-actors-240">Kutters</persName>
                     Publikationen; vgl. die vorige Anm.</note> Die Entscheidungsfrage an die
                  Kirche: Will sie den leb[endigen] Gott?<note xml:id="n73">Vgl. z. B. <bibl corresp="kbga-bibls-1656">
                                <hi rend="italic">Das Unmittelbare. Eine
                              Menschheitsfrage</hi>, a. a. O., S. 338</bibl>: «<hi rend="italic">Es fehlt der evangelischen Kirche der lebendige Gott</hi>. Dieser Mangel …
                     ist ihre Schwäche. Es fehlt ihr die Erkenntnis, daß Gottes Reich nicht in
                     religiös-sittlichen Lehren und Werken besteht, sondern in der Gegenwart Gottes
                     selbst.» – <bibl corresp="kbga-bibls-1657">
                                <hi rend="italic">Die Revolution des
                              Christentums</hi>, a. a. O., S. 275 (Schlußsatz des
                        Buches)</bibl>: «Wir verderben, wenn wir nicht wieder einen Glauben
                     finden, der seine Kräfte in die Liebe ergießt, eine Liebe, die den Kampf des
                     Evangeliums mit der Welt wieder aufnimmt. Zurück zum lebendigen Gott! Er ist
                     die Lösung aller Fragen. Er allein.»</note>
               </p>
          <p>
                        <hi rend="italic">
                            <persName ref="kbga-actors-330">Ragaz</persName></hi><note xml:id="n74">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-330">Leonhard Ragaz</persName>
                        (1868–1945), nach kürzerem Pfarrdienst in den
                        Bündner Gemeinden
                        Flerden-Urmein-Tschappina
                     und Chur und als Religionslehrer an der Kantonsschule
                     Chur 1902 auf die der freisinnig-reformerischen Richtung
                     angehörige 2. Pfarrstelle am Basler Münster berufen; 1921 Niederlegung der
                        1908 angetretenen Professur für Theologie in
                        Zürich, um sich der Sozial- und Volksbildung zu
                     widmen. Über <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Beziehung zu <persName ref="kbga-actors-330">Ragaz</persName> vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, S. 538</bibl> und <bibl corresp="kbga-bibls-932"> II, S. 733 (Register).</bibl></note>[,] von der Reform kommend<note xml:id="n75">Über die Entwicklung von der
                     «Reform» zur religiös-sozialen Bewegung vgl. seine autobiographische
                     Darstellung in: <bibl corresp="kbga-bibls-1658">
                                <hi rend="italic">Mein Weg</hi>, Bd. I,
                              Zürich 1952, S. 223ff.</bibl></note>: Bejaht diese Frage u. den Sozialismus. Seither eifrigster Kämpfer für
                  Sozialreform, die vom R[eich] G[ottes] nicht zu trennen.<note xml:id="n76">
                            <persName ref="kbga-actors-330">Ragaz</persName> wirkte vor allem als Hrsg.
                     und maßgeblicher Autor der Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-4867">Neue Wege. Blätter für religiöse
                     Arbeit</orgName>» (1906–1945). Zu seinem Programm des religiösen Sozialismus
                     vgl. – neben seinen Zeitschriften-Artikeln – vor allem seine Bücher: <bibl corresp="kbga-bibls-1659">
                     <hi rend="italic">Das Evangelium und der soziale Kampf der Gegenwart</hi>, Basel (1906)
                              1907<edition rend="sup">2</edition></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-1660">
                                <hi rend="italic">Weltreich, Religion
                              und Gottesherrschaft</hi>, 2 Bde.,
                              Zürich 1922</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-1661">
                                <hi rend="italic">Der Kampf um das Reich Gottes in
                              Blumhardt, Vater und Sohn – und weiter!</hi>,
                              Zürich (1922) 1925<edition rend="sup">2</edition></bibl></note>
               </p>
          <p>Die innere Dialektik beider Möglichkeiten war das Ende der rel.[-] soz[ialen]
                  Bew[egung,] nachdem es sich bereits gezeigt, daß von einer Gewinnung der
                  Soz[ial]Dem[okratie] keine Rede sein konnte. Die Wege trennten sich äußerlich beim
                  Weltkrieg. Das Problem der Frage nach d. leb. Gott ist geblieben.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
