<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-19004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-19">Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925</title>
        <title type="content">«Feuerbach»</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: «Feuerbach», 5. Februar 1922</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/19004 (Stand: 16. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925, hrsg. v. Finze, Holger (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 1990, S. 6–13.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/19004</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925</title>
          <title type="text">«Feuerbach»</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Finze, Holger</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1990</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 6-13</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">4</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe III.19, Vorträge und kleinere Arbeiten 1922-1925, 1922 speech 2</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Feuerbach [Vortrag], 5. Februar 1922. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/459">KBA 11005</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Feuerbach [Vortrag], 5. Februar 1922. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/460">KBA 11006</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1922-02-05">5. Februar 1922</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-16T11:16:12+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-16T11:16:12+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="paper">
        <pb xml:id="p006" ed="pga"/>
        <head>FEUERBACH<note type="digital" xml:id="nα" n="α" resp="pz">In der Buch-Edition mit Anführungszeichen, die in der Vorlage fehlen.</note></head>
        <head type="sub">1922</head>

        <div type="abstract">
          <p>Im «<orgName ref="kbga-actors-8723">Stange-Kränzchen</orgName>»<note xml:id="n01">Vgl.
              die Einleitung zu «Über Kirche», oben
                  <ref type="pub" target="../volume/19/p001#p001">S. 1f.</ref></note> hatte man am <date when="1922-01-22">22. Januar 1922</date> für die nächste
            Zusammenkunft vom <date when="1922-02-05">5. Februar</date> vereinbart, daß <persName ref="kbga-actors-393">Carl Stange</persName>, <persName ref="kbga-actors-184">Emanuel
              Hirsch</persName> und <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> «(je <hi rend="top">1</hi>/<hi rend="buttom">2</hi> Stunde!) über unser Verhältnis zu <persName ref="kbga-actors-550">Feuerbach</persName> referieren» sollten: «ein nicht übler
            Einfall <persName ref="kbga-actors-393">Stanges</persName>»<note xml:id="n02">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-932">
                                Bw.Th. II, <ref type="pub-" target="../volume/04/p031#p031">S. 31</ref> (23.1.1922).</bibl></note>. Als Teilnehmer für diesen Abend wurden
            zunächst «nur noch wir drei mit den Frauen» erwartet, «während die Lizentiaten <persName ref="kbga-actors-317">Peterson</persName><note xml:id="n03">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-317">Erik Peterson</persName> (1890–1960), 1920 Privatdozent in
                Göttingen, ab 1924 Professor für
              Neues Testament und Kirchengeschichte in Bonn; 1930 Konversion zum Katholizismus, ab 1934 Professor für altchristliche Literatur und allgemeine
              Religionsgeschichte in Rom.</note>, <persName ref="kbga-actors-321">Piper</persName> und <persName ref="kbga-actors-1273">Strasser</persName> sich successive gedrückt haben»<note xml:id="n04">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-932">
                                Bw.Th. II, <ref type="pub-" target="../volume/04/p031#p031">S. 31</ref>.</bibl></note>. Es waren dann allerdings doch noch <persName ref="kbga-actors-1273">Ernst Strasser</persName> und Frau und der bei <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zu Besuch
            weilende <persName ref="kbga-actors-246">Fritz Lieb</persName><note xml:id="n05">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-246">Fritz Lieb</persName> (1892–1970), nach Ordination fünfwöchiges Gemeindevikariat bei <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in
                <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, danach Arbeit an der Promotion zum Lic. theol.
                (1924) in Basel; seit 1930 a.o. Professor für Östliches Christentum in
                Bonn, ging nach seiner Entlassung 1933 ins Pariser Exil; 1934
              a.o. Professor in Basel, 1946/47 o. Gastprofessor
              in Berlin, 1958 o. Professor in
                Basel. – Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-932">
                                Bw.Th. II, <ref type="pub-" target="../volume/04/p036#p036">S. 36</ref>
                (11.2.1922)</bibl>.</note> als Gäste zugegen. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> berichtete brieflich: «Es
            wurde gelost, und es ergab sich, daß ich das letzte Wort sprechen konnte, wenigstens in
            der Reihenfolge.»<note xml:id="n06">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-932">Ebd</bibl>.</note> Sein Referat blieb unveröffentlicht.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Feuerbach</head>
          <p>Der Inhalt von <persName ref="kbga-actors-550">F.’s</persName> «Wesen d. Chrts.»<note xml:id="n07"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zitiert nach der Ausgabe <bibl corresp="kbga-bibls-37">
                                <persName ref="kbga-actors-550">L. Feuerbach</persName>, <hi rend="italic">Das Wesen des
                    Christentums</hi>, Kritische Ausgabe, hrsg. von K. Quenzel
                  (Reclams Universalbibliothek Bd. 4571–4575), Leipzig o. J.
                    [1904]</bibl> (im folgenden: 
                  W. d. C.) (auch in: ders., <bibl corresp="kbga-bibls-1617">
                                <hi rend="italic">Sämtliche Werke</hi>, Bd. 7,
                    Leipzig 1849<hi rend="sup">3</hi></bibl>; im folgenden abgekürzt 
                                SW 7). Sein Exemplar trägt den
              Anschaffungsvermerk «<placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName>
              <date when="1922">1922</date>».</note> (1841) und soweit ich sehe auch seines «Wesens
            d. Rel.»<note xml:id="n08">
            <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zitiert nach <bibl corresp="kbga-bibls-1618">
            <persName ref="kbga-actors-550">L. Feuerbach</persName>, <hi rend="italic">Das Wesen der
                    Religion. Dreißig Vorlesungen</hi> (Volksausgabe), hrsg. von H.
                    Schmidt, Leipzig o. J.
                [1908]</bibl> (im folgenden W. d. R.) (unter dem Titel: <bibl corresp="kbga-bibls-1619">
                                <title level="a">Vorlesungen über das Wesen der Religion. Nebst
                    Zusätzen und Anmerkungen</title>, in: ders., <hi rend="italic">Sämtliche
                    Werke</hi>, Bd. 8,
              Leipzig 1851</bibl>; im folgenden abgekürzt
                SW 8). Sein Exemplar
              trägt den Anschaffungsvermerk «<placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>
              <date when="1910">1910</date>».</note> (1851) besteht in einer mit sympathischer <pb xml:id="p007" ed="pga"/> Beharrlichkeit durchgeführten Reihe von Variationen über das
            eine Thema<note xml:id="n09">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1618"> W. d. R., S. 3</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1619">SW 8, S. 6</bibl>): «Trotz dieses Unterschieds meiner Schriften
              haben aber alle streng genommen nur einen Zweck, einen Willen und Gedanken, ein Thema.
              Dieses Thema ist eben die Religion und Theologie und was damit zusammenhängt.»</note>:
            Gott ist das objektivierte menschliche Subjekt, Religion ist der Akt der
            Verabsolutierung des menschlichen Wesens<note xml:id="n10">Vgl. z. B. <bibl corresp="kbga-bibls-37">
                                W. d. C., S. 80</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 51</bibl>): «… im Wesen und
              Bewußtsein der Religion ist nichts anderes, als was überhaupt im Wesen und Bewußtsein
              des Menschen von sich und von der Welt liegt.“ S. 69f. (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 40f.</bibl>): «Die Religion, wenigstens die
              christliche, ist das Verhalten des Menschen zu sich selbst, oder richtiger: zu seinem
              Wesen, aber das Verhalten zu seinem Wesen als zu einem <hi rend="italic">anderen</hi>
              Wesen. Das göttliche Wesen ist nichts anderes als das menschliche Wesen… – alle
              Bestimmungen des <hi rend="italic">göttlichen</hi> Wesens sind darum Bestimmungen des <hi rend="italic">menschlichen</hi> Wesens.»</note>, seiner Anlagen, Nöte, Wünsche und
            Hoffnungen, Theologie also Anthropologie<note xml:id="n11">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-1618">
                                W. d. R., S. 10</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1619">SW 8, S. 21</bibl>): «<title level="a">Die Theologie ist Anthropologie</title>, d. h. in dem Gegenstande der Religion, den wir
              griechisch Theos, deutsch Gott nennen, spricht sich nichts anderes aus als das Wesen
              des Menschen …».</note>, psychische Pathologie<note xml:id="n12">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-37">
                                W. d. C., S. 26</bibl>
              (Vorwort zur i. Auflage, in <bibl corresp="kbga-bibls-1617">
                                SW
                7</bibl> nicht abgedruckt; vgl. Originalausgabe Leipzig
              1841, S. VI): «Hier in dieser Schrift nun werden die Bilder
              der Religion … als <hi rend="italic">Bilder</hi> betrachtet, d. h. die Theologie wird weder
              als eine mystische Pragmatologie, wie von der christlichen Mythologie, noch als
              Ontologie, wie von der spekulativen Religionsphilosophie, sondern als psychische
              Pathologie behandelt.»</note>. Um diesen Sachverhalt aufzudecken – denn um einen
            empirisch festzustellenden Sachverhalt handelt es sich dabei für <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName>–[,] um der Theologie, der Religionsphilosophie,
            der modernen, der protestantischen insbesondere, die nicht weiß, nicht wissen will, was
            sie tut, die Maske vom Gesicht zu reißen, die Nichtigkeit des Transzendenzanspruchs, den
            sie im Namen ihres Gegenstandes erhebt, aufzuweisen und andrerseits zu zeigen, daß
            dieser ihr Gegenstand, das Bewußtsein Gottes im Menschen nämlich, nichts Anderes ist,
            als das Bewußtsein der menschlichen Gattung<note xml:id="n13">Vgl. z. B. <bibl corresp="kbga-bibls-1618">
                                W. d. R., S. 11</bibl>
                (<bibl corresp="kbga-bibls-1619">SW 8, S. 23</bibl>): Gott «ist
              vielmehr nur der vergegenständlichte und personifizierte Gattungsbegriff der
              Menschheit».</note>, um laut aufzurufen zur Befreiung von jahrtausendealten
            wohlgemeinten und einst ehrwürdigen, in ihrem Wesen aber, was nur das moderne Halbchrt.
            nicht zugeben will, le<pb xml:id="p008" ed="pga" break="no"/>bensfeindlichen
              Illusionen<note xml:id="n14">Vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-37">
                                W. d. C., S. 319</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 290</bibl>): «Ein besonders charakteristischer
              Kunstgriff und Vorteil der christlichen Sophistik ist die Unerforschlichkeit, die
              Unbegreiflichkeit des göttlichen Wesens. Das Geheimnis dieser Unbegreiflichkeit ist
              nun aber … nichts weiter, als daß eine bekannte Eigenschaft zu einer unbekannten, eine
              natürliche Qualität zu einer über-, d. h. unnatürlichen Qualität gemacht und eben
              dadurch der Schein, die Illusion erzeugt wird, daß das göttliche Wesen ein anderes als
              das menschliche und eben deswegen ein unbegreifliches sei.»</note>, zur resoluten
            Umkehr von der Lüge zur Wahrheit d. h. aber von den religiösen Subjekten zu den
            religiösen Prädikaten<note xml:id="n15">Z. B. <bibl corresp="kbga-bibls-37">
                                W. d. C., S. 80</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 51</bibl>): «Wenn aber Gott als
              Subjekt das Bestimmte, die Qualität, das Prädikat aber das Bestimmende ist, so gebührt
              ja in Wahrheit dem Prädikat, nicht dem Subjekt der Rang des <hi rend="italic">ersten</hi> Wesens, der Rang
              der Gottheit.»</note>, von Gott zur Welt u. zum Menschen, vom Glauben zur Liebe<note xml:id="n16">Vgl. bes. <bibl corresp="kbga-bibls-37">
                                W. d. C., S. 360–388</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 331–360</bibl>).</note>, vom Himmel zur Erde, von
            Christus zu uns selbst<note xml:id="n17">Vgl. bes. <bibl corresp="kbga-bibls-37">
                                W. d. C., S. 226–238</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 197–209</bibl>).</note>, von all
            den wesenlosen Gespenstern des Supranaturalismus zum wirklichen Leben – «Heilig sei uns
            darum das Brot, heilig der Wein, aber auch heilig das Wasser. Amen» (W. Chrt. 399)<note xml:id="n18">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-1617">
                                SW 7, S. 371.</bibl></note>, um seine Leser «aus Gottesfreunden zu Menschenfreunden, aus
            Gläubigen zu Denkern, aus Betern zu Arbeitern, aus Kandidaten d. Jenseits zu Studenten
            des Diesseits, aus Christen … zu Menschen, zu <hi rend="italic">ganzen</hi> Menschen zu
            machen» (W. Rel. 170)<note xml:id="n19">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-1619">
                                SW 8, S. 370.</bibl></note>, dazu schreibt <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> seine Bücher. F.’s theol. oder antitheol.
            Schriftstellerei hat eine Reihe von Merkmalen, an denen man sich bei einem Autor, der
            sich unterwindet[,] von den letzten Dingen unsres Daseins zu handeln, nur freuen kann: 1.
            Er hat nicht Vieles zu sagen, aber er hat <hi rend="italic">Etwas</hi> zu sagen[,] und das
            beweist er damit, daß er Atem genug hat, es in tausend Wiederholungen immer wieder und
            doch eigentlich ohne den Leser zu ermüden[,] und daneben dann wirklich nichts Anderes zu
            sagen, dies Eine aber so, daß man hören und verstehen <hi rend="italic">muß</hi>[,] was er
            meint. 2. Er schreibt nicht, weil er irgend etwas <hi rend="italic">schreiben</hi> will,
            sondern weil etwas u. zw. gerade das geschrieben werden <hi rend="italic">muß;</hi> es ist
            nicht Literatur, sondern es ist eine Verkündigung, die er s[einen] Lesern anbietet. «Ich
            kann eigentlich nur reden u. schreiben, wenn der Gegenstand mich in Affekt u.
            Begeisterung versetzt» (W. Rel. 1)<note xml:id="n20">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-1619">
                                SW 8, S. 5.</bibl></note>. 3. Er erweckt weder <pb xml:id="p009" ed="pga"/> durch systematische noch durch historische Aufbauten u.
            Entwicklungen den Anschein, als ob der Kern seiner Mitteilungen etwas Anderes wäre als
            ganz ehrlich eine Schau u. eine These, die sich in ihrer Entfaltung bewähren oder nicht
            bewähren muß, die aber in keiner Weise einer vorausgehenden Begründung bedarf. Darum
            gibt ihm s. Philosophie im Wesentlichen nur das dialektische Handwerkszeug u. s. histor.
            Wissen im Wesentlichen nur Beispiele an die Hand. Darum sagt er ungefähr auf jeder Seite
            das Gleiche, das Wesentliche, das Ganze, was er zu sagen hat. 4. Er ist ein ehrlicher
            Mann, der keinen Zweck zu kennen scheint als den, die Dinge beim Namen zu nennen, wie er
            sie sieht, auf die Gefahr hin, es dadurch «mit Gott u. der Welt zu verderben» (W. Chr.
              30)<note xml:id="n21">«Ich habe es durch diese Schrift mit Gott und Welt verdorben»
                (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 5</bibl>).</note>.
            Schon aus diesen <hi rend="italic">formalen</hi> Gründen ist <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> eine für die Theologie, die an solchen Profilen nicht eben reich ist,
            beachtenswerte Erscheinung. Er ist es aber noch mehr auf Grund des <hi rend="italic">Inhalts</hi> seiner Aussage.</p>
          <p>
            <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> hat etwas entscheidend Richtiges gesehen:
            Was wir Rel., auch was wir Chrt. heißen, ist in der ganzen Breite seiner
            psychisch-historischen Erscheinung ein relatives, ein diesseitiges Phänomen. Keine von
            den Empfindungen, Handlungen u. Ideen[,] aus denen sich dieses Phänomen zusammensetzt,
            die nicht Zeugnis davon gäbe, daß es des Menschen Herz, Wille u. Verstand ist, der hier
            am Werke ist, daß es sich hier um eine menschliche Funktion handelt. Menschlich und
            darum natürlich, irdisch, erklärbar aus dem Zusammenhang der übrigen menschlichen
            Funktionen u. zw. so, daß eine eigentümlich religiöse Funktion bei genauer Analyse gar
            nicht übrig bleibt <hi rend="italic">neben</hi> jenen, sondern überall durch die dünne Decke
            des vermeintlich Heiligen das Eigentliche, das Profane ganz deutlich durchschimmert,
            überall jenes, d. Heilige, als ein mehr oder weniger geschickter, nach <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> s Meinung jedenfalls überflüssiger, ja
            gefährlicher Versuch sich darstellt, diesem, dem Profanen, durch Hypostasierung eine <hi rend="italic">besondere</hi> Weihe zu verleihen. Man kann verschiedener Meinung sein
            darüber, wieweit es <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> gelungen ist[,] diese
            Deutung des relig. Phänomens im Einzelnen zu erwahren. Nachzuweisen, wie grob er hier u.
            wie künstlich er dort vorgegangen ist, wäre eine leichte[,] aber auch uninteressante
            Aufgabe. Wichtig scheint mir allein die Frage, ob wir[,] bei allem Vorbehalt im
            Einzelnen, an seiner grundsätzlichen Einsicht vorbeikommen oder nicht. Und da ist meine
            Meinung die, daß <pb xml:id="p010" ed="pga"/> wir <hi rend="italic">nicht</hi> daran
            vorbeikommen. Auch in der Religion, auch in der höchsten Religion, dreht sich der Mensch
            um sich selber[,] wie <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> einmal sagt.<note xml:id="n22">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-37">
                                W. d. C., S. 280</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW
                  7, S. 251</bibl>): «Wie der Mensch in der Entfernung von sich, in Gott immer
              wieder nur auf sich selbst zurückkommt, immer nur sich um sich selbst dreht, so kommt
              der Mensch auch in der Entfernung vom Diesseits immer wieder zuletzt auf dasselbe
              zurück.»</note> Auch Frömmigkeit, auch die reinste Frömmigkeit ist ein menschliches
            Tun, und ihre Gedanken, auch ihre höchsten Gedanken, sind menschliche Gedanken. Kein
            Punkt innerhalb der ganzen wirklichen u. denkbaren menschlichen Empfindungs- u.
            Vorstellungswelt, der uns etwa als göttliche, als ewige Wahrheit und Realität direkt
            gegeben wäre. Gegeben ist er uns vielmehr als menschliche, als zeitliche Wahrheit u.
            Realität und nur als das. <hi rend="italic">Gegeben</hi> aber bedeutet <hi rend="italic">bedingt</hi> u. zw. (im weitesten Sinn gefaßt) <hi rend="italic">natur</hi>bedingt; denn
            was nicht naturbedingt ist, das kann uns auch nicht gegeben sein. Keine religiöse
            Möglichkeit also, auch keine christliche Möglichkeit, die sich nicht als <hi rend="italic">menschliche</hi> Möglichkeit d. h. in ihrer gänzlichen Verflochtenheit mit der Natur
            u. dem Wesen des Menschen, als eine von den bekannten Komponenten der Humanität erklären
            ließe. Keine Religion, auch keine christliche Religion <hi rend="italic">außerhalb</hi> der
            Grenzen der Humanität<note xml:id="n23">Anspielung auf <bibl corresp="kbga-bibls-1157">
                                <persName ref="kbga-actors-293">P. Natorp</persName>, <hi rend="italic">Religion innerhalb der Grenzen der Humanität. Ein Kapitel zur Grundlegung der Sozialpädagogik</hi>, Freiburg i.Br./Leipzig
                  1894</bibl>; daran anknüpfend <bibl corresp="kbga-bibls-1620">
                                <persName ref="kbga-actors-63">E. Brunner</persName>, <title level="a">Die
                    Grenzen der Humanität. Habilitationsvorlesung an der Universität
                      Zürich</title> (SgV 102),
                    Tübingen
                  1922</bibl> (wieder abgedruckt in: <bibl corresp="kbga-bibls-914">
                                Anfänge I, S. 259–279</bibl>).</note>. Kein in der Gegebenheit der Religion begründeter
            Realitäts- u. Transzendenzanspruch. Diese Feststellungen sind verhängnisvoll für eine
            Christlichkeit und Theologie, die nun etwa gerade an der Gegebenheit der Religion
            orientiert sein, die gerade darin ihre Wahrheit suchen sollte, daß sie eine
            Angelegenheit des menschlichen Geistes, ein menschliches Bedürfnis u. eine menschliche
            Bewußtheit sei. Gerade als solche, gerade als menschlicher Erfahrungsinhalt, hat sie
            auch nur menschliche, nur diesseitige, nur natürliche Wahrheit. Das ists, was bei
              <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> zu hören ist. Wer von <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> herkommt, wer die Frömmigkeit, das
            Chrt. als solches, als psych. hist. Phänomen nicht nur zum Anlaß, sondern zum Gegenstand
            s[einer] Theologie macht, der läuft der These <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName>’s unvermeidlich in die Arme, der sehe zu, was er antworte, wenn er hier
            beim Wort genommen und wenn nun das Kind, die Religion als menschliche Mög<pb xml:id="p011" ed="pga" break="no"/>lichkeit[,] beim richtigen Namen genannt wird. Ich
            sehe also den Wert der These <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName>’s vor Allem
            darin, daß hier eine Sicherung eingeschaltet wird gegen die romantische Unbesonnenheit,
            die das, was von Haus aus diesseitig ist u. nur diesseitig sein kann, mit einem Schein
            von Jenseitigkeit umgibt und gerade dadurch faktisch auf das Jenseits verzichtet, gegen
            den Übermut der Religion, die sich selbst mit ihrem Gegenstand verwechselt. Als Antwort
            auf <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> mußte <persName ref="kbga-actors-550">F</persName>.’s These kommen und als Antwort auf <persName ref="kbga-actors-339">Ritschl</persName>[,] der den Fehler Schl.’s noch ins Groteske
            gesteigert hat, muß sie immer wieder kommen. Das Kind der Welt ist hier wie schon so oft
            klüger gewesen als die Kinder des Lichts [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.16.8">Lk. 16,8</ref>].</p>
          <p>Meine Kritik an <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> würde ich darin
            zusammenfassen, daß auch er nicht gewußt hat, was er tat. Er hat trotz der prophetischen
            Erbitterung[,] mit der er s. These unter die Pharisäer u. Schriftgelehrten warf, nicht
            gesehen, aus welcher Quelle sie eigentlich stammte. Er hat nicht gesehen, daß wir nur
            von einem höchst wahren, höchst realen Jenseits aus in der Lage sind, die Diesseitigkeit
            alles Menschlichen, auch der Religion, auch des Christlich-Religiösen so radikal
            einzusehen, wie er es tatsächlich getan hat. Sein wirklicher Standort war vielmehr ein
            recht platter, recht bürgerlicher, recht liberaler Glaube an den Menschen und seine
            Welt. Wenn <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> seine <hi rend="italic">Position</hi> aufdeckt, z. B. wenn er von der Liebe redet<note xml:id="n24">Vgl. bes.
              <bibl corresp="kbga-bibls-37">
                                W. d. C., S. 360–388</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 331–360</bibl>).</note>, dann wird er sentimental, dann zeigen sich seine
            eigenen Illusionen, die 48er Illusionen<note xml:id="n25">Die Vorlesungen über «Das
              Wesen der Religion» hielt <persName ref="kbga-actors-550">Feuerbach</persName> im
              Revolutionsjahr <date when="1848">1848</date> in <placeName ref="kbga-places-31">Heidelberg</placeName>.</note>[,]
            könnte man sagen. <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> sieht nicht die
            ungeheuren Voraussetzungen, die all dem[,] was er als menschl. Gegebenheit, als menschl.
            Akt beschreibt, <hi rend="italic">nicht</hi>-gegeben, in echter Transzendenz gegenüberstehen.
            Er ist Optimist genug, um die Wahrheit, die Realität nun seinerseits in der des falschen
            Transzendenzanspruchs entkleideten immanenten Wirklichkeit zu suchen, in Brot, Wein u.
            Wasser[,] wie sie sind.<note xml:id="n26">Vgl. bes. <bibl corresp="kbga-bibls-37">
            W. d. C., S. 346–359.395–399</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 317–331.367–371</bibl>).
              «Das Fest der Wassertaufe flößt uns Dankbarkeit gegen die Natur ein, das Fest des
              Brotes und Weines Dankbarkeit gegen den Menschen. Wein und Brot gehören zu den
              ältesten Erfindungen. Wein und Brot vergegenwärtigen, versinnlichen uns die Wahrheit,
              daß der Mensch des Menschen Gott und Heiland ist» (S. 398 bzw. 369).</note> Er glaubt
            unkritisch an die sog. Sinnlichkeit als an <pb xml:id="p012" ed="pga"/> ein vermeintlich
              Letztes.<note xml:id="n27">Vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-37">
              W. d. C., S. 114.302f.</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 85.273f.</bibl>).</note> Ihm ist
            Gott einfach darum unsympathisch, weil er in ihm ganz mit Recht den großen Störefried
            des gemütlichen Festes wittert, das wir hienieden begehen. Darum gilt das Wort vom
            Balken im Auge [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.7.3">Mt. 7,3</ref>], das er
            so gerne angewandt hat<note xml:id="n28">Dieses Wort konnte bei <persName ref="kbga-actors-550">Feuerbach</persName> nicht nachgewiesen werden.</note>, auch
            von ihm selber: er hat seine theologischen u. philosoph. Gegner letzten Grundes doch mit
            Unrecht getadelt, insofern als auch er, wenn auch ehrlicher als sie, das eigentliche
            Problem der Jenseitigkeit im Chrt nicht gesehen hat. Am Auffallendsten zeigt sich das[,]
            wo er vom Tode des Menschen und vom Kreuz Christi redet.<note xml:id="n29">Vgl. bes. <bibl corresp="kbga-bibls-37">
                                W. d. C., S. 126–134.263–282</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1617">SW 7, S. 97–105.235–253</bibl>).</note> Den Hinweis auf <hi rend="italic">den</hi> Gott,
            der jenseits dessen steht, was er als Jenseits mit Recht bestritt, den er in diesen
            beiden Punkten der menschl. Wirklichkeit hätte finden können u. müssen, hat er
            übersehen[,] und darum hat er schließlich das ganze christliche Dogma bei allem Ernst
            seines Nachdenkens u. bei allen Versuchen[,] sich hineinzufühlen, doch mißverstanden. Er
            hat menschliches Wünschen, Sehnen u. Meinen auch dort als das Letzte gesehen, wo sein
            tatsächliches Ende sichtbar wird und jenseits des Endes das Neue, das Andere, das nicht
            von dieser Welt ist. Er hat nicht gesehen, daß die Linien des anschaulichen
            Menschentums, die er oft so ergreifend zu schildern wußte, zusammenlaufen an dem
            unanschaulichen Ort jenseits aller Gräber, wo der neue Mensch steht. Er hat in seiner
            Polemik gezeigt, daß er an Gott glaubte, stärker als <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>, und in seinem Mangel an Radikalismus, daß er auch nicht an
            Gott glaubte. Er war eine fragwürdige[,] zweideutige Erscheinung wie wir Alle.</p>
          <p>Die Überwindung u. Fruchtbarmachung der F.’schen Position würde ich also nicht etwa auf dem Weg des Versuchs einer
            direkten Widerlegung seiner These suchen. Sie dürfte an keinem Punkt direkt zu
            widerlegen sein. Sie ist nur zu widerlegen durch ihre Bejahung u. Verschärfung. Die
            Erscheinungswelt der Religion<note xml:id="n30">Vgl. den Titel des Artikels von <bibl corresp="kbga-bibls-1621">
                                <persName ref="kbga-actors-4094">E. Lehmann</persName>: «Erscheinungswelt der Religion (Phänomenologie der Religion)», in: RGG<hi rend="sup">1</hi>, Bd. II, Sp. 497–577</bibl>.</note> von ihren höchsten bis zu ihren tiefsten Punkten muß in ihrer menschlichen
            Bedingtheit erkannt werden. Ohne diesen Rückzug, ohne dieses Opfer ist der Ausblick auf
            die Realität des R[eiches] Gottes nicht zu gewinnen. Ohne durchgehende Relativierung des
            Menschen u. s[einer] Möglichkeiten keine Au<pb xml:id="p013" ed="pga" break="no"/>gen u.
            Ohren für die Wirklichkeit Gottes. Ohne den ganzen Ernst des Todesgedankens kein Sinn
            für die Auferstehung. Aber eben der Todesgedanke muß die Norm der kritischen Negation
            sein, die gegenüber der Welt u. ihrer höchsten Blüte, der Religion, zur Anwendung
            gebracht wird. Der naive Humanitarismus <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName>’s
            ist nicht der Hebel[,] mit dem die Last, die hier zu bewegen ist, gehoben werden kann.
            Darum konnte F. keinen tieferen Eindruck hinterlassen, darum konnten die<note xml:id="n31"><ref corresp="A">Mskr</ref>.: «… konnten sich die …»; Streichung vom Hrsg.</note> Theologen, die
            sein Votum so dringend notwendig hätten hören sollen, so leichten Kaufs an ihm
            vorbeikommen, darum ragt unter s. Schülern nur Einer wirklich hervor, <persName ref="kbga-actors-637">Gottfried Keller</persName>, der die ganze Sentimentalität des
            19. J[ahr]h[un]d[ert]s auf ihren wirklich klassischen Ausdruck gebracht hat.<note xml:id="n32">
            <persName ref="kbga-actors-637">G. Keller</persName> studierte 1848–1850 in Heidelberg, vor
              allem bei <persName ref="kbga-actors-550">Feuerbach</persName>. Einige auf <persName ref="kbga-actors-550">Feuerbach</persName> hindeutende Spuren im Werk <persName ref="kbga-actors-637">Kellers</persName> erwähnt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in: <bibl corresp="kbga-bibls-1622">
                                <title level="a">Ludwig Feuerbach. Fragment aus der im Sommer
             1926 zu Münster gehaltenen Vorlesung über die Geschichte der neueren Theologie</title>, Th. u. K., S. 213–215.219.229</bibl> (zuerst in: <bibl corresp="kbga-bibls-1623">
                                ZZ, Jg. 5, 1927, S. 12f.16.25</bibl>)</note>
          </p>
          <p>Im Lichte des Todesgedankens, den <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> nie
            gedacht hat<note xml:id="n33">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> macht sich wohl schon hier – wie es dann in <bibl corresp="kbga-bibls-954">
                                Th. u. K., S. 237</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-1623">ZZ, Jg. 5, S. 31</bibl>; vgl.
              oben<ref type="pub" target="#fn_n32"> Anm. 32</ref>) ausdrücklich geschieht  -  die Kritik <persName ref="kbga-actors-537">H. Ehrenbergs</persName> zu eigen, der (<bibl corresp="kbga-bibls-1631"><persName ref="kbga-actors-550">L. Feuerbach</persName>, <hi rend="italic">Philosophie der
             Zukunft</hi>, hrsg. und erläutert von H. Ehrenberg, Stuttgart
                  1922, S. 94</bibl>) <persName ref="kbga-actors-550">Feuerbach</persName> als «getreues Kind seines Jahrhunderts» einen «Nichtkenner des
              Todes» und «Verkenner des Bösen» nennt.</note>, ist es nicht unmöglich, den Gedanken
            der Ewigkeit zu denken und darum Fragen nach Gott dort zu sehen, wo er nur menschliche
            Antworten gesehen hat. Die Aufgabe, die ich durch <persName ref="kbga-actors-550">F.</persName> der Theol. gestellt sehe, ist eine Dogmatik u. Ethik, die es wagt, nach
            dem Vorbild der späten Scholastik die historischen Gegebenheiten des Chrts. zum Anlaß zu
            nehmen, die Frage nach Gott aufzuwerfen an den Grenzen der Humanität bewußt der
            Diesseitigkeit <hi rend="italic">aller</hi> ihrer Setzungen[,] aber auch bewußt der
            Jenseitigkeit dessen[,] was sie bedeuten, eine D. u. Eth. also, [die es wagt,] wieder
            einfach u. ehrlich <hi rend="italic">Problematik</hi> zu sein.<note xml:id="n34">Unten auf
              der letzten Seite des <ref corresp="A">Mskr</ref>. sind die Geburtsjahre von 27 Theologen des 19.
              Jahrhunderts notiert.</note>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
