<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-19011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-19">Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925</title>
        <title type="content">«Diskussionsthesen» für einen Vortrag in Bremen</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: «Diskussionsthesen» für einen Vortrag in Bremen, 1922</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/19011 (Stand: 16. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925, hrsg. v. Finze, Holger (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 1990, S. 176–179.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/19011</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925</title>
          <title type="text">«Diskussionsthesen» für einen Vortrag in Bremen</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Finze, Holger</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1990</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 176-179</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">11</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe III.19, Vorträge und kleinere Arbeiten 1922-1925, 1922 speech 9</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Diskussionsthesen für einen Vortrag in Bremen, 29. November 1922. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/465">KBA 11011</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1922">1922</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-16T11:33:06+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-16T11:33:06+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div type="paper">
        <pb xml:id="p176" ed="pga"/>
        
        <head>«DISKUSSIONSTHESEN» FÜR EINEN VORTRAG IN BREMEN</head>
        <head type="sub">1922</head>
      
        <div type="abstract">
          <p>
                        <persName ref="kbga-actors-4104">Anton Mallow</persName><note xml:id="n01">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-4104">Anton Mallow</persName>
                (1873–1952), 1907–1913 Hilfsprediger in Oslebshausen,
                1913–1917 in Essen-Altstadt, 1917–1939 Pastor an St. Pauli
              in Bremen-Neustadt.</note>, Pastor in <placeName ref="kbga-places-177">Bremen</placeName>, hatte sich im Herbst <date when="1922">1922</date>
              brieflich mit der Bitte an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gewandt, er möchte ihm Kritisches zum
                            <title level="m">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-48">Römerbrief</bibl></title>
                        (wohl
              Rezensionen u. ä. zur Neubearbeitung von 1922) leihweise zur Verfügung stellen. «Mir
              ist der Auftrag zuteil geworden, in unserer Bremer Quartalkonferenz, einer Konferenz
              sozus. der positiven Richtung <placeName ref="kbga-places-177">Bremens</placeName>, über Ihren Kommentar zum Römerbrief einen
              Bericht zu erstatten.»<note xml:id="n02"><ref type="kba-objects-id" target="11887">Original im Karl Barth-Archiv</ref>, Basel.
              Das Schreiben ist auf den «<date when="1922-11-28">28.XI.22</date>» datiert. Fehlschreibung für 28.X.?</note> In einem Brief vom <date when="1922-11-15">15. November 1922</date> bedankte sich <persName ref="kbga-actors-4104">Mallow</persName> für eine «Karte mit den Angaben von
              Literatur» und lud <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> nach <placeName ref="kbga-places-177">Bremen</placeName> ein: «Wir wollten Sie bitten, kommen Sie einen
              Tag herüber und lassen Sie uns persönlich in Ihre eigenartige Gedankenwelt
              hineinschauen, und wir wollen es Ihnen von Herzen danken.»<note xml:id="n03">
                            <ref type="kba-objects-id" target="11870">Original im Karl Barth-Archiv</ref>, Basel.</note>
                        <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sagte in einem nicht
              mehr erhaltenen Schreiben auf den <date when="1922-12-06">6. Dezember</date> zu, offenbar verbunden mit der Bitte,
              man möge ihm einige dort zur Behandlung erwünschte Themen nennen. Am <date when="1922-11-25">25. November</date>
              antwortete <persName ref="kbga-actors-4104">Mallow</persName>: «Mir scheint, um
              etliches zu nennen, Sie könnten zu uns reden – immer übergreifend auf den
              Römerbrief – </p>
            
            <list type="simple">
                            <item>von Ihrer Auffassung vom ‹<hi rend="text-recte">Glauben</hi> (Hohlraum)›</item>
                            <item>von <hi rend="text-recte">Offenbarung</hi> (die sich schneidenden Ebenen)</item>
                            <item>von <hi rend="text-recte">Heiligung</hi> – auch darüber berühren mich Ihre Gedanken eigenartig –</item>
                            <item>vom Geist</item>
                            <item>vom Verhältnis der <hi rend="text-recte">Historie</hi> zum Glaubenserlebnis</item>
                            <item>von Religion und Kirche und Ihre[n] eigenartigen Gedanken…</item>
                        </list>
            <p>Mit der Form Ihrer Darbietung – Schaffung eines Bremer Religionsgesprächs –
              sind wir einverstanden – wir halten gerade das für nutzbrin<pb xml:id="p177" ed="pga" break="no"/>gend, – nur bitten wir, wenn irgend möglich, um einige <hi rend="text-recte">Thesen</hi> Ihrerseits, die wir hier könnten vervielfältigen, damit wir Leitendes für die
              Aussprache in Händen haben. Wenn wir solche kurzen Sätze könnten bis Montag<note xml:id="n04">Vielleicht wollte man die erbetenen Thesen in der an jedem dritten
              Montag zusammenkommenden «Montagsgesellschaft» positiver Pastoren <placeName ref="kbga-places-177">Bremens</placeName>, der auch
              <persName ref="kbga-actors-4104">Mallow</persName> angehörte, besprechen.</note>
            vor Ihrem Kommen in den Händen haben.»<note xml:id="n05">
                            <ref type="kba-objects-id" target="11884">Original im
              Karl Barth-Archiv</ref>, Basel.</note>
            <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> bereitete also keinen Vortrag vor, sondern beschränkte sich auf die
              Übermittlung von sieben am <date when="1922-11-29">29. November</date> formulierten «Diskussionsthesen». Am <date when="1922-11-30">30.
              November</date> schrieb er an seine <rs type="person" ref="kbga-actors-18">Mutter</rs>: «Am
              nächsten Mittwoch halte ich in <placeName ref="kbga-places-177">Bremen</placeName> in einem Kreis von Pfarrern eine Art Vortrag mit
              Diskussion im Anschluß an sieben Thesen, die ich gestern ausgearbeitet [habe] und auf
              die sie sich nun vorbereiten müssen. Ich bin gespannt, ob sich dieses neue Verfahren,
              auf das ich durch <persName ref="kbga-actors-443">Zwingli</persName> aufmerksam
              wurde<note xml:id="n06">Vgl. etwa die 1. und 2. Zürcher Disputation von <date when="1523">1523</date>
              (auch «Religionsgespräch» genannt) und das Marburger Religionsgespräch von
                <date when="1529">1529</date>. – <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> las im Wintersemester <date from="1922" to="1923">1922/23</date> vierstündig
              über «<ref type="pub" target="40001">Die Theologie Zwinglis</ref>».</note>, einigermaßen bewähren wird.»<note xml:id="n07">
                            <ref type="kba-objects-id" target="11888">Original im Karl Barth-Archiv</ref>, Basel.</note>
          </p>
          <p>
                        <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> war am <date from="1922-12-06" to="1922-12-07">6./7. Dezember</date> Gast im Hause des Bremer Richters Dr. <persName ref="kbga-actors-3994">Wilhelm Carstens</persName> (1885–1945) und dessen Schweizer
            Ehefrau <persName ref="kbga-actors-3993">Luggi</persName>, geb. Zurlinden<note xml:id="n08">Sie war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> von der Tanzstunde in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> her bekannt und hatte ihn am
                <date when="1922-11-30">30.11.1922</date> schriftlich eingeladen, in ihrem Haus (Sonnenstraße 30b) zu
              logieren (<ref type="kba-objects-id" target="11889">Original im Karl Barth-Archiv</ref>, Basel).</note> (1888–1959). Über den Verlauf
            des Bremer Gespräches berichtete er später: «Ich wurde von den religiös interessierten
            Granden und von den dortigen Theologen überaus wohl aufgenommen, hatte 7 Thesen über die
            Hauptpunkte der christlichen Lehre aufgestellt und verfocht sie mit kurzen
            Unterbrechungen durch Fragen und Einwände in fast 3stündiger Rede, sodaß ich nachher
            mit Aspirin wieder auf die Füße gestellt werden mußte.»<note xml:id="n09">Brief an seine <rs type="person" ref="kbga-actors-18">Mutter</rs> und seinen Bruder <persName ref="kbga-actors-23">Heinrich Barth</persName> vom
                <date when="1922-12-21">21.12.1922</date> (<ref type="kba-objects-id" target="11932">Original im Karl Barth-Archiv</ref>, Basel).</note>
          </p>
          <p rend="margin-top">
                        <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Thesen blieben unveröffentlicht. Der Abdruck folgt einem maschinenschriftlichen
            Durchschlag.</p>
        </div>
        
      <div>
        
        <pb xml:id="p178" ed="pga"/>
        <head>«Diskussionsthesen» für einen Vortrag in Bremen</head>
          <p rend="asHead">
            <hi rend="italic">1. Die Schrift und die Offenbarung</hi>
          </p>
          <p>Die Bibel ist das der menschlichen Geschichte angehörige und selber menschliche <hi rend="italic">Zeugnis</hi> von der Wirklichkeit, Heiligkeit und Barmherzigkeit des Gottes,
            der der Anfang und das Ende und die Grenze des Menschen und alles Geschehens ist – von
            seinem Willen, den von ihm geschaffenen Menschen und seine Welt zu richten und durch
            Gericht zu erlösen. Alle wesentlichen Aussagen der Bibel besagen das Unmögliche, das
            Unannehmbare; denn sie beziehen sich auf Offenbarung. <hi rend="italic">Offenbarung</hi>
            heißt Berührung (Begrenzung!) der Zeit durch die Ewigkeit, des Todes durch das Leben,
            des Menschen durch Gott, des Geschöpfes durch seinen Herrn. Offenbarung heißt Jesus
            Christus und steht dem Menschen und seiner Welt in jedem Punkt exklusiv gegenüber, weil
            sie Gottes Richter- und Erlöserwillen und gerade darin (und nicht anders) seinen
            Schöpferwillen offenbart.</p>
        
          <p rend="asHead">
            <hi rend="italic">2. Der Geist</hi>
          </p>
          <p>Gott wird nur durch Gott erkannt, Offenbarung nur durch Offenbarung. Wird das Zeugnis
            der Schrift vom Menschen erkannt und bejaht in seiner Einzigartigkeit und Wahrheit als
              <hi rend="italic">Gottes Wort</hi>, dann hat nicht <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName>, <persName ref="kbga-actors-2930">Matthäus</persName> oder <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> gesprochen, aber auch nicht des erkennenden
            Menschen eigener Geist, sondern der <hi rend="italic">heilige</hi> Geist, der nie eines
            Menschen Geist war noch sein wird, gerade <hi rend="italic">weil</hi> er der <hi rend="italic">ewige göttliche</hi> Ursprung des Menschengeistes ist.</p>
        
          <p rend="asHead">
            <hi rend="italic">3. Der Glaube</hi>
          </p>
          <p>Ist die sogenannte «Religion» des Menschen eigenen Geistes letztes und höchstes Werk,
            so ist Glaube ein Prädikat, zu dem ein ganz und gar <hi rend="italic">neues Subjekt</hi>
            gehört. Er ist das erste Werk des <hi rend="italic">heiligen Geistes</hi>, immer Wunder,
            Anfang und Schöpfung, immer Gabe des erwählenden <hi rend="italic">Gottes</hi> (der keinem
            etwas schuldig ist), aber nie dem <hi rend="italic">Menschen</hi> gegeben, immer jenseits
            aller menschlichen Habe, Gewißheit und Gerechtigkeit, glauben heißt <hi rend="italic">von
              Gott entschieden sein</hi> für die Wahrheit des biblischen Zeugnisses und in <hi rend="italic">dieser</hi> Entschiedenheit (aber nie anders als 
              <ref type="can" subtype="bible" target="Mk.9.24">Marc. 9,24</ref> beschrieben) vor Gott in der Welt
            leben dürfen.</p>
        
          <p rend="asHead">
            <hi rend="italic">4. Der Mensch</hi>
          </p>
          <p>Im Glauben versteht der Mensch sich selber ganz und gar als eine an Gott gerichtete <hi rend="italic">Frage</hi>. Er weiß zwar von der Unendlichkeit der Sünde, <pb xml:id="p179" ed="pga"/> des Todes und der Hölle nur darum, weil er weiß von einer ewigen
            Gerechtigkeit, Lebendigkeit und Seligkeit, aber immer weiß er das zweite nur in und mit
            dem ersten. In der <hi rend="italic">Gemeinschaft</hi> mit Gott erkennt er seine Distanz von
            Gott, aber <hi rend="italic">nur</hi> in der Distanz auch die Gemeinschaft.</p>
        
          <p rend="asHead">
            <hi rend="italic">5. Die Kirche</hi>
          </p>
          <p>Die Kirche Gottes wird konstituiert durch die Anwesenheit des Zeugnisses und des
            Geistes der Offenbarung in der Geschichte. Sie ist also die Gemeinschaft des Glaubens.
            Wer zu ihr gehört, ist in jedem Augenblick nur Gott bekannt. Denn was von ihr in die
            Sichtbarkeit tritt, ist nur die durch die <hi rend="italic">Verkündigung</hi> des Zeugnisses
            durch Wort und Zeichen und durch die mit solcher Verkündigung geübte <hi rend="italic">Zucht</hi> an ihren Gliedern erbaute und immer wieder zu erbauende <hi rend="italic">Gemeinde</hi>. Eine Kirche, die in ihrer Sichtbarkeit die Kirche Gottes sein will,
            ist als solche die Kirche des Antichrist.</p>
        
          <p rend="asHead">
            <hi rend="italic">6. Die Forderung</hi>
          </p>
          <p>Das Problem der Ethik ist die unvermeidliche und unendliche <hi rend="italic">Beunruhigung</hi>, die durch den Glauben in das Leben jedes Einzelnen und durch die
            Kirche in das Leben der Gesellschaft hineingetragen wird, wenn Glaube und Kirche sind,
            was sie sind. Die im <hi rend="italic">Evangelium</hi> sichtbar werdende <hi rend="italic">Grenze</hi> des Menschen ist auch die ihm gesetzte <hi rend="italic">Norm</hi>, das <hi rend="italic">Gesetz</hi> Gottes, an dem der Mensch freilich nur scheitern kann, was aber
            nicht hindert, daß es die Ordnung ist, unter die er gestellt ist.</p>
        
          <p rend="asHead">
            <hi rend="italic">7. Die Hoffnung</hi>
          </p>
          <p>Es ist dafür gesorgt, daß der Mensch trotz (und wegen!) der Anwesenheit des Zeugnisses
            und Geistes der Offenbarung seine Nicht-Identität mit dem neuen, glaubenden und durch
            seinen Glauben gerechten und lebendigen Menschen nicht vergessen kann. Aber eben darum
            auch nicht das Warten auf die <hi rend="italic">letzten Dinge</hi>, auf das Geschehensein des
            Willens Gottes <hi rend="italic">auf Erden</hi> wie im Himmel [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.6.10">Mt. 6,10</ref>], auf die Wiederkunft Christi in <hi rend="italic">Herrlichkeit</hi>, auf die Erweisung des Geistes als Kraft der Auferstehung
            auch des <hi rend="italic">Leibes</hi>, auf das ewige (alles Zeitliche erfüllende und
            verwandelnde) Leben, da Gott <hi rend="italic">Alles</hi> in <hi rend="italic">Allem</hi> ist
              [<ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.15.28">1.Kor. 15,28</ref>].</p>
        
      </div>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
