<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-19021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-19">Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925</title>
        <title type="content">Schleiermachers «Weihnachtsfeier»</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Schleiermachers «Weihnachtsfeier», 1924</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/19021 (Stand: 20. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925, hrsg. v. Finze, Holger (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 1990, S. 458–489.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/19021</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1922–1925</title>
          <title type="text">Schleiermachers «Weihnachtsfeier»</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Finze, Holger</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1990</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 458-489</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">21</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe III.19, schleiermachers ‹weihnachtsfeier› 1924</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Karl Barth: Schleiermachers «Weihnachtsfeier», in: Zwischen den Zeiten Jg. 3 (1925), S. 38–61 </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1924">1924</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="gre">Greek</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-20T08:45:32+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-20T08:45:32+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="paper">
        <pb xml:id="p458" ed="pga"/>
        <head>SCHLEIERMACHERS «WEIHNACHTSFEIER»</head>
        <head type="sub">1924</head>
        <div type="abstract">
          <p>Aus seiner dreistündigen Vorlesung vom Wintersemester <date from="1923" to="1924">1923/24</date> über «Die Theologie <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName>»<note xml:id="n01">Es handelt
              sich um die Überarbeitung des dortigen Referates über <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> Weihnachtspredigten von <date from="1790" to="1802">1790–1802</date> und
                <date when="1810">1810</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-974">Th. Schl., <ref type="pub-" target="../volume/11/p098#p098">S. 98–108</ref></bibl>) und über die <bibl corresp="kbga-bibls-974">«Weihnachtsfeier» (<ref type="pub-" target="../volume/11/p108#p108">S. 108–134</ref>)</bibl>, im Kolleg vorgetragen am <date from="1926-11-20" to="1926-11-26">20./21./26.11.1926</date>. Bei der
              Bearbeitung hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> den Text aus der Vorlesung etwas gestrafft und vor allem den
              Passus über die Weihnachtspredigten erheblich gekürzt. Einige Beobachtungen zum
              Vergleich beider Fassungen finden sich bei <bibl corresp="kbga-bibls-2215"><persName ref="kbga-actors-4100">D. Lütz</persName>, <hi rend="italic">Homo Viator. Karl Barths Ringen mit Schleiermacher</hi>,
                  Zürich 1988, S. 170f.</bibl></note> hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> im <date when="1924-09">September 1924</date> eine Passage für <bibl corresp="kbga-bibls-2213">Heft IX von «Zwischen den Zeiten»</bibl>
              überarbeitet<note xml:id="n02">Vgl. <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Brief an <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> vom <date when="1924-09-22">22.9.1924</date> nach einem längeren
              Schweizaufenthalt (<bibl corresp="kbga-bibls-932">Bw.Th. II, <ref type="pub-" target="4104">S. 274</ref></bibl>): «Seit bald 8 Tagen bin ich nun wieder an
              meinem Ort, habe die Predigt für Heft 9 zurechtgemacht und bin an <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>.»</note> und das Manuskript –
            zusammen mit einer ebenfalls für dieses Heft vorgesehenen Adventspredigt<note xml:id="n03"><bibl corresp="kbga-bibls-2216"><title level="a"><ref type="pub-" target="31011">Barmherzigkeit. Eine Adventspredigt</ref></title> [über <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.1.78 Lk.1.79">Lk. 1,78f.</ref>], in: ZZ, Jg. 3 (1925), Heft 1 [= Heft IX der ganzen
                  Zeitschrift], S. 3–12</bibl>; wieder abgedruckt in: <bibl corresp="kbga-bibls-2217">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName> / <persName ref="kbga-actors-403">E. Thurneysen</persName>, <hi rend="italic">Die große
                    Barmherzigkeit. Predigten</hi>,
                  München 1935, S. 116–125.</bibl></note> –
            unter dem Titel «<persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName>
            Weihnachtsfeier» an <persName ref="kbga-actors-275">Georg Merz</persName>, den
            Schriftleiter der Zeitschrift, gesandt.<note xml:id="n04">Vgl. den Brief von <persName ref="kbga-actors-275">G. Merz</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date when="1924-10-02">2.10.1924</date>: «Habe
              recht herzlichen Dank für die wirklich musterhafte Pünktlichkeit, mit der Du mir Deine
              Manuskripte gesandt hast.» (<ref type="kba-objects-id" target="12836">Original im Karl Barth-Archiv</ref>, Basel)</note> Beide
            Beiträge waren «auf den Stand des Kirchenjahres eingestellt»<note xml:id="n05">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> an
                <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName>
              <bibl corresp="kbga-bibls-932">Bw.Th. II, <ref type="pub-" target="4110">S. 282</ref> (14.11.1924).</bibl></note>. Nachdem noch im <date when="1924-11">November 1924</date> zweifelhaft gewesen war, ob das betreffende Heft
            (als erstes des Jahrgangs 1925) bis Weihnachten fertiggestellt sein würde<note xml:id="n06">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-932"><ref type="pub-" target="4110">ebd.</ref></bibl></note>, konnte es dann doch noch im <date when="1924-12">Dezember</date> erscheinen.</p>
          <p>Die zwischen senkrechten Strichen in den Text eingefügte Originalpaginierung ist die
            des Wiederabdrucks in <bibl corresp="kbga-bibls-954">
                            <title>Th. u.
                  K.</title></bibl>
          </p>
        </div>
        <div> 
          <head>Schleiermachers «Weihnachtsfeier»</head>
          <p>Übersieht man die wenigen erhaltenen Weihnachtspredigten und -predigtentwürfe <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> zwischen <date from="1790" to="1810">1790 und 1810</date>, so fällt
            äußerlich in die Augen, daß er in dieser Zeit unsres Wissens dreimal über <pb xml:id="p459" ed="pga"/> den Text 
            <ref type="can" subtype="bible" target="Gal.4.4">Gal. 4,4</ref> gepredigt hat.<note xml:id="na" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2218">1790 zu Schlobitten
              (Pred. VII 55ff.)</bibl><note xml:id="n07">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2218">
                                    <persName ref="kbga-actors-360">Fr. Schleiermacher</persName>, <title level="a">Welches
                      Interesse alle Umstände der Geburt Jesu für uns haben</title>, in: ders.,
                      <hi rend="italic">Sämmtliche Werke</hi> (im folgenden: SW), 2. Abth., Bd. 7, Berlin
                    1836, S. 55–64.</bibl></note>, <date when="1795-12-26">2. Feiertag 1795</date>
              zu Landsberg a. d. W.<note xml:id="n08">In <bibl corresp="kbga-bibls-2219">
                                    ZZ, Jg. 3 (1925), Heft 2 (= Heft
                    X der ganzen Zeitschrift), S. 212</bibl> veröffentlichte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> folgende
                  <hi rend="italic">Berichtigung</hi>: «In meinem Aufsatz über <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> ‹Weihnachtsfeier› im letzten Heft
                ist mir törichterweise zweimal (S. 38 Anm. 1, S. 40 Anm. 3 [hier: Anm. a und c])
                statt <placeName ref="kbga-places-593">Lands<hi rend="italic">berg</hi> (a. d. Warthe)</placeName> Lands<hi rend="italic">hut</hi> in die
                Feder gekommen. Ich danke dem aufmerksamen Leser in <placeName ref="kbga-places-545">Schlesien</placeName>, der mich auf den
                Irrtum hingewiesen hat.» Im Wiederabdruck <bibl corresp="kbga-bibls-954">
                                    Th. u. K.</bibl> wurde diese Korrektur
                berücksichtigt.</note> (<bibl corresp="kbga-bibls-2220"><persName ref="kbga-actors-2536">J. Bauer</persName>,
              <title>Ungedruckte Predigten Schl.’s</title>, Leipzig 1909, S. 85</bibl>)<note xml:id="n09">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2220">
                                    <hi rend="italic">Ungedruckte Predigten Schleiermachers aus
              den Jahren 1820–1828. Mit Einleitungen und mit einem Anhang ungedruckter
              Briefe von Schleiermacher und Henriette Herz</hi>, hrsg. von J.
              Bauer, Leipzig 1909, S. 85.</bibl></note>, <date when="1802-12-26">2. Feiertag 1802</date> zu Stolp (ebendas., S. 87).</note> Der Inhalt dieser drei Predigten zeigt unzweideutig, was ihn an diesem
            Text interessiert hat: es war das <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">ὅτε δὲ ἦλθεν τὸ
              πλήρωμα του χρόνου</foreign>, in dem er den Gedanken ausgesprochen zu sehen meinte,
            daß die Erscheinung Christi ein Ergebnis des Waltens der <hi rend="italic">göttlichen
              Vorsehung</hi> bzw. eine <hi rend="italic">geschichtliche Notwendigkeit</hi> war. Die
            «großen und kleinen Umstände der Geburt Jesu», das Land, das Volk, die Zeit, die Lage
            seiner Eltern, die Hirten, Simeon, Herodes, «alles […] wird uns wichtig, weil es
            mittelbar oder unmittelbar auf Jesum und seinen Charakter wirkt, weil alles
            zusammenkommen mußte, um ihn zu dem zu machen, was er werden sollte. In meiner Seele […]
            entsteht daraus ein großer Zuwachs meiner Liebe zu Jesu … Je mehr außerordentliche
            Leitung der Vorsehung von seinem ersten Augenblicke an nötig war, desto teurer wird er
            uns, … desto voller und inniger freuen wir uns, daß er ist und daß er gerade so da ist»,
            hören wir <date when="1790">1790</date>.<note xml:id="n10">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2218">
                                SW, 2.
                  Abth., Bd. 7, S. 63.</bibl></note> Warum? Weil es immer so ist, weil wir in
            der Weihnachtsbotschaft unter diesem Gesichtspunkt die Regel vor uns haben, unter der
            unser aller Leben steht. <date when="1795">1795</date> disponiert <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> folgendermaßen: Damit uns etwas
            Gutes widerfahre, muß die Zeit erfüllt sein; es geht alles auf dem Wege der Natur; alles
            bleibt dem Gesetze untenan. Und <date when="1802">1802</date> mit nur <pb n="107" ed="A"/>
            leichter Verschiebung: Die Wohltaten Gottes stellen sich ein, wenn die Zeit erfüllt ist,
            als vorübergehende Begebenheiten (an Stelle der Natürlichkeit wird jetzt die
            geschichtliche Relativität betont) nach der Re<pb xml:id="p460" ed="pga" break="no"/>gel
            der Gerechtigkeit und Ordnung. Die Frage erhebt sich: wie verhält sich zu dieser diese
            Predigten beherrschenden <hi rend="italic">allgemeinen</hi> Wahrheit das spezielle Festthema
            der <hi rend="italic">Weihnacht?</hi> <date when="1795">1795</date> wird darauf geantwortet: «Die Übereinstimmung
            dieses <hi rend="italic">Beispiels</hi> (d. h. der Weihnachtsgeschichte) mit der Erfahrung
            (d. h. mit jener allgemeinen Wahrheit) ist ein neuer Beweis, daß die Sendung Christi ein
            Werk Gottes gewesen».<note xml:id="n11">Hervorhebung und Textergänzung in Klammern von
              <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note> Also: am Allgemeinen bewährt sich das Besondere. In umgekehrter
            logischer Folge <date when="1802">1802</date>: «Die Geburt Christi ist <hi rend="italic">Symbol</hi> für alle
            göttlichen Wohltaten und Fügungen. Die Ordnung, die hier (d. h. in der
            Weihnachtsgeschichte) beobachtet worden, ist überall dieselbe».<note xml:id="n12">Hervorhebung und Textergänzung in Klammern von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note> Also: am Besonderen
            bewährt sich das Allgemeine. So oder so ist nicht zu verkennen, daß das eigentliche
            Festthema durch jenes den Prediger bewegende Interesse fast völlig in den Schatten der
            allgemeinen Wahrheit gerückt wird, durch die es illustriert werden oder die es selber
            illustrieren soll. Am Schluß der Predigt von <date when="1790">1790</date> scheint dies von <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> selbst empfunden worden zu sein. Etwas
            eilig und aus dem Rahmen der Predigt herausfallend sagt er hier, nach dieser Betrachtung
            (d. h. nach dem Begreifen der Geburt Jesu als eines Werkes der Vorsehung) freue es uns
            doppelt, alle unsern Bedürfnissen entsprechenden Wünsche in ihm so reichlich befriedigt
            zu sehen. Der Mensch sehne sich nämlich nach einem aus seiner eigenen Gattung, an dem er
            deutlich gewahr werden könne, wie weit er mit dem Beistand Gottes auf dem Wege der
            Vollkommenheit kommen könne. Und nun stelle uns Christi Beispiel «<hi rend="italic">den
              höchsten Triumph der menschlichen Natur dar</hi>» und gebe uns einen neuen glänzenden
            Beweis für die uns entschwundene Liebe und Güte Gottes.<note xml:id="n13">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2218">A. a. O., S. 63f.</bibl>: «Wir fühlen die
              Bedürfnisse, die wir und unser ganzes Geschlecht hatten, und <hi rend="italic">freun
                uns</hi> nach dieser Betrachtung doppelt, <hi rend="italic">alle unsre Wünsche in ihm so
                reichlich befriedigt zu sehn</hi>. Und was für Wünsche! Der gefallene Mensch hat
              auch den <hi rend="italic">Maßstab der Kräfte</hi> verloren, welche er nicht mehr
              gebrauchte …: da sehnt er sich nach einem aus seiner eigenen Gattung, an dem er
              deutlich gewahr werden könne, wie weit der Mensch mit dem Beistand Gottes auf dem Wege
              der Vollkommenheit kommen könne; hier ist uns Christus geboren, … er durchläuft die
              Bahn eines jeden Menschen in Entwikkelung und Wachsthum der Kräfte und stellt uns sein
              Beispiel als den höchsten Triumph der menschlichen Natur dar. Der unglükkliche Mensch
              hatte auch <hi rend="italic">seinen Zusammenhang mit Gott</hi> verloren; seine Liebe und
              Güte war ihm verschwunden, und er bedurfte eines neuen glänzenden Beweises desselben
              …»</note> Daß hier der Ge<pb xml:id="p461" ed="pga" break="no"/>danke erreicht ist, in
            dem wir zunächst <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> Auffassung
            des eigentlichen <hi rend="italic">Weihnachts</hi>themas zu erkennen haben, ergibt sich bei
            einem Blick auf das, was er 20 Jahre <pb n="108" ed="A"/> später
            gepredigt hat<note xml:id="nb" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2222">1810 zu Dreifaltigkeit, Pred. VII
                566ff.</bibl><note xml:id="n14">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2222">
                                    <persName ref="kbga-actors-360">Fr.
                      Schleiermacher</persName>, <title level="a">Ueber die Vereinigung des
                      menschlichen und göttlichen in dem Erlöser, wie sie uns seine erste Ankunft
                      auf der Erde zur deutlichsten Anschauung bringt. Ueber <ref type="can" subtype="bible" target="Phil.2.6 Phil.2.7">Phil. 2,6.7</ref></title>, SW, 2. Abth., Bd. 7, S. 566–574.</bibl></note></note>: Wir fühlen uns zum Kind in der Krippe hingezogen in einer eigentümlichen
            Andacht, der keine äußere Darstellung genügt. Immer finden wir noch etwas Tieferes in
            unsern Herzen, was wir aussprechen möchten. Etwas Unbegriffenes und Unbegreifliches
            liege in diesem Anblick. Was? Die in Christus vereinigte göttliche Gestalt und
            menschliche Gebärde (<ref type="can" subtype="bible" target="Phil.2.6 Phil.2.7">Phil. 2,6f.</ref>): Menschlichkeit in voller Bedürftigkeit einerseits, andrerseits ein unter
            dem Gesetz der Zeit stehendes, sich nur allmählich und in bestimmten Graden
            entwickelndes Göttliches, das dann geschildert wird als die «andächtige auf das Höhere
            gerichtete Liebe» der Maria<note xml:id="n15">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2222">
                                a. a. O., S. 572</bibl>: «So erschien er den seinigen
              von Anfang als der gesalbte, als der göttliche Diener und Gesandte des Herrn, und nur
              eine solche andächtige auf das höhere gerichtete Liebe war es, die ihn
              auferzog.»</note>, die ihn anders, reiner, richtiger erzogen habe, als wir erzogen
            werden, ferner als die bei ihm festzustellende Ungetrübtheit des ursprünglichen, in dem
            innern Grund der menschlichen Persönlichkeit liegenden Verhältnisses zwischen Geistigem
            und Sinnlichem, endlich als das Fehlen alles Gegensatzes und Kampfes in seinem Herzen.
            Das offenbar ist der «vollkommene» Mensch, dessen Bild <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> schon <date when="1790">1790</date> am
            Rande seiner damaligen Betrachtung als der eigentliche Festgegenstand vorgeschwebt
              hatte.<note xml:id="n16">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2218">
                                <persName ref="kbga-actors-360">Fr.
                    Schleiermacher</persName>, <hi rend="italic">Welches Interesse alle Umstände der
                    Gehurt Jesu für uns haben</hi>, a. a. O., S. 61</bibl>: «Nirgends konnten
              die trefflichen Anlagen seines Geistes, der die höchsten Stufen der Vollkommenheit nur
              durch Anhänglichkeit und Liebe zur Gottheit und ihren Geboten ersteigen sollte, besser
              und glänzender ausgebildet werden als hier unter einem Volke, wo troz seiner
              Verdorbenheit doch alle Einrichtungen darauf abzielten der Religion Eingang in ein
              junges Herz zu verschaffen …»</note>
          </p>
          <p>In derselben Zeitspanne hat <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> zweimal<note xml:id="nc" type="original"> 2. Feiertag
                1794 zu Landsberg (<bibl corresp="kbga-bibls-2173">Bauer, a. a. O., S. 83ff.</bibl>) und <bibl corresp="kbga-bibls-2173">1. Feiertag 1802 zu Stolp (ebends., S. 86f.)</bibl>.</note> gepredigt über die Stelle
              <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.2.15 Lk.2.52">Lk. 2,15ff.</ref> «Betrachtungen <hi rend="italic">über die verschiedene Aufnahme</hi>, die die Nachricht von dem Dasein eines
            Erlösers gefunden hat», heißt das Thema <date when="1794">1794</date>, <date when="1802">1802</date> dann, etwas präziser verratend,
            worauf er hinaus <pb xml:id="p462" ed="pga"/> will: «<hi rend="italic">Die Gesinnung
              derer</hi>, welche die erste Nachricht von der Geburt Jesu empfingen, <hi rend="italic">angewendet auf die unsrigen</hi>».<note xml:id="n17">Hervorhebung in beiden Themen
              von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>; bei <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>: «Die
              Gesinnungen …»</note> Der Gang der Belehrung stimmt wiederum nicht nur in der
            allgemeinen Einteilung, sondern bis in viele Einzelheiten genau überein. Die Hirten auf
            dem Feld sind der Typus eines «theoretischen Glaubens»<note xml:id="n18">Überschrift des
              ersten Abschnittes der Predigt von <date when="1794">1794</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-2173"><persName ref="kbga-actors-2536">J. Bauer</persName>, a. a. O., S. 83</bibl>): «Der theoretische Glaube».</note>. Sie haben ein Interesse an der
            Offenbarung, sie untersuchen das Wunder, sie eifern für die Ausbreitung des Glaubens,
            sie haben fromme Empfindungen. «Aber man hört <pb n="109" ed="A"/>
            nicht, daß sie Christen geworden.»<note xml:id="n19">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2173">
                                a. a. O., S. 86.</bibl></note> Dieser Glaube macht uns
            nicht zu wahren Schülern Jesu, er bringt uns nicht die wahren Früchte der Religion, man
            wird durch ihn wohl zum nützlichen, aber nicht zum tätigen Mitglied des Reiches Gottes.
            Die sich «der Rede verwunderten» [<ref type="can" subtype="bible" target="Lk.2.18">Lk. 2,18</ref>], sind die Leugner, Zweifler oder doch Gleichgültigen. Wir notieren die
            für die Genesis von <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacherc</persName> «Reden»<note xml:id="n20">
                            
                                <bibl corresp="kbga-bibls-1729"><persName ref="kbga-actors-360">Fr. Schleiermacher</persName>,
                    <hi rend="italic">Über die Religion. Reden an die Gebildeten unter ihren
                    Verächtern</hi> (1799), hrsg. von H.-J. Rothert
                    (PhB 255), Hamburg
                  1958. Vgl. dort bes. S. 65f.</bibl> (Originalausgabe S. 116–118).</note> nicht unwichtige Stelle über die «Zweifler»: sie sind es darum, «weil
            man ihnen das Wunderbare aufdrängt und die moralische Freiheit in der Religion
            zurücksetzt». «Sie werden der Religion günstiger, wenn sie sie besser kennen lernen und
            zugleich mit der Natur der menschlichen Seele und der Beschaffenheit des menschlichen
            Wesens auf Erden bekannter werden.» Daß <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName> alle diese Worte behielt und in ihrem
            Herzen bewegte [<ref type="can" subtype="bible" target="Lk.2.19">Lk. 2,19</ref>], das
            ist endlich der Idealfall: «Das Wunderbare veranlaßt die Untersuchung. Das Moralische
            zieht den Beifall nach sich», und «diese Klasse ist die geringste, aber beste, zu der
            wir uns auch bekennen müssen; wir sind auch wie <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName> mit Christo verwandt», heißt es
              <date when="1794">1794</date><note xml:id="n21">Alle Zitate bei <bibl corresp="kbga-bibls-2173">
                                <persName ref="kbga-actors-2536">J. Bauer</persName>, a. a. O., S. 84f.</bibl> Dort: «Freiheit der Religion».</note>, <date when="1802">1802</date> dahin präzisiert, wir
            müßten dankbar sein für unsre durch die Verpflanzung des Christentums in unser Vaterland
            und durch unsre zeitige Aufnahme in dasselbe vollzogene Auserwählung, wir müßten
            aufmerksam der weitern Entwicklung des Reiches Christi folgen und uns entschließen, mit
            verdoppelter Treue unsre Pflicht zu seiner Fortbildung <pb xml:id="p463" ed="pga"/> zu
            erfüllen. <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> hat<note xml:id="nd" type="original"> <date when="1794-12-25">1. Feiertag 1794</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-2173"><persName ref="kbga-actors-2536">Bauer</persName>, a. a. O., S. 82f.</bibl>)</note> auch den
            Lobgesang der Engel <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.2.14">Lk. 2,14</ref>
            unter diesen Gesichtspunkt gestellt. Thema: «<hi rend="italic">Die Empfindungen des
              Christen</hi> beim Nachdenken über die Geburt Christi»<note xml:id="n22">Hervorhebung
              von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note>: erstens Empfindungen gegen Gott angesichts der Allgemeinheit und
            Weisheit der in Christus erschienenen Erlösung, zweitens «regulative» Empfindungen:
            Frieden mit dem Himmel, unter den Christen als solchen und als Erdenbürger und
            Wohlgefallen an der in der Erscheinung Christi liegenden Weisheit, an seiner Lehre, an
            seinem «Urbild», und zwar durch das Bestreben, ihm nachzuahmen. Wir sehen: was den
            Prediger beschäftigt, ist die Mannigfaltigkeit menschlicher <hi rend="italic">Hal</hi>
                        <pb n="110" ed="A"/>
                        <hi rend="italic">tungen</hi>, aus deren Dialektik sich eine, die mariaähnliche, als die
            normale und gewünschte herausstellt, während der <hi rend="italic">Gegenstand</hi>, auf den
            sich diese Haltungen beziehen, die Weihnachtsbotschaft selbst, als x in der Rechnung
            vorausgesetzt, wiederum nur am Rande der Betrachtung als «Offenbarung» oder «Erlösung»
            bezeichnet, sichtbar wird. Es ist <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>, auch als er <date when="1831">1831</date><note xml:id="ne" type="original"><bibl corresp="kbga-bibls-2223">Pred. II 329ff.</bibl><note xml:id="n23">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2223">
                                    <persName ref="kbga-actors-360">Fr. Schleiermacher</persName>, <title level="a">Die verschiedene Art wie die
                      Kunde von dem Erlöser aufgenommen wird</title> (über <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.2.15 Lk.2.20">Lk. 2,15–20</ref>), <hi rend="italic">SW</hi>, 2. Abth., Bd. 2, Berlin
                    1834, S. 329–342.</bibl></note></note> noch einmal im selben Dreitakt über <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.2.15 Lk.2.52">Lk. 2,15ff.</ref> predigte, nicht gelungen, der Weihnachtsbotschaft
            in <hi rend="italic">diesem</hi> Zusammenhang eine selbständige Bedeutung zu geben.</p>
          <p>In der ersten Predigt von <date when="1794">1794</date> begegnete uns soeben der für <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> Theologie
            so bedeutsame Terminus «Urbild»<note xml:id="n24">Zu dem für die Christologie
              <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> charakteristischen Begriff des «Urbildes» vgl. z. B. 
                                <bibl corresp="kbga-bibls-448"><title level="a">Der christliche Glaube nach den Grundsäzen der
                    evangelischen Kirche im Zusammenhange dargestellt</title>, Bd. 2 (= <hi rend="italic">SW</hi>, 1. Abth., Bd. 4), Berlin 1836<edition rend="sup">3</edition>, S. 29 (§ 93, Leitsatz)</bibl>.</note>. Dem
            «Urbild», Christus, stehen die Christen gegenüber. Aber zwischen ihnen und ihm besteht,
            wie wir hörten, «Verwandtschaft», Annäherungsmöglichkeit. Wir berühren hier bereits den
            Nerv der Schleiermacherschen Theologie: um die Realisierung dieser <hi rend="italic">Annäherung</hi> geht es nach ihm im Christentum. Diese systematische Beziehung lag
            von Anfang an in seinen Intentionen: Wir stehen unter demselben Gesetz wie Christus, wir
              <pb xml:id="p464" ed="pga"/> haben «ihm nachzuahmen». In der zweiten Predigt von <date when="1795">1795</date>
            heißt es: «Gott kann <hi rend="italic">uns</hi> also den Genuß seiner Wohltaten <hi rend="italic">auch</hi> auf keinem andern Wege sichern»<note xml:id="n25">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2173">
                                <persName ref="kbga-actors-2536">J. Bauer</persName>, a. a. O., S. 85</bibl>. Hervorhebungen von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note> (als nach den allgemeinen Regeln
            seiner Vorsehung). Und in der zweiten Predigt von <date when="1802">1802</date>: «So können <hi rend="italic">auch
              wir</hi> … So geht es mit <hi rend="italic">allen</hi> Zuständen … <hi rend="italic">Alles</hi>,
            wodurch menschliches Wohl wirklich befördert wird, muß unter denselben Bedingungen
              stehen.»<note xml:id="n26">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2173">
                                a. a. O., S. 87</bibl>: «So auch können wir sicher sein, das auch uns alles geschehen ist.
              … So geht es mit allen Zuständen, in welche Gott uns setzt und welche überflüssig
              geworden, wenn ihr Endziel erreicht … Alles, wodurch …»</note> Die zweite Predigt von
            <date when="1794">1794</date> (über die Hirten usw.) verläuft von Anfang bis zu Ende unter dem Schema: im Bilde –
            im Gegenbilde. Schon der (unvollständig erhaltene) Schluß der Predigt von <date when="1790">1790</date> lautet:
            «Aber laßt uns auch diese schöne Empfindung der Freude, welche der auszeichnende
            Charakter dieses Festes ist, nicht umsonst verhauchen. Wenn wir etwas Gutes in uns und
            für uns gewahr werden, d. h. wenn wir uns freuen, so sind wir immer am geneigtesten,
            etwas beizutragen, um dieses Gute uns noch mehr zu eigen zu machen und zu benutzen.
            Christus ist da <pb n="111" ed="A"/> und freuen wir uns dessen, aber
            laßt uns auch sorgen, daß er soviel als möglich für uns da sei.»<note xml:id="n27">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2218">
                                <hi rend="italic">Welches Interesse alle Umstände der Geburt Jesu
                    für uns haben</hi>, a. a. O. (Anm. 7), S. 64.</bibl> Dort: «… und wir
              freun uns dessen …»</note> Wir besitzen eine Weihnachtspredigt des jungen <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>, in der er unter diesem Gesichtspunkt
            geradezu das Thema gewonnen hat<note xml:id="nf" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2226">1792 zu Schlobitten (Pred.
              VII 117ff.).</bibl><note xml:id="n28">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2226">
                                    <persName ref="kbga-actors-360">Fr.
                      Schleiermacher</persName>, <title level="a">Von der Theilnahme des guten
                    Menschen an dem wahren Wohl der Menschheit.</title> Ueber Luk. 2,25–32, SW, 2. Abth., Bd. 7, S. 117–134.</bibl></note></note>: Wir wenden das Fest von Christi Geburt dann nützlich an, wenn wir uns zu der
            Gesinnung ermuntern, die beständig in ihm herrschte und durch die er uns Alles geworden
            ist: das «erhabene Gefühl der wärmsten allgemeinsten Menschenliebe, des ausgebreitetsten
              Wohlwollens»<note xml:id="n29">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2226">
                                a. a. O., S. 118f.</bibl></note>. «Unsre Seele hebt sich, den Fußstapfen dessen zu
            folgen, der die Menschen so hoch geliebt hat. Am Tage seiner Geburt laßt es uns geloben,
            wenigstens in unserm Kreise immer mit seiner würdigen Gesinnungen zu handeln.»<note xml:id="n30">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2226">
                                a. a. O., S. 134.</bibl></note>
            In dieser Linie biegt, wie wir sahen, auch die erste Predigt von <date when="1794">1794</date> ein mit dem, was
            dort über «regulative» Empfindungen gesagt ist, und mit ihrem Schluß: «Das Bestreben <pb xml:id="p465" ed="pga"/> der Nachahmung muß immer der Schlußstein aller christlichen
            Empfindungen sein»<note xml:id="n31">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2173">
                                <persName ref="kbga-actors-2536">J. Bauer</persName>, a. a. O., S. 83.</bibl></note>, und ebenso und in derselben Kurve die Predigt von <date when="1810">1810</date>, wo
            es ja nach der traditionellen Auffassung der berühmten Philipperbriefstelle [<ref type="can" subtype="bible" target="Phil.2.5">2,5</ref>]<note xml:id="n32">Vgl. dazu
                <bibl corresp="kbga-bibls-2227">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="italic">Erklärung des Philipperbriefes</hi>,
                    München 1928, S. 53f.
                    (Zollikon 1947<edition rend="sup">6</edition>, S. 57f.)</bibl>.</note> nahe genug lag, die je dreifach
            gegliederte Darstellung der menschlichen Unvollkommenheit und der Vollkommenheit Christi
            zum Schluß zu überwölben durch die dreifache Paränese: Das göttliche Bild Christi soll
            unsre Erziehungsarbeit an dem künftigen Geschlecht reinigen und durchdringen; es schwebe
            uns überall vor, wo wir auf uns selbst zu wirken haben; es treibe uns an, alle uns
            anklebende Sünde abzutun, daß wir das Göttliche rein erhalten in uns, sein heiliges Bild
            festzuhalten, daß es in uns wachse und zunehme.<note xml:id="n33">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2222">
                                <persName ref="kbga-actors-360">Fr. Schleiermacher</persName>, <hi rend="italic">Ueber die Vereinigung des menschlichen und göttlichen in dem Erlöser
                    …</hi>, a. a. O. (Anm. 14), S. 573f.</bibl></note> Die Beziehung auch dieses dritten den Prediger beschäftigenden Gedankens zur <hi rend="italic">Weihnacht</hi> ist offenbar wiederum unbestimmt, zufällig, nachträglich.</p>
          <p>Das Problem der ältern Schleiermacherschen
            Weihnachtspredigt dürfte durch diese Analyse aufgezeigt sein. Was den Prediger <hi rend="italic">aus Anlaß</hi> der Weihnacht interessiert, ist der Gedanke an die in der
            Geschichte und im Leben waltende Notwendigkeit, die Erwägung der besten Möglichkeit, das
            von Gott <pb n="112" ed="A"/> Kommende aufzunehmen, die Einschärfung des
            Gesetzes und Imperativs der Aneignung und Nachbildung. All diesem Sekundären gegenüber
            steht das Primäre, die Weihnacht selbst, die Erscheinung Christi, zunächst im
            Hintergrund. In welcher Richtung <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> in dieser Beziehung suchte, zeigt die
            schon <date when="1790">1790</date> auftauchende Wendung vom «höchsten Triumph der menschlichen Natur». Diesen
            Gedanken vom Rande in die Mitte gerückt, ahnen wir <date when="1810">1810</date> deutlicher, was etwa damit
            gemeint sein mochte.</p>
          <p rend="margin-top">Die nächste maßgebende Quelle zur Beantwortung unsrer Frage ist die <date when="1806">1806</date>
            in erster, <date when="1826">1826</date> in zweiter, überarbeiteter Auflage erschienene Schrift «<title level="m"><bibl corresp="kbga-bibls-2166">Die Weihnachtsfeier</bibl></title>». <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>
            ist inzwischen Hallenser Professor geworden.<note xml:id="n34">Im <date when="1804-10">Oktober
                1804</date> hatte <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> die Berufung zum a.o. Professor der Theologie und
              Universitätsprediger in <placeName ref="kbga-places-29">Halle/Saale</placeName> angenommen, wo er bis <date when="1807">1807</date>
              blieb.</note> Seine Vorlesungen über Dogmatik und Paulus <pb xml:id="p466" ed="pga"/>
              <foreign xml:lang="lat">exegese</foreign><note xml:id="n35">Randnotiz in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar: «+ philosophische Ethik +
              Enzyklopädie».</note>, der Plan einer <persName ref="kbga-actors-322">Plato</persName>-Übersetzung, im Persönlichen der eben unter Schmerzen überwundene
            Verzicht auf <persName ref="kbga-actors-2566">Eleonore Grunow</persName><note xml:id="n36">
                            
                                <persName ref="kbga-actors-2566">Eleonore Grunow</persName>, Frau eines
              Berliner Predigers, erwog zeitweise die Scheidung von ihrem Ehemann und eine
              Vermählung mit <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>, der ihr seit
              längerer Zeit zugetan war. Nach jahrelangem Schwanken entschloß sich <persName ref="kbga-actors-2566">Eleonore Grunow</persName> – kurz vor der beabsichtigten
              Scheidung – Anfang <date when="1805-10">Oktober
                    1805</date>, zu ihrem Ehemann zurückzukehren.</note> sind die
            Angelegenheiten, die ihn ums Ende des Jahres <date when="1805">1805</date> besonders bewegt haben. Die direkte
            Vorgeschichte der Schrift ist kurz: «Ganz wunderbar kam mir der Gedanke plötzlich des
            Abends am Ofen, da wir eben aus <persName ref="kbga-actors-4013">Dülons</persName>
            Flötenkonzert kamen, und nicht drei Wochen nach dieser ersten Empfängnis, von der ich
            doch erst nach einigen Tagen wußte, daß es wirklich eine wäre, war es auch fertig»<note xml:id="ng" type="original">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2228">Briefe IV 122, vgl. II 49, 60</bibl><note xml:id="n37">Die hier und im folgenden
                von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> angeführten Belegstellen der «Briefe» beziehen sich auf die Ausgabe: <bibl corresp="kbga-bibls-2228">
                                    <hi rend="italic">Aus Schleiermacher’s Leben. In Briefen</hi>,
                    4 Bde., Berlin 1858–1863.</bibl> –
                  
                                    <persName ref="kbga-actors-4013">Friedrich Ludwig Dülon</persName> bzw. <persName ref="kbga-actors-4013">Dulon</persName> (1769–1826) war ein bekannter
                Flötenspieler, der mehrmals auch in Halle gastierte. Das von <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> erwähnte
                Flötenkonzert fand am <date when="1805-12-02">2.12.1805</date> im Ratskellersaal <placeName ref="kbga-places-29">Halle</placeName> statt; vgl.
                  <bibl corresp="kbga-bibls-2229">
                                    <persName ref="kbga-actors-2541">E.
                      Börsch</persName>, <title level="a">Zur Entstehung der «Weihnachtsfeier» von
                        Friedrich Schleiermacher</title>,
                    in: ThZ, Jg. 13 (1957), S. 354–356.</bibl></note>; <bibl corresp="kbga-bibls-2230">Briefwechsel mit Gaß S. 42</bibl>.<note xml:id="n38">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2230">
                                    <hi rend="italic">Fr. Schleiermacher’s Briefwechsel mit J. Chr. Gaß</hi>, hrsg. von
                      W. Gaß, Berlin 1852, S. 42.</bibl></note></note> Bemerkenswert ist der Umstand, daß <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> dabei den Gedanken an «eine Kollektion über alle Feste und
            über die Sakramente» oder doch über «die beiden andern großen Feste» erwogen hat. Aber
            «die Idee lachte mich sehr an, es noch vor dem Feste fertig zu machen»<note xml:id="nh" type="original">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2230">Br. m. Gaß S. 42</bibl>; [vgl.] <bibl corresp="kbga-bibls-3507">Briefe II 60.</bibl></note>, als Überraschung für seine Freunde, um
            derentwillen er den Verleger <orgName ref="kbga-actors-4154">Schimmelpfennig</orgName> in <placeName ref="kbga-places-29">Halle</placeName> daselbst und in <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName> anfangs nur
            Exemplare ohne Verfassernamen ausgeben ließ.<note xml:id="ni" type="original">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2230">Br. m. Gaß S. 42</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-2228">Briefe
              II 63f.</bibl></note> So kam es, daß es bei dem Ver<pb n="113" ed="A"/>such, sich und andern über den Sinn der <hi rend="italic">Weihnacht</hi> in dieser Weise
            Rechenschaft zu geben, sein Bewenden gehabt hat.<note xml:id="nj" type="original">Ich zitiere die
              «Weihnachtsfeier» im folgenden nach der kritischen Ausgabe von <bibl corresp="kbga-bibls-2166">
                                <persName ref="kbga-actors-290"><hi rend="italic">Hermann Mulert</hi></persName>, Philos. Bibliothek Bd. 117, Leipzig
                  1908</bibl>.<note xml:id="n39">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2166">
                                    <title level="a">Fr. Schleiermachers Weihnachtsfeier. Kritische Ausgabe</title>,
                    hrsg. von 
                                        <persName ref="kbga-actors-290">H. Mulert</persName>
                                    
                      (PhB 117), Leipzig
                    1908.</bibl> – Belegstellen für Zitate und Paraphrasen werden
                im folgenden nach dieser Ausgabe im Text in runden Klammern von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst, in
                eckigen Klammern vom Hrsg. angegeben.</note></note>
          </p>
          
          <p>
                        <pb rend="noPipe" xml:id="p467" ed="pga"/> Um das Ergebnis dieses Versuches zu verstehen, darf man sich nicht einseitig und nicht
            zuerst an die theologischen Reden des dritten Teils halten.<note xml:id="nk" type="original">Wie dies
              noch in der Einleitung der <bibl corresp="kbga-bibls-2166"><hi rend="italic">
                                <persName ref="kbga-actors-290">Mulertschen</persName></hi> Ausgabe</bibl> geschieht.<note xml:id="n40">Vgl. 
                                    <bibl corresp="kbga-bibls-2166"><persName ref="kbga-actors-290">H. Mulert</persName>,
                      a. a. O. in der Einleitung, S. XIV-XXX; S. XIV</bibl>:
                «Aber die beiden ersten Teile der Schrift geben überhaupt wenig Anlaß, nach der
                religiösen Stellung des Verfassers zu fragen. … Tatsächlich enthalten die Reden des
                dritten Teils viel religiöse, theologische Reflexion.»</note> Es ist, soweit ich
              sehe, das Verdienst <hi rend="italic">
                                <persName ref="kbga-actors-96">Diltheys</persName></hi> (in dem in der 2. Auflage seines Schleiermacherbuches von
                
                                <persName ref="kbga-actors-290">Mulert</persName> S. 765ff. abgedruckten Aufsatz
              über die «Weihnachtsfeier»), als Erster ausdrücklich darauf hingewiesen zu haben, daß
              man die Schrift als Ganzes würdigen muß, um ihren Sinn zu erkennen.<note xml:id="n41">
                                
                                    <bibl corresp="kbga-bibls-2172">
                                    <persName ref="kbga-actors-96">W. Dilthey</persName>, <hi rend="italic">Leben Schleiermachers</hi>, Bd. I
                      (Berlin 1870), hrsg. von H. Mulert,
                      Berlin/Leipzig 1922<edition rend="sup">2</edition>, S. 765–798</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-2478">Neuausgabe hrsg. von M.
                      Redeker, <edition rend="normal">3. Aufl.</edition> auf Grund des Textes der
                      1. Aufl. von 1870</bibl>. – In den
                früheren Abdrucken irrtümlich «S. 761f.»; Korrektur vom Hrsg.</note></note> Das wäre eine Überschätzung der Reflexion, mit der man sich den Absichten des
            Verfassers sofort entziehen würde. Er wußte, was er wollte, wenn er die Form des
              platonischen Dialogs, in die er seine
            Antwort auf die Weihnachtsfrage kleidete, erweiterte in der Richtung der lehrhaften
            Novelle. Man muß die am heiligen Abend mit ihren Freunden versammelte <hi rend="italic">gebildete deutsche Familie</hi><note xml:id="nl" type="original">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2231">
                                <persName ref="kbga-actors-4147">
                                    <hi rend="italic">Walther
                  Sattler</hi></persName> redet in seiner Ausgabe der W. F. (Leipzig, C. F. Amelang
                1923, S. 75 und 82)</bibl> von einem <hi rend="italic">Pfarr</hi>haus. Die Stelle
                <bibl corresp="kbga-bibls-2166">
                                <persName ref="kbga-actors-290">Mulert</persName> S. 17, Z. 11ff.</bibl>, auf die er sich
              stützt, scheint mir doch eine zu dünne Grundlage für diese Auffassung.<note xml:id="n42">Diese Anm. wurde von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> dem Wiederabdruck in <bibl corresp="kbga-bibls-954">
                                    Th. u. K.</bibl> neu
                beigefügt. – <bibl corresp="kbga-bibls-2166">
                                    a. a. O., S. 17</bibl>:
                «Besinne dich Eduard, daß wir noch neulich davon [scil. vom geistlichen Stolz]
                redeten, und daß du unter dem ganzen sogenannten geistlichen Stande, den du ja weit
                und breit kennst von Amts wegen, mit Mühe ein Paar Beispiele auftreiben konntest von
                solchen, die nicht dadurch waren verderbt worden.»</note></note>, die er zum Träger dieser Antwort gemacht hat, trotz der nicht unanfechtbaren
            Kunst der Darstellung zu sehen und zu hören versuchen. Ihr Zusammensein, das Spiel ihrer
            Unterhaltung, ihr eigenartiges «Erleben» des Weihnachtsabends, die «Stimmung», mit der
              <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> die beiden jenen Lehrreden
            vorangehenden Teile des «Gesprächs» mit liebevoller Kleinmalerei erfüllt hat, das alles
            ist nicht bloß Aufmachung oder Vorbereitung, sondern in seiner Weise mindestens
            ebensosehr wie die Lehrreden – die <pb xml:id="p468" ed="pga"/> Antwort selber: «Die
            festliche Freude dieser christlichen Geselligkeit bildet […] nicht nur, wie es scheinen
            könnte, den Ausgangspunkt des Werkes, sondern in sie kehrt es zurück und ist in gewissem
            Sinn nichts als eine Darstellung derselben».<note xml:id="nm" type="original">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2172">
                                <persName ref="kbga-actors-96">Dilthey</persName>, S. 781</bibl>.<note xml:id="n43">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2478">Neuausgabe S. 159.</bibl></note></note> Wir lernen in <pb n="114" ed="A"/>
            <hi rend="italic">Eduard</hi> und <hi rend="italic">Ernestine</hi> die Hauseltern kennen, unter
            ihren Kindern vor allem das schon den Zeitgenossen erstaunliche artige, kluge,
            musikalische und erst noch fromme Töchterchen <hi rend="italic">Sofie</hi>, neben ihnen «an
            der Pforte der Lebenshöhe» (<persName ref="kbga-actors-96">Dilthey</persName>)<note xml:id="n44">
                            
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2172"><persName ref="kbga-actors-96">W. Dilthey</persName>,
                    a. a. O., S. 779</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-2478">Neuausgabe S. 158</bibl>).</note> die
            Verlobten <hi rend="italic">Ernst</hi> und <hi rend="italic">Friederike</hi>, ferner eine junge
            Frau namens <hi rend="italic">Agnes</hi>, ein erwachsenes Mädchen <hi rend="italic">Karoline</hi>
            und den Juristen <hi rend="italic">Leonhardt</hi>, der sich so sehr als <foreign xml:lang="lat">advocatus diaboli</foreign>
            aufspielt, daß er beinahe und doch nicht ganz aus dem Rahmen herausfällt. Auf den zwei
            letzten Seiten erscheint dann noch, äußerlich nicht näher charakterisiert, <hi rend="italic">Josef</hi>, der nicht nur die abschließenden und zusammenfassenden<note xml:id="n45">Im Abdruck <bibl corresp="kbga-bibls-954">
                                Th.u.K.</bibl> irrtümlich: «zusammenfallenden»; Korrektur nach dem
              Erstdruck in <bibl corresp="kbga-bibls-2213">
                                ZZ</bibl> und der Berichtigung <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> in seinem Handexemplar von
                <bibl corresp="kbga-bibls-954">
                                Th.u.K.</bibl></note> Sätze des Ganzen, sondern auch Dinge ausspricht, die sich allzu deutlich auf
              <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> eigene damalige Lage
              beziehen<note xml:id="nn" type="original">» … so ist mir heute der lange tiefe unvergängliche Schmerz
              besänftiget, wie noch nie. Ich fühle mich einheimisch und wie neugeboren in der
              bessern Welt, in der Schmerz und Klage keinen Sinn hat und keinen Raum. Mit frohem
              Auge schaue ich auf alles, auch auf das tiefverwundende. Wie Christus keine Braut
              hatte als die Kirche, keine Kinder als seine Freunde, kein Haus als den Tempel und die
              Welt und doch das Herz voll himmlischer Liebe und Freude, so scheine ich mir geboren,
              auch danach zu trachten» (S. 56).</note>, als daß man nicht wie in gewissen
            Eckgestalten mittelalterlicher Bilder den Maler, so in dieser Figur den Autor im
            Selbstporträt wiedererkennen müßte. Aber die Worte Josephs ziehen doch nur das
            dialektische Fazit. Man darf, das ist die zweite Regel zum Verständnis, auch von den
            Lippen der übrigen Personen nichts Un-Schleiermacherisches zu hören erwarten, auch nicht
            von Leonhardt. Man kann an dem Verhältnis dieser Figuren zueinander studieren, was
            <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> unter «<hi rend="italic">Gemeinde</hi>» (als deren «Keimzelle» er ja oft genug
            die <hi rend="italic">Familie</hi> gepriesen)<note xml:id="n46">Vgl. etwa aus <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName>
              «Hausstandspredigten» (<date when="1818">1818</date>): <bibl corresp="kbga-bibls-2164">
                                <title level="a">Ueber das christliche Hausgesinde. Erste Predigt</title> (über <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.7.20 1.Kor.7.23">1.Kor. 7,20–23</ref>), SW, 2. Abth., Bd. 1, S. 640ff., bes. S. 648</bibl>, wo
              er «jedes Hauswesen eine Pflanzstätte … für die Kirche» nennt. Zum Zusammenhang von
              Familie und Gemeinde bei <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> vgl. <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Ausführungen in <bibl corresp="kbga-bibls-974">
                                Th. Schl., <ref type="pub-" target="../volume/11/p198#p198">S. 198f</ref>.<ref type="pub-" target="../volume/11/p237#p237">237</ref>.<ref type="pub-" target="../volume/11/p305#p305">305</ref>.<ref type="pub-" target="../volume/11/p398#p398">398f</ref>.<ref type="pub-" target="../volume/11/p404#p404">404</ref>.<ref type="pub-" target="../volume/11/p443#p443">443</ref>.</bibl></note> verstanden hat: <pb xml:id="p469" ed="pga"/> Männer und Frauen, Erwachsene und
            Kinder, nüchterne und poetische Gemüter, jedes mit seinem Eigenrecht, sich selbst zu
            sein, aber gerade darum und darin denselben Nenner tragend, ja unsichtbar zu einer
            Gesamtsumme vereinigt, als <hi rend="italic">eine</hi> Zahl, über demselben Generalnenner
            stehend. Mögen sie sich im Einzelnen, in ihren Charakteren, Erfahrungen, Ideen
            unterscheiden und sogar <pb n="115" ed="A"/> widersprechen, in der
            christlichen Festfreude (mag sie bei jedem ihren besondern Ton haben) harmonieren sie
            nur um so tiefer und inniger, so daß jedes Einzelne schließlich als solches nur dazu
            erscheint, um durch den Beitrag seiner Einzelnheit das gemeinsame Eine zu bereichern, zu
            verstärken, noch deutlicher als das Eine Notwendige [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.10.42">Lk. 10,42</ref>] erscheinen zu lassen.<note xml:id="no" type="original">
                            <hi rend="italic">Herrnhutische</hi> Erinnerungen haben bei dieser Konzeption
              des Familienbildes sicher stärker auf <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> gewirkt als die direkten Eindrücke von glücklicher
              Häuslichkeit, die ihn damals von verschiedenen Seiten umgaben. In der Vorrede von
                <date when="1826">1826</date> bezeichnet er es als die Absicht der Schrift, angesichts der
              vielen Trennungen und Gegensätze zu zeigen, «wie die verschiedensten Auffassungsweisen
              des Christentums hier in einem mäßigen Zimmer nicht etwa nur friedlich nebeneinander
              sind, weil sie sich gegenseitig ignorieren, sondern wie sie sich einander freundlich
              stellen zu vergleichender Betrachtung» [S. 57f.]. Das ist eine Abwandlung des <hi rend="italic">
                                <persName ref="kbga-actors-441">Zinzendorfschen</persName></hi>
              Programmes.</note> Man muß aber, auch das gehört zur <hi rend="italic">Sache</hi>, auch für
            das Kunstwerk des <hi rend="italic">Aufbaus</hi> oder vielmehr <hi rend="italic">Kreislaufs</hi>
            des «Gesprächs» ein Auge haben: zuerst die anschaulichen familiären Festvorgänge: Einzug
            in den geschmückten Raum, Bescherung, Gesang, eine kleine illuminierte Darstellung der
            Weihnachtsgeschichte nebst den Hauptdaten der Kirchengeschichte(!) [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 3–10</bibl>]. Im
            Mittelpunkt, wie es sich gehört, die Figur des Wunderkindes <hi rend="italic">Sophie</hi> mit
            ihren sinnigen Sprüchen, ihrer Freude an den Geschenken, ihrem Klavierspiel und Gesang,
            ihren mystischen Anwandlungen [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 6–10.13–17.25f.</bibl>]. Sie ist es denn auch, die den
            immer sich erneuernden Anlaß bietet zu der ersten zwanglos hin und her laufenden Serie
            von Unterredungen der Erwachsenen, z. B. über Kindererziehung [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 11–13</bibl>], religiöse
            Schwärmerei [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 13–17</bibl>], Kirche und Kunst [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 19f.</bibl>], das Verhältnis der beiden
            Geschlechter zur Religion [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 26–30</bibl>], die siegreiche Mitte über Freude und Schmerz [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 23–26</bibl>] u. dgl. Dann – hier beginnt sichtlich ein zweiter Teil – setzen <hi rend="italic">Ernestine</hi> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 30–33</bibl>], <hi rend="italic">Agnes</hi> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 33–37</bibl>] und <hi rend="italic">Karoline</hi> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 37–41</bibl>] auf Aufforderung der Männer an zu <pb xml:id="p470" ed="pga"/> Erzählungen über Erlebnisse früherer Weihnachtsabende, alle mit dem Thema: Mutter und
            Kind, wobei <hi rend="italic">Friederike</hi> durch gleichzeitiges oder anschließendes
            Pianospiel der Sache den Charakter eines Melodramas gibt. Dritter Teil: die Män<pb n="116" ed="A"/>ner, <hi rend="italic">Leonhardt</hi> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 42–46</bibl>], der
            kritische Rationalist, <hi rend="italic">Ernst</hi> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 47–51</bibl>], der Mann der ruhigen innern
            Erfahrung, und <hi rend="italic">Eduard</hi> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 52–55</bibl>], der spekulative Mystiker,
            revanchieren sich, indem sie in längeren Darlegungen ihre Ansicht von der Bedeutung der
            Weihnacht bzw. des Weihnachtsfestes zum besten geben. Welcher von den dreien hat und
            behält recht? Die Frage bleibt offen; denn während noch der Letzte redet, tritt <hi rend="italic">Josef</hi> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 55f.</bibl>] auf den Plan, wohlverstanden: mit mildem <hi rend="italic">Tadel</hi> über solches Diskutieren überhaupt und mit der Aufforderung zu
            «sprachloser Freude» an dem «sprachlosen Gegenstand». «Kommt denn, und das Kind vor
            allen Dingen mit, wenn es noch nicht schläft, und laßt mich eure Herrlichkeiten sehen,
            und laßt uns heiter sein und etwas Frommes und Fröhliches singen» (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 56</bibl>). Man wird
            sagen dürfen, daß auch dieser Weg zu diesem Ziel für sich selber redet. Das kleine Werk
            beginnt «mit dem ruhig-tiefen Ausdruck christlichen Lebens als erhöhten und wahren
            Menschenlebens in der Darstellung der Geselligkeit edler Menschen; die Reflexion erhebt
            sich und steigert sich bis zu bewußter Erforschung […] dieses höhern Lebens der
            Menschheit in Christus, um dann wieder zu verlöschen, unterzugehen in dem […] Gefühl
            dieses erhöhten christlichen Lebens … in dem Zustandsbilde der durch das Christentum
            vollendeten menschlichen Existenz», mit dem die Szene anhob.<note xml:id="np" type="original">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2172">
                                <persName ref="kbga-actors-96">Dilthey</persName>, S. 774</bibl>.<note xml:id="n47">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2478">Neuausgabe S. 153.</bibl></note></note>
          </p>
          <p>Aber treten wir näher. Sollte der eben zitierte gewiß kongeniale Schleiermacherforscher
            recht haben, wenn er die «religiöse Gemütsbewegung» als «das erhöhte, befreite
            menschliche Gefühls- und Gesinnungsleben überhaupt», die «erhöhte Menschlichkeit,
            vollendet geheiligte Menschlichkeit» den Kern der hier angestellten Betrachtung nennt –
            «das Lebensgefühl … in seiner letzten Vertiefung und Erweiterung, in welchen es sich mit
            allem eins und in einem Unbedingten gegründet weiß», dem gegenüber alle Begriffe nur ein
            «Rückstand» oder ein «Spiel» wären?<note xml:id="nq" type="original">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2172">
                                <persName ref="kbga-actors-96">Dilthey</persName>, S. 777, 779</bibl>.<note xml:id="n48">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2172">
                                    a. a. O., S. 777</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-2478">Neuausgabe S. 156</bibl>): «… in
                ihm [<persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>] war der Grundgedanke
                seiner Auffassung der Religion Wahrheit, daß alle Begriffe nur der Rückstand
                wirklicher religiöser Gemütsbewegung in ihm seien; diese Gemütsbewegung selber aber
                erscheint nur als das erhöhte befreite menschliche Gefühls- und Gesinnungsleben
                überhaupt. … Erhöhte Menschlichkeit, vollendet geheiligte Menschlichkeit: hier liegt
                der Kern der Betrachtung, welches jedes Verhältnis sozusagen auf seine Idee in Gott
                zurückführt.» – S. 779 (<bibl corresp="kbga-bibls-2478">Neuausgabe S. 157)</bibl>: «Hier gibt es nun seiner
                Betrachtungsweise ihren Charakter, daß er das seelische Leben nicht aus einem Spiel
                der Vorstellungen ableitet …»</note></note>
          </p>
          
          <p>
                        <pb rend="noPipe" xml:id="p471" ed="pga"/> Man versäume also ja nicht, auch die beiden ersten Teile des <pb n="117" ed="A"/> «Gesprächs» voll auf sich wirken zu lassen. – Wir sehen, wenn
            der Vorhang sich hebt, «die heitere und verständige <hi rend="italic">Ernestine</hi>» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 3</bibl>],
            weiblich liebevoll und aufmerksam beschäftigt mit dem Zurüsten des Bescherungstisches.
            Und wie dann die Gesellschaft hereinströmt, da «wendeten sich in der Mitte des Saales,
            wo man das Ganze überschauen konnte, alle Blicke auf sie. So schön war die Anordnung und
            ein so vollkommener Ausdruck ihres Sinnes, daß unbewußt und notwendig Gefühl und Auge zu
            ihr hingezogen wurden … Sie war es, an der sich alles zuerst ergötzte. Als hätte man das
            übrige schon genossen und als wäre sie die Geberin von allem, so sammelte man sich um
            sie her. Das Kind umfaßte ihre Knie und schaute sie mit den großen Augen an, ohne
            Lächeln, aber unendlich lieblich; die Freundinnen umarmten sie; Eduard küßte ihr schönes
            heruntergeschlagenes Auge, und wie es jedem geziemte, wurde ihr von allen die
            herzlichste Liebe und Andacht bezeugt» (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 4f.</bibl>). – Und wie sich dann nach der ersten
            Besichtigung der Geschenke alles um jene figürliche Darstellung der Weihnachtsgeschichte
            versammelte, da heißt es von der kleinen <hi rend="italic">Sofie</hi>: «Plötzlich ward sie
            gewahr, daß die Mutter grade hinter ihr stehe; sie wendete sich zu ihr, ohne ihre
            Stellung zu ändern, und sagte innig bewegt: o Mutter! Du könntest ebensogut die
            glückliche Mutter des göttlichen Kindleins sein, und tut es dir denn nicht weh, daß du
            es nicht bist? Und ist es nicht deshalb, daß die Mütter die Knaben lieber haben? Aber
            denke nur an die heiligen Frauen, welche Jesum begleiteten, und an alles, was du mir von
            ihnen erzählt. Gewiß, ich will auch eine solche werden, wie du eine bist. Die gerührte
            Mutter hob sie auf und küßte sie» (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 9f.</bibl>). «Die Mutterliebe ist das Ewige in uns, der
            Grundakkord unsres Wesens», so formuliert später im Namen der Frauen selbst die sinnige
              <hi rend="italic">Agnes</hi> die hier deutlich in die Mitte rückende Anschauung und
            präzisiert sie: «Glaubst du denn, die Liebe geht auf <pb xml:id="p472" ed="pga"/> das,
            wozu wir<note xml:id="n49">In den früheren Drucken irrtümlich: «sie»; Korrektur vom
              Hrsg.</note> die Kinder bilden können? Was können wir bilden? Nein, sie geht auf das
            Schöne und Göttliche, was wir in ihnen schon glauben, was jede Mutter aufsucht in jeder
            Bewegung, sobald sich nur die Seele <pb n="118" ed="A"/> des Kindes
            äußert.» Und <hi rend="italic">Ernestine</hi> sekundiert ihr: «Mit diesem Sinn ist wieder
            jede Mutter eine <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName>. Jede hat ein ewiges göttliches Kind und sucht andächtig darin
            die Bewegungen des höhern Geistes» (S. 23f.). Zur vollen Entfaltung kommt diese
            Anschauung in den <hi rend="italic">Erzählungen der drei Frauen:</hi> Der entscheidende
            Augenblick der <hi rend="italic">ersten</hi> ist die Begegnung, die die Erzählerin in einer
            Kirche mit einer Unbekannten mit einem kleinen Kind auf dem Schoß hat. «Ihre Miene
            schien mir bald lächelnd, bald schwermütig, ihr Atem bald freudig zitternd, bald frohe
            Seufzer schwer unterdrückend, aber das Bleibende von dem allen war freundliche Ruhe,
            liebende Andacht, und herrlich strahlte diese aus dem großen schwarzen niedergesenkten
            Auge … Es schien mir auch das Kind ungemein lieblich und regte<note xml:id="n50">Bei
                <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>: «So erschien mir auch …,
              es regte».</note> sich lebendig, aber still, und schien mir in einem halb unbewußten
            Gespräch von Liebe und Sehnsucht mit der Mutter begriffen. Nun hatte ich lebendige
            Gestalten zu den schönen Bildern von <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName> und dem Kinde …» Friederike hat diesen
            Bericht auf dem Klavier leise begleitet. «Als Ernestine geendet, bog sie nach einigen
            fantastischen Gängen in eine schöne Kirchenmelodie ein. Sophie, die sie erriet, lief
            hin, um ihre Stimme hinzuzufügen, und sie sangen zusammen die schönen Verse von <persName ref="kbga-actors-1161">Novalis</persName>:
            Ich sehe dich in tausend Bildern, <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName>, lieblich ausgedrückt; doch keins von allen kann
            dich schildern, wie meine Seele dich erblickt …» (S. 30ff. [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">Zitate: S. 31f.</bibl>]). Der
            Höhepunkt der <hi rend="italic">zweiten</hi> Erzählung ist der Augenblick, in dem ein
            Kindlein von seinem Vater, einem Pfarrer, am Weihnachtsabend inmitten der gerührten
            Gäste getauft wird. «Als wir nun alle dem Kinde die Hände auflegten nach der dortigen
            guten alten Sitte, so war es, als ob die Strahlen der himmlischen Liebe und Lust sich
            auf dem Haupt und Herzen des Kindes als einem neuen Brennpunkt vereinigten, und es war
            gewiß das gemeinschaftliche Gefühl, daß sie dort ein neues Leben entzünden und so
            wiederum nach allen Seiten ausstrahlen würden. – Also wieder das vorige, unterbrach
            Leonhardt, nur gleichsam ein umgekehrtes negatives Christkindlein, in welches der
            Heiligenschein <pb xml:id="p473" ed="pga"/> einströmt, nicht ausströmt. <pb n="119" ed="A"/> Herrlich<note xml:id="n51">Bei <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>: «… einströmt, nicht aus. Ganz
              herrlich».</note> hast du das getroffen, lieber Leonhardt, antwortete Agnes, ich
            konnte es so schön nicht sagen. Nur die Mutter, deren Liebe den ganzen Menschen im Kinde
            sieht, und diese Liebe ist es eben, die ihr den englischen Gruß zuruft, sieht auch den
            himmlischen Glanz schon ausströmen aus ihm» (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 33ff. [Zitat: S. 36</bibl>]). Die <hi rend="italic">dritte</hi> Erzählung aber handelt von einer Mutter, die ihr todkrankes Kind eben am
            Weihnachtsabend unter Schmerzen innerlich aufgegeben und sich in den Verzicht gefunden
            hatte. Da ereignet sich in ihrer Abwesenheit die heilsame Krisis, sie kehrt zurück und
            findet das Kind auf dem Wege der Genesung. «Es rührte mich wehmütig und versüßend», sagt
            sie, «einen Engel zum Himmel zu senden zu der Zeit, wo wir die Sendung des größten auf
            die Erde feiern. Nun kommen mir beide zugleich unmittelbar von Gott geschenkt. Am Feste
            der Wiedergeburt der Welt wird mir der Liebling meines Herzens zu einem neuen Leben
            geboren» – «gleichsam eine umgekehrte <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName>, die mit dem tiefsten Mutterleiden, mit dem
            Stabat mater anfängt und mit der Freude an dem göttlichen Kinde endigt», wird nachher
            hinzugefügt, und von andrer Seite, diese Dialektik noch überbietend: «Oder auch nicht
            umgekehrt. Denn <persName ref="kbga-actors-2224">Marias</persName> Schmerz mußte doch verschwinden in dem Gefühl der göttlichen
            Größe und Herrlichkeit ihres Sohnes» (S. 37ff. [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">Zitate: S. 40f.</bibl>]).</p>
          <p>Kein Zweifel, daß wir zunächst ganz einfach in dieser <hi rend="italic">Anschauung</hi> die
            eingangs in den frühern Predigten vermißte festliche Mitte der <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacherschen</persName>
            Weihnachtsgedanken zu erkennen haben. Der «höchste Triumph der menschlichen Natur», den
            wir an Weihnacht feiern, wäre hier das Innerste der <hi rend="italic">Familie</hi>, das <hi rend="italic">Verhältnis Mutter und Kind</hi> in
            seinen verschiedenen Abwandlungen: zuerst die gütige Mutter für sich und allein,
            gleichsam von außen gesehen, dann das Kind, das in der Mutter sein Ideal und seine
            eigene Zukunft erkennt, dann die Liebe zum Kinde als das Innere und Ewige der Mutter,
            dann Mutter und Kind zusammen als Gruppe gesehen, dann das Kind für sich mit seinem
            negativen und positiven «Heiligenschein», d. h. mit dem, was es von der Gemeinschaft
            empfängt und ihr wieder gibt, das <pb n="120" ed="A"/> letztere
            prophetisch nur von der Mutter erkannt. Endlich die <foreign xml:lang="ita">Mater dolorosa</foreign>, deren Schmerz doch
            durch das todüberwindende Leben ihres Kindes getröstet wird, ja schon getröstet <hi rend="italic">ist:</hi> immer <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName>, immer Christus, und als <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName> oder Christus im<pb xml:id="p474" ed="pga" break="no"/>mer wir selbst, die Frau im Manne das göttliche
            Kind, der Mann in der Frau die reine Mutter verehrend, beide vereint sich selber
            Anschauung edelster, erhöhtester Menschlichkeit. «Darum», sagt der dritte und letzte der
            theologischen Redner am Schluß seiner Darbietung: «darum sieht jede Mutter, die es fühlt
            … und die es weiß …, auch Christum in ihrem Kinde, und eben dies ist jenes
            unaussprechliche, alles lohnende Muttergefühl. Und ebenso jeder von uns schaut in der
            Geburt Christi seine eigene höhere Geburt an, durch die nun auch nichts anderes in ihm
            lebt als Andacht und Liebe, und auch in ihm der ewige Sohn Gottes erscheint. … Und eben
            dies ist die Herrlichkeit des Festes, die ihr auch von mir wolltet preisen hören» (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 55</bibl>). Aber sollte nun, wenn <hi rend="italic">das</hi> die <hi rend="italic">
                            <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachersche</persName> Mitte</hi> ist, Weihnacht als
            das Fest der Geburt <hi rend="italic">Christi</hi> nicht doch wieder (neben den
            geschichtsphilosophischen, psychologischen, ethischen Erwägungen der Jugendpredigten)
            durch einen <hi rend="italic">weitern</hi> heterogenen Gesichtspunkt an die Peripherie der
            Betrachtung gedrängt sein? Müssen es denn gerade <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName> und Christus sein, die wir
            feiern, wenn es sich darum handelt, <hi rend="italic">das</hi> zu feiern? Könnte nicht etwa
            eine andere Göttermutter und ein anderer Göttersohn ihre Stelle einnehmen? Sind <persName ref="kbga-actors-2224">Maria</persName>
            und Christus nur Paradigma und Symbol für das MutterKind-Verhältnis – oder in welchem
            Sinn sind sie mehr als das?</p>
          <p>Mit dieser Frage wenden wir uns zu dem theologischen Männergespräch, das den berühmten
            dritten Teil des Büchleins bildet. Die Auffassung hat sich heute mit Recht durchgesetzt,
            wonach nicht der eine oder der andre, sondern in bestimmtem Sinn jeder der drei Redner
            «die wahre Meinung» <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> vertritt, mit Einschluß natürlich des vierten,
            Josef, der zuletzt wie Elihu im [<ref subtype="bible" type="can" target="Hiob.32 Hiob.37">Hiob 32–37</ref>] auf den Plan tritt und sie alle «aufhebt»,
            d. h. auf die bessere, die reflexionslos erlebende Weihnachtsfeier <pb n="121" ed="A"/> der Frauen zurückverweist. Die musikalische Friederike ist
            es, die, da der Abend und die Erwartung des erhofften letzten Gastes sich in die Länge
            zieht, den Vorschlag macht, das Fest selbst zum Gegenstand einer Aussprache unter den
            Männern zu machen. «Hat es doch so viele Seiten, daß jeder es verherrlichen kann, wie er
            am liebsten will» (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 42</bibl>).</p>
          <p>Der erste Redner <hi rend="italic">Leonhardt</hi> (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 42ff.</bibl>) ist ein ziemlich raffiniertes
            Geschöpf weniger der novellistischen als der theologischen Phantasie des Autors. Er
            kündigt im voraus an, daß er erstens «jenen Männern», d. h. den Pfarrern, die am
            folgenden Morgen predigen sollen, nicht vor<pb xml:id="p475" ed="pga" break="no"/>greifen wolle und sich also so weit als möglich von «dieser Bahn» entfernen werde, und
            daß er zweitens das Fest zwar nicht zu «loben», wohl aber nach seiner Trefflichkeit und
            Vollkommenheit «in seiner Art» («phänomenologisch» würde man vielleicht heute sagen) zu
            «rühmen» gedenke [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 42</bibl>]. Weihnacht ist der Inbegriff des «Festes». Vorausgesetzt, der
            Ursprung des Christentums sei für etwas Großes und Wichtiges zu halten, ist das «Fest»
            gewiß das geeignetere Mittel, ihn im Gedächtnis des Menschen lebendig zu halten, als
            etwa die Bibel oder der Unterricht. Beweis: die katholischen Heiligenfeste, die der
            Legende viel mehr überredende Kraft geben, als dies die bloße schriftliche oder
            mündliche Erzählung vermöchte. Wurde doch das «Fest» nicht selten Anlaß, die
            entsprechende Geschichte zu – erdichten: So meint Leonhardt, «auch […] das Andenken an
            Christum werde in größerem Umfang durch das Fest erhalten als durch die Schrift»<note xml:id="nr" type="original">Dieser Satz wird in der Ausgabe von 1826
              <hi rend="italic">gestrichen</hi> [vgl. S. 67].<note xml:id="n52">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2172">Der <persName ref="kbga-actors-290">Mulertschen</persName> Ausgabe
                sind im Anhang (S. 57–72) «Änderungen und Zusätze der zweiten Ausgabe»
                  (1826) beigefügt</bibl>.</note></note> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 43</bibl>]. Das Christentum sei zwar gelten zu lassen als starke und kräftige
            Gegenwart, aber das hänge mit der wirklichen Person Christi wenig zusammen<note xml:id="ns" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl>: «die irdische persönliche Tätigkeit Christi scheint mir
              weit weniger damit zusammenzuhängen, als … gewöhnlich angenommen […] wird» [S. 68].<note xml:id="n53">Bei <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>: «… als von den meisten mehr angenommen als geglaubt
                wird».</note></note> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 44</bibl>]. Ausgenommen davon sei die Lehre von der Versöhnung, die, ihrer Natur
            nach überzeitlich, denn auch «mehr … mythisch<note xml:id="nt" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl>:
              «symbolisch» [S. 68].</note> gehalten werden sollte» [ebd.]. Christus als historischer
            Stifter des <pb n="122" ed="A"/> Christentums dagegen habe nur eine
            dürftige Bedeutung<note xml:id="nu" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl>: ihm sei nur ein kleiner Anteil
              zuzuschreiben an der gegenwärtigen Gestalt des Christentums [vgl. S. 68].</note>, er
            stehe näher bei <persName ref="kbga-actors-2206">Johannes dem Täufer</persName> als bei
              <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName>, es bleibe zweideutig, ob überhaupt
            nach seinem Willen eine abgesonderte Kirche sich bilden sollte [ebd.]. Auch das Bemühen
            der älteren evangelischen Berichte, Jesus mit dem Davidshaus in Verbindung zu bringen,
            passe schlecht zum Stifter einer Weltreligion<note xml:id="nv" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl> wird
              hinzugefügt: die übernatürliche Geburt Jesu sei anfangs, obwohl in der ältesten
              Überlieferung bezeugt, vielen eine unbekannte Tatsache gewesen [vgl. S. 68f.].</note>
            [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 44f.</bibl>]. Umgekehrt mache die für die Gründung der Kirche bezeich<pb xml:id="p476" ed="pga" break="no"/>nende Botschaft von der Auferstehung und Himmelfahrt das
            historische Leben und Sterben<note xml:id="nw" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl> + «gewissermaßen» [S. 69].</note> verdächtig [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 45</bibl>]. Der Streit der alten Doketisten und Ebioniten (die
            Christus entweder die wahre Menschheit oder die wahre Gottheit abstritten) und ebenso
            der der Lutheraner und Reformierten über die bloß geistliche oder auch leibliche
            Gegenwart Christi auf Erden weise über sich selbst hinaus darauf hin, «daß Christus
            ehedem nicht auf eine andere und eigentlichere Art zugegen gewesen sei und gelebt habe
            auf Erden und unter den Seinigen als auch jetzt noch. Kurz, der erfahrungsmäßige
            geschichtliche Grund der Sache ist so schwach, daß unser Fest dadurch um so mehr
            verherrlicht wird und seine Kraft nahe an das oben Erwähnte grenzt, daß nämlich durch
            solche Gebräuche bisweilen die Geschichte selbst erst gemacht worden» <bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 45</bibl>). Diese
            wunderbare (jedenfalls geschichtserhaltende, wenn nicht gar geschichtsschöpferische)
            Kraft verdanke die Weihnacht ihrer Einführung in die Häuser und besonders in die
            Kinderwelt. Darum dürfe an der überlieferten Form des Festes nur ja nichts geändert
            werden. Wie ein Kind sein Hauptgegenstand sei, so seien es auch vor allem die Kinder,
            die das Fest und durch das Fest wiederum das Christentum selbst heben und tragen. In der
            Nacht werde es begangen, weil die Nacht die historische Wiege des Christentums sei,
            Kerzen werden in ihr <pb n="123" ed="A"/> angezündet als Gleichnis des
            Sterns, ohne den der Stall und im dunklen Stall das Kind nicht zu finden wären «in der
            sonst unbestirnten Nacht der Geschichte» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 46</bibl>]. Daher ihn, Leonhardt, unter den
            Erzählungen der Frauen die von dem negativen Christkindlein mit dem nicht <hi rend="italic">aus</hi>-, sondern (aus seiner christlichen Umgebung) <hi rend="italic">ein</hi>strömenden
            Heiligenschein am besten gefallen habe.<note xml:id="n54">Dieser Satz und der Beginn des
              folgenden ist in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar von <bibl corresp="kbga-bibls-954">
                                Th. u. K.</bibl> am Rand mit einer
              Schlangenlinie angestrichen und mit der Notiz versehen: «falsche Interpretation von S. 46, 23f.» (scil. <bibl corresp="kbga-bibls-2172">S. 46, Z. 23ff. der <persName ref="kbga-actors-290">Mulertschen</persName> Ausgabe</bibl>).</note> Auf diese Meinung<note xml:id="nx" type="original"> <date when="1826">1826</date> + «und auf ein ewiges Fortbestehen unsres Festes» [S. 69].</note>
            fordert der Redner zuletzt die Anwesenden auf, die Gläser ertönen zu lassen und zu
            leeren [ebd.]. – Also: Christus ist nicht der <hi rend="italic">notwendige</hi> Anlaß unsres
            Festes, aber unser Fest selbst ist so schön, so «kräftig», daß man es allenfalls auch
            als «Anlaß» Christi feiern <hi rend="italic">könnte</hi>. Die reine Menschlichkeit und ihre
            feiernde Erhöhung, die wir vorhin in die Mitte der Weihnachtsbot<pb xml:id="p477" ed="pga" break="no"/>schaft treten sahen, <hi rend="italic">könnte</hi> gegenüber dem
            Historischen der Weihnacht das Primäre sein. Das «Fest» selbst hat so oder so ewige
            Berechtigung und Bedeutung. Man darf nur die Reserve nicht übersehen, mit der Leonhardt
            seine historische Skepsis oder vielmehr seinen Gegenwartsenthusiasmus vorbringt, um auch
            hier, natürlich von der äußersten dialektischen Möglichkeit her, <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> selber reden zu hören. Daß er die
            Leonhardtrede «ihrer Natur nach eigentlich frivol» genannt hat<note xml:id="ny" type="original">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2230">Briefe
              II 49</bibl>.<note xml:id="n55">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2230">
                                    a. a. O.</bibl>:
                  «<persName ref="kbga-actors-322">Platonischen</persName> Geist kann ich der ersten
                Rede gar nicht zugestehen, da sie ja ihrer Natur nach eigentlich frivol ist
                …»</note></note>, spricht nicht entscheidend dagegen. Die Art, wie er <date when="1826">1826</date> diese Rede
            verdeutlicht, gemildert, seinem behutsamer gewordenen historischen Empfinden angepaßt
              hat<note xml:id="nz" type="original">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-2172">
                                <persName ref="kbga-actors-290">Mulertsche</persName> Ausgabe S. 67ff.</bibl><note xml:id="n56">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2172">
                                    a. a. O., S. 67–69</bibl> finden sich die Leonhardt-Rede betreffende Abweichungen der 2.
                von der 1. Auflage.</note></note>, zeigt zu deutlich, daß dieser Leonhardt nicht dazu das Wort erhält, um
            widerlegt zu werden. Der folgende Redner widerlegt ihn denn auch nicht und <hi rend="italic">will</hi> ihn nicht widerlegen. «Der ungläubige Schalk» (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 46</bibl>) muß er sich zwar von
            der Damenseite schelten lassen und noch zuletzt von dem milden, harmonischen Josef:
            «euer schlechtes Prinzip», «dieser Leonhardt, der denkende, reflektierende,
            dialektische, überverständige Mensch» (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 55</bibl>). Sofern das bös gemeint ist, richtet es
            sich (man beachte, daß es Josef mit seinem alles niederwalzenden Lob der Frauen und der
            Frau Musica ist, der diesen Tadel ausspricht) gegen die in Leon<pb n="124" ed="A"/>hardt verkörperte und einseitig sich aussprechende «<hi rend="italic">Reflexion</hi>» <hi rend="italic">als solche</hi>. «Frivol» ist die
            Leonhardt-Rede, weil sie die <foreign xml:lang="lat">via regia</foreign>, die über die «Reflexion» hinausführt,
            vernachlässigt. Eben darum ist eine Widerlegung seiner Auffassung auf dem Boden der
            Reflexion nicht möglich, zugleich aber, da er ja das Eine Notwendige [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.10.42">Lk. 10,42</ref>], das «Fest» selbst
            bejaht hat, auch nicht notwendig. Auch der <foreign xml:lang="lat">advocatus diaboli</foreign> mit seiner <persName ref="kbga-actors-550">Feuerbachischen</persName> Umkehrung <hi rend="italic">bleibt</hi> in
            der Gemeinde der Frommen.</p>
          <p>Die zweite theologische Männerrede hält <hi rend="italic">Ernst</hi>, der glückliche
            Bräutigam (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 47ff.</bibl>). In ihm um seines Namens willen den besonderen Vertreter der wahren
            Meinung <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> sehen zu wollen<note xml:id="n57">Über diese von <bibl corresp="kbga-bibls-1390">
                                <persName ref="kbga-actors-2602">D. Schenkel</persName> (<hi rend="italic">Friedrich Schleiermacher. Ein Charakterbild</hi>,
                  1869</bibl>) vertretene Ansicht berichtet <bibl corresp="kbga-bibls-2172">
                                <persName ref="kbga-actors-290">H. Mulert</persName>, a. a. O.,
                  S. XV</bibl>.</note>, ist schon <pb xml:id="p478" ed="pga"/> darum
            unangebracht, weil <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> damals
            sicher weniger als je Geschmack daran gefunden hätte, sich unter der Maske gerade eines
            Verlobten vorzustellen. Aber das ist richtig, daß auch Ernst <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> ist, und
            zwar der Vertreter der nach außen auffallendsten und am leichtesten verständlichen Form
            seiner Christologie. – Die Rede Leonhardts hat die Frauen doch etwas unruhig gemacht,
            und Ernst wird aufgefordert, ihn zu widerlegen, eine Aufgabe, der er sich aber
            ausdrücklich entzieht. Immerhin: er will sich mit dem «Rühmen» dieses Festes, wie
            Leonhardt es geübt, nicht zufrieden geben. Er will inhaltlicher reden als dieser: «Du
            nämlich sahest nur darauf, daß jedes Fest ein Gedächtnis ist von irgend etwas, mir aber
            liegt daran: von was?» Und dieses Was? bestimmt er nun als ein Etwas, «durch dessen
            Vorstellung eine gewisse Gemütsstimmung und Gesinnung in den Menschen kann aufgeregt
            werden». Die Weihnachtsstimmung nun sei die der Freude. Ob wohl «das Eigentliche und
            Wesentliche» des Festes es ist, was diese Wirkung hat?, wirft er sich selbst ein. Oder
            ob man sich im Grunde an den gegenseitigen Geschenken freut? Aber nein: Weihnachtsfreude
            ist doch schon für die Kinder etwas ganz anderes als etwa Geburtstagsfreude, wo doch
            auch die Geschenke in Frage kommen. Ist diese «ganz die Innigkeit, die das
            Beschlossensein in einem bestimmten Verhältnis erzeugt», so ist die Weihnachtsfreude
            «ganz das Feuer, die rasche Beweglichkeit <pb n="125" ed="A"/> eines
            weitverbreiteten allgemeinen Gefühls» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 48</bibl>], Durch einen großen Teil der Christenheit
            wenigstens ist in dieser Zeit «<hi rend="italic">Jeder</hi><note xml:id="n58">Hervorhebung von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note> mit dem Zubereiten eines Geschenkes
            beschäftigt, dieses Bewußtsein ist eben der Zauber, welcher sich aller bemächtigt»<note xml:id="naa" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl> ist dieses Bewußtsein nur noch «ein großer Teil» des
              Zaubers, welcher … [S. 70].</note> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 49</bibl>]. (Es wird an freundliche Konkretheiten
            erinnert: «das Arbeiten um die Wette auf die bestimmte festliche Stunde», der
            Christmarkt usf.) Was folgt daraus? «Was so allgemein ist, kann niemals willkürlich
            ersonnen werden. Etwas Innerliches muß dabei zugrunde liegen.» «Dieses Innere aber kann
            nichts anderes sein als eben der Grund aller Freude, die sich unter diesen Menschen hin-
            und herbewegt.»<note xml:id="nab" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl> geht Ernst gleich mit diesem Satz
              auf sein Ziel los. Er lautet jetzt so: «Dieser innere Grund kann aber kein anderer
              sein, als daß die Erscheinung des Erlösers die Quelle aller andern Freude in der
              christlichen Welt ist, weshalb nichts anderes verdienen kann, eben so gefeiert zu
              werden» [S. 70].</note> Die Verlegung des Festes auf das <pb xml:id="p479" ed="pga"/>
            Neujahr ist darum eine beklagenswerte Sitte, weil ja das Neujahr nur den Wechsel und
            Gegensatz in der Zeit bezeichnen kann. Für alle aber, welche nicht nur im Wechsel der
            Zeit leben, nicht nur in der Erneuerung des Vergänglichen sich freuen, kann es kein
            anderes Prinzip der Freude geben als die Erlösung, «und von dieser wiederum muß für uns
            der erste Punkt sein die Geburt eines göttlichen Kindes»<note xml:id="nac" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl>: «… in der Entwicklung von dieser wiederum die Geburt des
              göttlichen Kindes der erste helle Punkt ist, nach welchem wir keines andern warten und
              unsre Freude noch länger verschieben können» [S. 70].</note> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">ebd.</bibl>]. Was heißt
            «Erlösung»? Die Aufhebung der Gegensätze zwischen der Erscheinung und dem Wesen, der
            Zeit und der Ewigkeit, wie sie das Leben und die Freude der ursprünglichen Natur, aber
            zunächst nicht die unsrige ist. Ausgehen kann sie nur von Einem, der ihrer selbst nicht
            bedürftig ist. In dem «göttlichen Kinde» nun, d. h. in dem «ersten Keim» des «neuen
            ungetrübten» Lebens schauen wir zugleich seine schönste Blüte, seine höchste Vollendung
            an. Das weihnachtliche Gefühl, wie unbewußt es auch in vielen sei, läßt sich in nichts
            anderes auflösen als «in diese zusammengedrängte <pb n="126" ed="A"/>
            Anschauung einer neuen Welt», die sich in tausend Bildern darstellen läßt: als die
            aufgehende und wiederkehrende Sonne, als der Frühling des Geistes, als der König eines
            bessern Reiches, als der treueste Götterbote, als der lieblichste Friedensfürst. Das
            Fest hängt also – «und so komme ich doch dazu, Leonhardt, dich zu widerlegen, […] indem
            ich dir beistimme» – nicht an den, in einem niedrigen Sinn kritisch angesehen: schwachen
            historischen Spuren, sondern an der notwendigen <hi rend="italic">Idee</hi> eines
              Erlösers<note xml:id="nad" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl>: «wie an der Notwendigkeit eines
              Erlösers, so an der <hi rend="italic">Erfahrung</hi><note xml:id="n59">Hervorhebung von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note> eines gesteigerten Daseins, welches
              auf keinen andern Anfang als diesen zurückzuführen ist» [S. 71].</note> [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 50</bibl>]. Wer,
            wie Leonhardt doch auch will, dem Christentum eine kräftige Gegenwart zubilligt, der muß
            doch auch den «Faden»<note xml:id="nae" type="original">So <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl> [S. 71].</note>, und wäre
            er noch so klein, an den sich dieses Gegenwärtige kristallisationsartig anhängt,
            anerkennen. «Mit dieser kleinen Verbesserung», mit der er auch Leonhardts Beifall zu
            finden hofft, schließt Ernst sich seiner Aufforderung an und wünscht, nein weissagt dem
            «schönen Feste» auf ewig, was nach ihm sein Wesen ist: «die rechte <pb xml:id="p480" ed="pga"/> Freude an dem wiedergefundenen höhern Leben» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 51</bibl>]. – Die «kleine
            Verbesserung» im Stand der Debatte, die nun eingetreten ist, bewegt sich offenbar in
            derselben Richtung wie die der ältern Weihnachtspredigten. Die Leonhardt-Rede hat das
            Problem der weihnachtlichen Mitte gestellt. Eine gewisse «Stimmung» oder «Gesinnung»
            möchte Ernst in diese Mitte setzen. Er betont ihre «Allgemeinheit», er zeigt, daß sie
            sich eben als allgemeine auf die «Erlösung» beziehen muß, er verweist auf die
            Bedingtheit der Erlösung durch ein göttliches (<date when="1826">1826</date>: <hi rend="italic">das</hi> göttliche [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 70</bibl>]) Kind [S. 50], in dem der Zwiespalt überwunden ist. Hätten wir nur die erste
            Auflage, so müßte man annehmen, daß Ernst darunter doch nur die «notwendige <hi rend="italic">Idee</hi> eines Erlösers» versteht und unter seiner «Geburt» das unscheinbar
            keimartige und doch die Vollendung schon in sich tragende Vorhandensein der mit dieser
            Idee gesetzten Wahrheit der Erlösung, d. h. der Kontrastüberwindung auch in uns. Aber
            nun <pb n="127" ed="A"/> stellen die Korrekturen, die <date when="1826">1826</date> auch der
            Ernst-Rede widerfahren sind<note xml:id="naf" type="original">Nicht ohne Anknüpfung an gewisse Wendungen
              der 1. Auflage übrigens! Der <date when="1805">1805</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-2230">Briefe II 49</bibl>) von <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> selbst festgestellte Fehler, daß die
              zweite Rede «nicht eigentümlich genug heraustrete, sondern sich zu sehr in die dritte
              hinein verlöre», soll wohl damit behoben werden.<note xml:id="n60">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2230">
                                    a. a. O. (Brief vom 17.1.1806)</bibl>:
                «Bei einer flüchtigen Wiederlesung ist mir vorgekommen, als ob die zweite nicht
                eigenthümlich genug heraustrete, sondern sich zu sehr in die dritte hinein verlöre,
                was meine Absicht gar nicht war.» – Sollte nicht ein Schreib- oder Satzfehler in der
                Jahreszahl (<date when="1805">1805</date> statt <date when="1806">1806</date>) vorliegen, so nimmt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>
                offenbar an, daß die «Wiederlesung» noch vor oder kurz nach der Drucklegung Ende
                Dezember <date when="1805">1805</date> geschehen war.</note></note>, neben die «Idee» die «<hi rend="italic">Erfahrung</hi>» eines gesteigerten Daseins,
            welche irgendwie auf einen geschichtlichen Anfang, auf die «Erscheinung» des Erlösers in
            der Welt zurückweise, auf den ersten hellen Punkt, nach welchem wir keines andern warten
            [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.11.3">Mt. 11,3</ref>]. Also der
            «Keim», der Anfang, das Kristallisationszentrum ist nun zweifellos der historische
            Jesus, und im Verlauf eines wirklichen historischen Prozesses geschieht es, daß sich die
            Gegenwart als letzter, äußerster Ring um diese Keimzelle schließt. Ist es <date when="1806">1806</date> noch
            nicht ganz klar, inwiefern nun die Anschauung Leonhardts, wonach das Historische im
            Christentum prinzipiell auch das Sekundäre sein könnte, überwunden, inwiefern nun die
            Frage beantwortet ist, die sich uns aus der «Christologie» der Frauengespräche ergab: ob
            Christus mehr sei als ein Paradigma unsrer eigenen «erhöhten Menschlichkeit», so rückt
            <date when="1826">1826</date> das Historische zweifel<pb xml:id="p481" ed="pga" break="no"/>los an die <hi rend="italic">Spitze</hi> der Reihe, allerdings auch, wenn auch als Spitze: <hi rend="italic">in</hi> die Reihe, so daß alles Spätere kontinuierlich <hi rend="italic">daneben</hi>
            tritt, das «göttliche Kind» also nichts ist und hat, was wir nicht grundsätzlich mit
            unsrer Existenz auch schon hätten. Christus ist die Idee oder also<note xml:id="nag" type="original">Einen Autor, der mit einem Federstrich <hi rend="italic">diese</hi> Korrektur zu
              vollziehen vermochte, hätte man mit <hi rend="italic">
                                <persName ref="kbga-actors-216">Kant</persName></hi> nie in einem Atem nennen sollen.<note xml:id="n61">Im
                Erstdruck 
                                    ZZ lautete diese Anm.: «Wie kann man einen Autor als den
                theologischen <hi rend="italic">
                                    <persName ref="kbga-actors-216">Kant</persName></hi>
                ansprechen, der mit einem Federstrich <hi rend="italic">diese</hi> Korrektur zu
                vollziehen vermochte?» – Vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-2195">
                                    <persName ref="kbga-actors-808">A. Titius</persName>, <title level="a">Schleiermacher und Kant</title>, in: <hi rend="italic">Schleiermacher der Philosoph des Glaubens. Sechs Aufsätze</hi>,
                      Berlin-Schöneberg 1910, S. 36–56</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-1895">
                                    <persName ref="kbga-actors-429">G.
                      Wobbermin</persName>, <title level="a">Systematische Theologie nach
                      religionspsychologischer Methode</title>, Bd. 2: <hi rend="italic">Das Wesen
                      der Religion</hi>, Leipzig 1921, S. 4f.</bibl></note></note> der geschichtliche Anfang unsres eigenen gesteigerten Daseins, unsres erhöhten
            Lebens. Einwandfrei ist damit die Frage nach dem <hi rend="italic">mehr</hi> als
            paradigmatischen Charakter des Kindes von <placeName ref="kbga-places-385">Bethlehem</placeName> offenbar noch nicht beantwortet.</p>
          <p>Hören wir nun noch die dritte Rede (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 52ff.</bibl>), <hi rend="italic">Eduards</hi>, des
            Hausvaters und Gastgebers. Daß hier wiederum (und sogar auf der wenigstens <hi rend="italic">vor</hi>letzten dialektischen Stufe) <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> selbst redet und nicht etwa <persName ref="kbga-actors-356">Schelling</persName><note xml:id="nah" type="original">Gewiß der mit <persName ref="kbga-actors-356">Schelling</persName> sich auseinandersetzende <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName><note xml:id="n62">Vgl.
                  <persName ref="kbga-actors-290">H. Mulert</persName>, der in seiner Einleitung (<bibl corresp="kbga-bibls-2172">S. XXV</bibl>) zur Gestalt Eduards bemerkt: «Der Philosoph, der ihn [scil. <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>] in
                der Zeit seines engsten Verkehrs mit den Romantikern und noch in den nächsten Jahren
                besonders beeinflußt hat, wird <persName ref="kbga-actors-356">Schelling</persName>
                gewesen sein.»</note>, aber <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>!</note>, das dürfte schon <pb n="128" ed="A"/> durch die äußerlich dominierende Stellung dieses Redners
            beglaubigt sein. Er fängt an mit der Mitteilung, daß er sich weniger an die
              «mythischen<note xml:id="nai" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl>: «die mehr äußerlichen» [S. 71].</note> Lebensbeschreiber Christi», d. h. an die Synoptiker halten wolle als an
            «den mystischen», «bei dem fast nichts Geschichtliches vorkommt<note xml:id="naj" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl>: «bei dem gar wenig von äußerlichen Begebenheiten vorkommt» [S. 71].</note>, auch kein Weihnachten äußerlich, in dessen Gemüt aber eine ewige
            kindliche Weihnachtsfreude herrscht. Dieser gibt uns die geistige und höhere Ansicht
            unsres Festes» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 52</bibl>]. Und nun gibt der Prolog des Johannesevangeliums [<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.1.1 Joh.1.18">Joh. 1,1–18</ref>] Anlaß zu folgendem
            spekulativem Steilflug [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 52–54</bibl>]: Das «Fleisch» ist die unendliche<note xml:id="n63">In
              <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar von <bibl corresp="kbga-bibls-954">
                                Th.
                    u. K.</bibl> ist das Wort «unendliche» mit Schlangenlinie
              unterstrichen und die Silbe «un» in eckige Klammern gesetzt. Am Rand ist notiert:
              «falsch: 52, 39». – Vgl. in der <bibl corresp="kbga-bibls-2166"><persName ref="kbga-actors-290">Mulertschen</persName>
              Ausgabe S. 52, Z. 39–41</bibl>: «Das Fleisch aber ist, wie wir wissen, nichts anders, als die
              endliche beschränkte sinnliche Natur …»</note> Natur. Das «Wort» ist der Gedanke, <pb xml:id="p482" ed="pga"/> das Erkennen. Was wir sonach als «Fleischwerdung des Wortes»
            feiern, ist nichts anderes als wir selbst, wie wir insgesamt sind, oder die menschliche
            Natur oder wie ihr es sonst nennen wollt, angesehen und erkannt aus dem göttlichen
            «Prinzip». Warum müssen wir aber einen «aufstellen», warum gerade <hi rend="italic">diesen</hi> Einen und in seine Geburt die Einerleiheit des Göttlichen und Seelischen
            «setzen»? Antwort: Der Mensch <hi rend="italic">an sich</hi> ist der Erdgeist, d. h. das
            Erkennen in seinem ewigen Sein <hi rend="italic">und</hi> in seinem immer wechselnden Werden.
            Der einzelne Mensch aber ist das Werden <hi rend="italic">allein</hi>, d. h. aber: er ist im
            Abfall und Verderben. Er muß seine Erlösung finden im Menschen an sich. Die Identität
            von Sein und Werden, wie sie der Erdgeist besitzt, muß in ihm selbst (dem einzelnen
            Menschen) aufgehen, d. h. zustandekommen, wachsen; er<note xml:id="n64">In den
              bisherigen Drucken: «es»; Korrektur nach <bibl corresp="kbga-bibls-974">
                                Th. Schl., <ref type="pub-" target="../volume/11/p126#p126">S. 126</ref></bibl>.</note> muß dazu
            kommen, alles Werden und auch sich selbst nur in dem ewigen Sein zu betrachten und zu
            lieben, er darf nichts anderes sein wollen als ein Gedanke <hi rend="italic">des</hi> ewigen
            Seins, das mit dem Werden identisch ist. In der Mensch<hi rend="italic">heit</hi>
            <hi rend="italic">ist</hi> jene Identität ewig, im einzelnen muß sie es <hi rend="italic">werden</hi> als der Gedanke eines gemeinschaftlichen Tuns und Lebens. Der einzelne
            muß die Menschheit als eine lebendige Gemeinschaft anschauen und erbauen, in ihr sein
            abgesondertes Dasein verlieren und wiederfinden. Nur dann hat er das höhere Leben und
            den Frieden Gottes in sich. Diese Gemeinschaft nun ist die Kirche. <pb n="129" ed="A"/> Sie verhält sich zum übrigen Menschlichen wie das
            Selbstbewußtsein der Menschheit im einzelnen zur «Bewußtlosigkeit». In wem dieses
            Selbstbewußtsein «aufgeht», wer wahrhaft und lebendig «Wissenschaft» in sich hat, der
            kommt eben damit zur Kirche und kann das höchstens äußerlich verleugnen. Die Frauen
            aber, die die «Wissenschaft» nicht in sich haben, besitzen jenes höhere Selbstbewußtsein
            in der «Empfindung» und sind eben darum der Kirche nur um so anhänglicher. Nun ist aber
            diese Gemeinschaft wie ein Werdendes, so auch ein <hi rend="italic">Gewordenes</hi>, und zwar
            als Gemeinschaft der einzelnen ein durch <hi rend="italic">Mitteilung</hi> der Gemeinschaft
            Gewordenes, «und <hi rend="italic">wir suchen</hi> also auch einen Punkt, von dem diese
            Mitteilung <hi rend="italic">ausgegangen</hi> wäre, wiewohl wir wissen, daß sie von einem
            jeden wieder selbsttätig ausgehen muß und der <pb xml:id="p483" ed="pga"/> Mensch <hi rend="italic">an sich</hi> sich in jedem einzelnen gebären und gestalten» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 54</bibl>].<note xml:id="n65">Hervorhebungen von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note> Der nun, «der als der Anfangspunkt der
            Kirche angesehen wird, … muß als der Mensch an sich (= «Erdgeist»), als der Gottmensch
            schon geboren sein», ursprünglich von Gott geboren, keiner Wiedergeburt bedürftig,
            während wir durch den Geist der Kirche, der von ihm, dem «Menschensohn schlechthin»,
            ausgeht, wiedergeboren werden müssen. «In Christo sehen wir also den Erdgeist zum
            Selbstbewußtsein in dem einzelnen sich ursprünglich gestalten» [ebd.]. In ihm feiern wir
            nicht nur uns, sondern alle, die da kommen werden. «Darum sieht jede Mutter, … die es
            weiß durch eine himmlische Botschaft, daß der Geist der Kirche, der Heilige Geist, in
            ihr wohnt …, Christum in ihrem Kinde […] und […] jeder von uns […] in der Geburt Christi
            seine eigene höhere Geburt» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 55</bibl>]. «Darum bricht das Fest hervor wie ein himmlisches
            Licht aus der Nacht. Darum ist es ein allgemeines Pulsieren der Freude in der ganzen
            wiedergeborenen Welt, das nur die für eine Zeitlang kranken oder gelähmten Glieder nicht
            fühlen» [ebd.]. – Wo stehen wir nun? Offenbar ist hier die vermittelnde Stellung Ernsts
            im Sturmschritt überflügelt, gegenüber der Leonhardts aber die schroffe Antithese
            gewonnen. Ist sie unversöhnlich schroff? Oder befinden wir uns doch nur am andern
            Brennpunkt einer <hi rend="italic">Ellipse?</hi> Ge<pb n="130" ed="A"/>wiß, nun scheint die weihnachtliche Mitte endgültig gewonnen und behauptet zu sein:
            Christus der Eine, gerade <hi rend="italic">dieser</hi> Eine, mit scharfem Rand sich abhebend
            von uns andern, wir der Wiedergeburt bedürftig, er der Gottmensch ursprünglich aus Gott
            geboren. Und auch die Rangordnung scheint nun endgültig gesichert: der Primat dessen,
            was in ihm war, vor dem, was in uns ist. <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> hat <date>1826</date>, wie wir sahen, an der Leonhardt- und an der
            Ernst-Rede Vieles und Belangreiches, an der Eduard-Rede kaum etwas Umfangreicheres und
            Einschneidendes zu korrigieren gehabt. Das dürfte ein Hinweis sein darauf, daß wir es
            hier, nicht der spekulativen Form, aber der Positivität des Inhalts nach, mit der Vorhut
            seiner Gedanken zu tun haben, mit <hi rend="italic">den</hi> Gedanken seiner mittleren Zeit,
            die er sich auch auf der Höhe seiner Reife am uneingeschränktesten aufs neue zu eigen
            machen konnte. Sollten die Fragen, mit denen wir den bisherigen Verlauf des Gespräches
            verfolgt haben, hier vielleicht ihre endgültige Erledigung finden? Sehen wir genau zu:
            Gewiß, weit dahinten liegt hier jener For<pb xml:id="p484" ed="pga" break="no"/>malismus
            Leonhardts mit seinem «Fest», das gar keinen Inhalt zu haben scheint, dahinten auch die
            noch etwas unbestimmte «Idee des Erlösers» bei Ernst oder die entsprechende «Erfahrung».
            In saftiger Fülle steht nun an ihrem Platz der «Mensch an sich», der «Erdgeist», der
            «Menschensohn schlechthin», das «fleischgewordene Wort». Ist das nicht zentral, primär,
            inhaltlich genug? Gewiß, werden wir antworten müssen, so scheint es. Wir werden auch
            nicht blind sein dürfen für die ansehnliche Bereicherung, die die ganze Gedankenwelt
            durch das Aufrollen des Problems des <hi rend="italic">Einzelnen</hi> und der <hi rend="italic">Kirche</hi> gewonnen hat. Welche Möglichkeiten scheinen sich hier zu eröffnen! Aber
            gerade hier stocken wir. Wie kommt Eduard von seiner Kirche aus zu seinem Christus? Wir
              <hi rend="italic">suchen</hi> einen Punkt, von dem die Mitteilung ausgegangen oder, wie wir
            noch deutlicher am Anfang gehört haben: Wir müssen Einen <hi rend="italic">aufstellen</hi>,
            in dessen Geburt wir die Identität von Göttlichem und Irdischem <hi rend="italic">setzen</hi>. Wie unterscheidet sich dieser von der Kirche gesuchte, aufgestellte,
            gesetzte Christus prinzipiell von <pb n="131" ed="A"/> Ernsts «Idee
            eines Erlösers» <hi rend="italic">und</hi> von jenem geschichtlichen Keim oder Anfang, auf
            den unser erhöhtes Dasein zurückweist? Ist der Primat des Eduardschen Christus <hi rend="italic">echt</hi>, wie kann dann von Suchen, Setzen u. dgl. überhaupt die Rede sein?
            Und die Leonhardtsche Theorie, wonach unter Umständen das «Fest» – er könnte gewiß auch
            mit Eduard sagen: die Kirche – den Christus erzeugt haben könnte, steht ja unwiderlegt
            und unwidersprochen auch neben <hi rend="italic">Eduards</hi> Lehre: kann man sich das
            Suchen, Setzen usf. etwa auch <hi rend="italic">so</hi> denken? Ferner: Wie kommt es, daß
            sich das Verhältnis zwischen dem einzelnen Christus und dem einzelnen Christen nach
            Eduards Lehre offenbar auch umkehren läßt, daß die die Kirche begründende Mitteilung von
            einem jeden wieder selbständig ausgehen muß und der Mensch an sich sich in jedem
            einzelnen gebären und gestalten? Wie kommt jede Mutter dazu, Christum in ihrem Kinde zu
            sehen, und jeder von uns dazu, daß «auch in ihm der ewige Sohn Gottes erscheint» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 55</bibl>]? Wo bleibt der «Mensch an sich» usf. als <hi rend="italic">Einer</hi>, als <hi rend="italic">dieser</hi> Eine, wie es doch anfangs hieß, wenn nun offenbar dasselbe auch <hi rend="italic">wir alle</hi> sein können und schon sind? Kann, ja muß dann die der
            Offenbarung scheinbar gesicherte einzigartige Dignität nicht jeden Augenblick umschlagen
            in ihr gerades Gegenteil, nämlich in die allgemeine religiöse Dignität des Menschen
            überhaupt in seiner mit seinem Werden gesetzten Teilnahme am Sein? Begründet die
            «Wissenschaft» (das Zum-Menschheitsbewußtsein-Erwa<pb xml:id="p485" ed="pga" break="no"/>chen des einzelnen) für die Männer und für die etwas törichteren Frauen wenigstens die
            «Empfindung» die Teilnahme an der Kirche, wo bleibt dann die zentrale Stellung des
            Christus, die bei der Aufrichtung dieses Kirchenbegriffs einen Augenblick vorausgesetzt
            zu sein schien? Endlich: der <hi rend="italic">Inhalt</hi> dieses Christus? Lassen wir die
            Bezeichnung Christi als des «Erdgeistes» als romantische Originalität unbeanstandet. An
            absoluten Prädikaten dieser Größe hat es Eduard ja nicht fehlen lassen. Aber was ist von
            dieser Absolutheit zu halten, wenn es heißen kann: «Was wir […] feiern, ist nichts
            anderes als <hi rend="italic">wir selbst, wie wir insgesamt sind</hi> oder <hi rend="italic">die
              menschliche Natur</hi>», auch <pb n="132" ed="A"/> wenn man in
            Betracht zieht, daß es weiter heißt: «<hi rend="italic">angesehen und erkannt aus dem
              göttlichen Prinzip</hi>» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 53</bibl>]?<note xml:id="n66">Hervorhebung von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note>
            Gibt es an uns selbst und an der menschlichen Natur etwas zu «feiern», wenn wir sie
            ansehen und erkennen aus dem göttlichen Prinzip? Oder was bedeutet das letztere, wenn
            das erstere möglich ist? Ist die «Fleischwerdung des Wortes» wirklich etwas anderes als
            eben wiederum jene Erhöhung der Menschlichkeit, die uns in den Frauengesprächen, auf die
            Eduard ja ausdrücklich zurückweist, so anschaulich im Mutter-und-Kind-Verhältnis als das
            spezifisch Weihnachtliche geschildert wurde? Und wenn es auch nach Eduard so steht, was
            bleibt uns dann übrig, als auch in seinem Sinn bei einem Symbolchristus stehen zu
            bleiben, wobei dann in der Tat der Feuerbachianismus Leonhardts unwiderlegt und das Schwanken Ernsts zwischen
            Idee und Erfahrung unausgeglichen bleiben mag, kommt doch letztlich darauf soviel nicht
            an, ob man es so oder so sagt.</p>
          <p>Und nun kann <hi rend="italic">Josef</hi><note xml:id="nak" type="original">Es wäre lehrreich für <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> Verständnis der Brüdergemeinde, wenn in dem Namen dieser
              entscheidenden Figur mit <hi rend="italic">
                                <persName ref="kbga-actors-4147">Sattler</persName></hi> (<bibl corresp="kbga-bibls-2231">a. a. O., S. 77f.</bibl>) eine Anspielung auf «Bruder Joseph», den Brüderbischof
                <persName ref="kbga-actors-2114">August Gottlieb Spangenberg</persName>, zu finden
                wäre.<note xml:id="n67">Diese Anm. wurde von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> dem Wiederabdruck in <bibl corresp="kbga-bibls-954">
                                    Th. u.
                  K.</bibl> neu beigefügt. – <persName ref="kbga-actors-4147">W.
                  Sattler</persName> bemerkt in einem Anhang zur «Weihnachtsfeier» («<persName ref="kbga-actors-136">Goethe</persName> als Interpret der ‹Weihnachtsfeier›») <bibl corresp="kbga-bibls-2231">
                                    a. a. O., S. 77</bibl>, daß <persName ref="kbga-actors-2114">Spangenberg</persName> «in Urkunden jener Zeit vertraulich
                als ‹Bruder Joseph› bezeichnet» werde. «Die Lösung der in seinem Weihnachtsgespräch
                zutage getretenen theologischen Schwierigkeiten» zeige <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> durch Joseph, «d. h. durch die
                Idealgestalt <persName ref="kbga-actors-2114">Spangenbergs</persName>» (S. 78). –
                  <seg type="bio">
                                    <persName ref="kbga-actors-2114">August Gottlieb Spangenberg</persName>
                  (1704–1792), Begründer des nordamerikanischen Zweiges («Moravians»)
                und späterer Bischof der Brüdergemeine, führte nach dem Tode <persName ref="kbga-actors-441">Zinzendorfs</persName> (1760) dessen Werk in
                <placeName ref="kbga-places-204">Europa</placeName> weiter.</seg></note></note> auf den Plan treten (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 55f.</bibl>) und jenes lösende <pb xml:id="p486" ed="pga"/>
            Wort von der sprachlosen Freude an dem sprachlosen Gegenstand sprechen und dazu das
            Positive: «Die armen Frauen haben sich das so müssen gefallen lassen (nämlich die
            theologische Diskussion). Bedenkt nur, welche schönen Töne sie euch würden gesungen
            haben, in denen alle Frömmigkeit eurer Reden weit inniger gewohnt hätte, oder wie
            anmutig aus dem Herzen voll Liebe und Freude sie mit euch geplaudert hätten, was euch
            anders würde behagt und erquickt haben als diese feierlichen Reden. … Laßt uns heiter
            sein und etwas Frommes und Fröhliches singen.» Man darf die keineswegs bloß
            literarische, sondern hochtheologische Bedeutung auch dieser letzten Seite mit ihrem
            milden Triumph über alle Erdenschwere ja nicht übersehen. Etwas scharf zugespitzt würde
            ich den Satz wagen: die <hi rend="italic">Musik</hi> und das <hi rend="italic">Ewig</hi>-<hi rend="italic">Weibliche</hi><note xml:id="n68">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1624">
                                <persName ref="kbga-actors-136">J. W. von
                    Goethe</persName>, <hi rend="italic">Faust II</hi>, V. 121 10f. (5.
                Akt)</bibl>, Schlußverse: <q rend="block">
                                <lg>
                                    <l xml:space="preserve">Das Ewig-Weibliche</l>
                                    <l xml:space="preserve">Zieht uns hinan.</l></lg></q></note>, die hier noch einmal <pb n="133" ed="A"/> «gelobt» und
            «gerühmt» werden, sie sind als <foreign xml:lang="lat">via regia</foreign> zu dem Unaussprechlichen die eigentliche
            theologische Substanz des kleinen Meisterwerkes.</p>
          <p>1. Die <hi rend="italic">Musik</hi>. Nicht umsonst war es ja, wie wir hörten, «<persName ref="kbga-actors-4013">Dülons</persName> Flötenkonzert», das <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> <date when="1805">1805</date> zu seiner Abfassung begeisterte.
            Wenn <hi rend="italic">gesungen</hi> wird in diesem «Gespräch», dann gibt es schon zu Beginn
            «einige stumme Augenblicke, in denen aber jeder wußte, daß eines jeden Gemüt liebend auf
            die übrigen und auf etwas noch Höheres gerichtet war» (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 10</bibl>). Darum ist auch die kleine
            Sophie mit ihrem bedeutungsschweren Namen weiblichen Arbeiten zwar abgeneigt, zeigt aber
            ein entschiedenes Talent für Musik, besonders für das, was «im großen Kirchenstil»
            gesetzt ist (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 7</bibl>). «Jedes schöne Gefühl», sagt Eduard (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 21f.</bibl>), «tritt nur dann recht
            vollständig hervor, wenn wir <hi rend="italic">den Ton</hi> dafür gefunden haben; <hi rend="italic">nicht das Wort</hi>, dies kann immer nur ein mittelbarer Ausdruck sein, … <hi rend="italic">sondern den Ton</hi> im eigentlichen Sinne.»<note xml:id="n69">Hervorhebungen
              hier und im folgenden von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note> Um dem gemeinsamen Ausdruck des religiösen
            Gefühls wieder «aufzuhelfen», müßte man den Gesang wieder in ein richtigeres Verhältnis
            setzen zum Wort. «Was das Wort <hi rend="italic">klar</hi> gemacht […], muß der Ton <hi rend="italic">lebendig</hi> machen, unmittelbar in das ganze innere Wesen als Harmonie
            übertragen und festhalten.» Und weiter: «Das Christentum ist ein einziges Thema in
            unendlichen Variationen dargestellt … Es ist auch gewiß wahr …, daß die <pb xml:id="p487" ed="pga"/> Kirchenmusik nicht des Gesanges, wohl aber der bestimmten
            Worte entbehren könnte. Ein Miserere, ein Gloria, ein Requiem, wozu sollen ihm die
            einzelnen Worte? Es ist verständlich genug durch seinen Charakter; und niemand wird
            sagen, es sei ihm etwas entgangen, wenn er die untergelegten Worte nicht vernommen hat.
            Darum müssen heute<note xml:id="n70">«heute» von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> (versehentlich?) in den Text
              eingefügt.</note> beide fest aneinanderhalten, Christentum und Musik, weil beide
            einander verklären und erheben.»<note xml:id="nal" type="original"> <bibl corresp="kbga-bibls-2172">1826</bibl> + «und eine Musik
              wie <persName ref="kbga-actors-592">Händels</persName> Messias ist mir gleichsam eine
              kompendiöse Verkündigung des gesamten Christentums» [S. 63]. <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> war «bis in das Alter mitausübendes
              Glied der Berliner Singakademie» (<persName ref="kbga-actors-218">Kattenbusch</persName>, <bibl corresp="kbga-bibls-2233">
                                Die deutsche evang. 
                                Theol. seit Schl.,
                    Gießen 1924, S. 24</bibl>).<note xml:id="n71">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-2233">
                                    <persName ref="kbga-actors-218">F.
                      Kattenbusch</persName>, <hi rend="italic">Die deutsche evangelische Theologie
                      seit Schleiermacher. Ihre Leistungen und ihre Schäden</hi>,
                      Gießen 1924<edition rend="sup">4</edition>, S. 24.</bibl> – Text der Anm. al nach dem Erstdruck
                in 
                                    <ref corresp="A">ZZ (S. 59</ref>). Beim Wiederabdruck in <bibl corresp="kbga-bibls-954">
                                    Th. u. K.</bibl> erfolgte die
                Quellenangabe nach der damals neuesten Auflage von <persName ref="kbga-actors-218">Kattenbuschs</persName> Buch: «… seit Schl. 5. Aufl., S. 26». In dieser Auflage
                  (1926) heißt es jedoch: «… ausübendes Mitglied …»</note></note> «Ja, gewiß», <pb n="134" ed="A"/> sagte Friederike, «der <hi rend="italic">frömmste</hi> Ton ist es, der am sichersten ins Herz dringt. – Und die <hi rend="italic">singende</hi> Frömmigkeit, fügte Karoline hinzu, ist es, die am herrlichsten
            und geradesten zum Himmel aufsteigt» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 23</bibl>].<note xml:id="n72">Hervorhebungen von
              <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note> Warum gerade die Musik?, könnte man fragen. Darum, weil das <hi rend="italic">Wort</hi> nach allem Angeführten dem eigentlichen <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacherschen</persName>
            Weihnachtswunder feindselig, schädigend, jedenfalls unvermögend, ihm gerecht zu werden,
            gegenübersteht, weil der Mensch, der seine «erhöhte Menschlichkeit» in <hi rend="italic">Worten</hi> zu feiern unternimmt, sich selber dabei<note xml:id="n73">In den früheren
              Drucken: «daher»; Korrektur von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in seinem Handexemplar.</note> allzu leicht
            rätselhaft und unglaubwürdig wird. «Alle Formen sind mir zu steif und alles Reden zu
            langweilig und kalt» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 56</bibl>]. Welch ein Glück, daß wir, vom Problem des Wortes
            beunruhigt und bedroht, in das Reich der <hi rend="italic">Töne</hi>, in die christliche
            Musik und in ein musikalisches Christentum uns flüchten können! Gerade in seiner
            begrifflichen Qualitätslosigkeit ist der Ton der wahre und legitime Träger der
            Weihnachtsbotschaft, der adäquate Ausdruck für die nicht redend, aber singend, flötend,
            klavierspielend <hi rend="italic">erreichbare höchste</hi> und <hi rend="italic">letzte</hi>
            dialektische Stufe.</p>
          <p>2. Die <hi rend="italic">Frau</hi>. Es ist wirklich mehr als eine galante Huldigung, wenn
              Jo<pb xml:id="p488" ed="pga" break="no"/>seph zum Schluß meint, die Frauen hätten es
            besser gemacht als «diese feierlichen Reden» der Männer. Die Frauen bis auf die kleine
            Sophie herunter sind es, die mit ihrer mannigfaltigen Variation des
            Mutter-und-Kind-Verhältnisses das in <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> Sinn eigentlich Zutreffende über die Weihnacht sagen, die
            männlichen Christologen nur, sofern sie mit ihrer ganzen Dialektik widerwillig darauf
            zurückweisen. Denn (<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 28f.</bibl>) wenn das Christentum redet von einem <hi rend="italic">Umkehren</hi>, von einer Veränderung des Sinnes, von einem Neuen, wodurch das Alte
            soll ausgetrieben werden, so einigen sich die Gesprächsteilnehmer darüber, daß diese
            Forderung dem unruhigen, streberischen, kämpfenden Wesen der Männer gegenüber zwar nötig
            und berechtigt, aber der ruhigen und anmutigen Art der Frau gegenüber, wo heiliger Ernst
            und liebliches Spiel überall eins seien, eigentlich schon überholt sei. «Christus
            selbst, erwiderte Karoline, hat sich doch <hi rend="italic">nicht</hi> bekehrt. Eben deshalb
              <pb n="135" ed="A"/> ist er auch immer der Schutzherr der Frauen
            gewesen, und während ihr euch nur über ihn gestritten habt, haben wir ihn geliebt und
            verehrt. … Wir bleiben immer Kinder, dagegen ihr erst umkehren müßt, um es wieder zu
              werden.»<note xml:id="nam" type="original">Wozu zu vergleichen wäre Briefe I 417: «Mir geht es […]
              überall so, wohin ich sehe, daß mir die Natur der Frauen edler erscheint und ihr Leben
              glücklicher, und wenn ich je mit einem unmöglichen Wunsche spiele, so ist es mit dem,
              eine Frau zu sein.»</note>/<note xml:id="n74">Bei <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName>: «… und verehrt. Oder was könntest du dagegen einwenden,
              wenn wir nun erst den rechten Sinn hineinlegten in das abgebrauchte Sprichwort, daß
              wir immer Kinder bleiben, dagegen …» Hervorhebung von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>.</note> Also die Frau <hi rend="italic">ist</hi> schon und <hi rend="italic">hat</hi> schon das, was wir an Weihnacht
            feiern, sofern dies ja eben ist die «unmittelbare Vereinigung des Göttlichen mit dem
            Kindlichen, bei welcher es also keines Umkehrens weiter bedarf» [<bibl corresp="kbga-bibls-2166">S. 29</bibl>]. Wie der <hi rend="italic">Ton</hi> jenseits der logischen, so ist die <hi rend="italic">Frau</hi> jenseits
            der ethischen Dialektik. Eben gerade das: ihre Unbekehrtheit, Unbekehrbarkeit und
            Nichtbekehrungsbedürftigkeit macht<note xml:id="nan" type="original">Weil «der Buchstabe tötet und nur
              der Geist lebendig macht» [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="2.Kor.3.6">2.Kor. 3,6</ref>], wie es am Schluß der Vorrede zur zweiten Auflage heißt <ref corresp="A">[S. 58]</ref>.<note xml:id="n75">S. 58: «Und so mag das Büchlein noch einmal versuchen, eine
                günstige Aufnahme und eine das Gute fördernde Wirksamkeit zu finden, indem es auf
                seine Weise daran erinnert, daß der Buchstabe …»</note></note> neben der Musik auch die Frau mit ihrem «Herzen voll Liebe und Freude» <pb xml:id="p489" ed="pga"/> zu einem der Sache, diesem Inhalt gerecht werdenden, seiner
            würdigen Gefäß der Weihnachtsbotschaft, zu einem Organ <hi rend="italic">direkter
              Mitteilung</hi><note xml:id="n76">Zu dieser Anspielung auf <persName ref="kbga-actors-221">S. Kierkegaard</persName> vgl. oben <ref type="pub" target="../volume/19/p167#fn_n58">S. 167, Anm. 58</ref>.</note>.</p>
          <p>Denn darauf, auf die Möglichkeit, nein Wirklichkeit der <hi rend="italic">direkten
              Mitteilung</hi> ist es bei dem eindringlichen Hinweis auf die Musik und auf die Frau
            natürlich abgesehen. Und insofern ist er charakteristisch für <hi rend="italic">das, was</hi>
            hier mitgeteilt wird, für die Substanz der Schleiermacherschen Weihnachtsverkündigung, für jenen «höchsten Triumph
            der menschlichen Natur». <persName ref="kbga-actors-96">Dilthey</persName> hat recht:
            das letzte Wort für dieses Letzte, was <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> über die Weihnacht zu sagen hat, ist das Wort <hi rend="italic">Lebensgefühl</hi>.<note xml:id="n77">Vgl. oben bei <ref type="pub" target="#fn_nq">Anm. q</ref>.</note>
          </p>
          <p rend="margin-top">Es wäre eine weitere und größere Aufgabe, mit unsrer Frage an die
            späteren Predigten <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> und vor
            allem an seine Glaubenslehre heranzutreten. Eine prinzipiell andere Antwort habe ich
            auch dort nicht wahrzunehmen vermocht.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
