<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-47017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-47">Der Römerbrief 1922</title>
        <title type="content">9. Kapitel: Die Not der Kirche</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: 9. Kapitel: Die Not der Kirche, in: Der Römerbrief 1922, 1922</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/47017 (Stand: 20. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Der Römerbrief 1922, hrsg. v. van der Kooi, Cornelis / Tolstaja, Katja (Gesamtausgabe, Abt. II), Zürich 2010, S. 451–491.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/47017</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Der Römerbrief 1922</title>
          <title type="text">9. Kapitel: Die Not der Kirche</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>van der Kooi, Cornelis</editor>
          <editor>Tolstaja, Katja</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2010</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 451–491</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">17</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Karl Barth: Der Römerbrief, 4.-7. Tsd., Zweiter Abdruck der neuen Bearbeitung, München 1923 </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Karl Barth: Der Römerbrief. Zweite Auflage in neuer Bearbeitung, München 1922 Urtext</bibl>
        <bibl xml:id="C" type="source">C (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Der Römerbrief. Zweite Auflage in neuer Bearbeitung, 1921. Druckmanuskript<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/91174">KBA 12375</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1922">1922</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>chapter</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-20T08:45:33+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-20T08:45:33+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
       <body>
      <div type="paper">
        <div>
            <pb ed="pga" xml:id="p451"/>
            <head>9. Kapitel<lb/>
            DIE NOT DER KIRCHE</head>
            <head><hi rend="smallCaps">Solidarität</hi></head>
            <head type="sub"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.1 Röm.9.5">9,1–5</ref></head>
            
            <p> <hi rend="bold"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.1 Röm.9.5">V. 1‒5</ref> Wahrheit rede ich in Christus, ich heuchle nicht, und mein Gewissen bezeugt es mir im Heiligen Geiste: ich habe einen großen Kummer und ein unablässiges Weh in meinem Herzen. Denn ich wünschte selber verflucht zu sein von Christus weg an die Stelle meiner Brüder, meiner Verwandten nach dem Fleisch – welche sind Israeliten, welche die Sohnschaft haben und die Herrlichkeit und die Bündnisse und die Gesetzgebung und den Gottesdienst und die Verheißungen, welche die Väter haben und aus deren Mitte der Christus stammt nach dem Fleische, welche den über Allem herrschenden Gott haben</hi><note n="*1" type="original" xml:id="n_s1">Die Auslegung dieser Stelle hat zu wählen zwischen folgenden Möglichkeiten: 
            <list type="ordered">
            <item n="1"> Der Satz <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">ὁ ὢν ἐπὶ πάντων</foreign> usw. wird als ergänzender Relativsatz auf das Subjekt des Vordersatzes <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">ὁ Χριστός</foreign> bezogen. Diese Beziehung hat formell in der Analogie von <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.1.25">Röm. 1,25</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="2.Kor.11.31">2.Kor. 11,31</ref> eine starke Stütze. Ich kann mich aber zu der Annahme einer «ganz vereinsamten Anwendung von <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">θεός</foreign> auf den erhöhten Herrn" (<persName ref="kbga-actors-846">Zahn</persName>)<note xml:id="n01"><bibl corresp="kbga-bibls-3467"><persName ref="kbga-actors-846">Zahn</persName>, S. 435, Anm. 81.</bibl></note> nicht entschließen, weil ich in <ref type="can" subtype="bible" target="2.Thess.1.12">2.Thess 1,12</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Tit.2.13">Tit. 2,13</ref> diese Aussage nicht finde, weil ich mich auch durch <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.10.11 Röm.10.14">Röm. 10,11–14</ref> zur Annahme dieser Aussage nicht genötigt sehe, weil sie nach meinem Empfinden eine Unfeinheit bedeuten würde, der sich ein so differenzierter Denker und Schriftsteller wie <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> nicht schuldig gemacht haben kann, weil die Stelle in den christologischen Verhandlungen der ersten Jahrhunderte (nach den Angaben von <persName ref="kbga-actors-3744">Wetstein</persName><note xml:id="n02"> <bibl corresp="kbga-bibls-3665"><foreign xml:lang="grc" rend="Ell">
            Η ΚΑΙΝΗ ΔΙΑѲ­ΗΚΗ. Novum Testamentum graecum</foreign> <foreign xml:lang="lat">editionis receptae cum lectionibus variantibus codicum MSS., editionum aliarum, versionum et patrum, nec non commentario pleniore ex scriptoribus veteribus Hebraeis, Graecis et Latinis historiam et vim verborum illustrante opera et studio Joannis Jacobi Wetstenii, Tomus II, Amstelaedami</foreign> 1752, p.65</bibl>.</note>, <persName ref="kbga-actors-829">B. Weiß</persName><note xml:id="n03"> <bibl corresp="kbga-bibls-3471"><persName ref="kbga-actors-829">B. Weiß</persName>, <hi rend="italic">Der Brief an die Römer</hi> (Kritisch-exegetischer Kommentar über das Neue Testament, IV. Abt.), Göttingen 1899<hi rend="sup">9</hi>, S. 396</bibl>.</note> und <persName ref="kbga-actors-846">Zahn</persName><note xml:id="n04"><bibl corresp="kbga-bibls-3467"><persName ref="kbga-actors-846">Zahn</persName>, S. 432f., Anm. 77.</bibl></note>) nicht die Rolle gespielt hat, die sie, in diesem Sinn verstanden, offenbar hätte spielen müssen, und weil mir, abgesehen von dem <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">ἐπὶ πάντων θεός</foreign>, das in den Psalmen so oft auftretende <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">εὐλογητός</foreign> deutlich auf den Gott Israels hinzuweisen scheint.</item>
            <item n="2"> <persName ref="kbga-actors-190">Hofmann</persName><note xml:id="n05"> <bibl corresp="kbga-bibls-3473"><persName ref="kbga-actors-190">Hofmann</persName>, S. 371.</bibl></note> und <persName ref="kbga-actors-846">Zahn</persName><note xml:id="n06"><bibl corresp="kbga-bibls-3467"><persName ref="kbga-actors-846">Zahn</persName>, S. 432f.</bibl></note> setzen ein Komma hinter <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">πάντων</foreign>, <persName ref="kbga-actors-35">Beck</persName><note xml:id="n07"> <bibl corresp="kbga-bibls-3475"><persName ref="kbga-actors-35">Beck</persName>, 2. Hälfte, S. 106.</bibl></note> sogar noch ein zweites hinter <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">θεός</foreign> und alle drei und mit ihnen <persName ref="kbga-actors-651">Kühl</persName> urgieren das Fehlen des Artikels vor <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">θεός</foreign>. «Der Satz bringt lediglich zum Ausdruck, daß Christus die Würde eines <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">θεός</foreign> in Wahrheit zukomme." (<persName ref="kbga-actors-651">Kühl</persName>)<note xml:id="n08"><bibl corresp="kbga-bibls-3468"><persName ref="kbga-actors-651">Kühl</persName>, S. 316</bibl>: «Der Satz nennt also Christum nicht etwa ‹den› über alles erhabenen Gott, sondern bringt lediglich zum Ausdruck, daß ihm die Würde eines <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">θεός</foreign> in Wahrheit zukomme».</note>. Ich würde gegenüber dieser formell künstlichen und inhaltlich bedenklich zweideutigen Auskunft der erstgenannten Deutung trotz ihrer größeren Schwierigkeit entschieden den Vorzug geben. </item>
            <item n="3"> <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">ὁ ὢν ἐπὶ πάντων</foreign> usw. wird als selbständiger doxologischer Satz aufgefasst. Er bezieht sich also, und dafür spricht die Analogie der andern paulinischen Doxologien, auf Gott. Aber «die einzige befriedigende Erklärung" (<persName ref="kbga-actors-210">Jülicher</persName>)<note xml:id="n09"> <bibl corresp="kbga-bibls-111"><persName ref="kbga-actors-210">Jülicher</persName>, Paulusausleger, S. 92</bibl>.</note> kann ich in <pb ed="A" n="315"/> dieser Auffassung doch nicht finden. Man vergleiche, wie viel vorsichtiger sich <persName ref="kbga-actors-248">Lietzmann</persName>, der sich ihr auch anschließt, darüber ausspricht.<note xml:id="n10"><bibl corresp="kbga-bibls-3581"><persName ref="kbga-actors-248">Lietzmann</persName>, S. 86.</bibl></note> Eine selbstständige (asyndetische) Doxologie auf Gott scheint mir bei <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> überhaupt zu befremdlich und in diesem Zusammenhang inhaltlich zu unmotiviert, als dass ich mich bei dieser Lösung beruhigen könnte.</item>
            <item n="4">Meinerseits möchte ich die, wie aus <persName ref="kbga-actors-3744">Wetstein</persName> ersichtlich<note xml:id="n11"> <bibl corresp="kbga-bibls-3665">A.a.O. (s. oben <ref type="pub" target="#fn_n02">Anm. 2</ref>), p.64.</bibl></note>, schon vor 200 Jahren bekannte Konjektur <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">ὧν ὁ ἐπὶ πάντων θεός</foreign> aufrechterhalten.<note xml:id="n12"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-119">Römerbrief I, <ref type="pub-" target="../volume/16/p357#fn_na">S. 357, Anm. *</ref></bibl>.</note> Die Worte treten dann parallel neben die durch <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">οἵτινες, ὧν ἡ, ὧν οἱ, ἐξ ὧν</foreign> eingeleiteten Aussagen von <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.4 Röm.9.5">4-5a</ref>. Doxologisch sind nur die appositionell schließenden Worte <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">εὐλογητός</foreign> usw. Ich denke mir den heutigen Text durch einen leichten Schreibfehler, vielleicht unter Einfluss von <ref type="can" subtype="bible" target="2.Kor.11.31">2.Kor. 11,31</ref> entstanden. - Begründung: In der Aufzählung der Prärogative Israels, wie sie der überlieferte Text bietet, fehlt gerade das entscheidende und zusammenfassende: der Besitz des höchsten Gottes. Die vorgeschlagene Konjektur füllt diese seltsame Lücke. <persName ref="kbga-actors-210">Jülicher</persName> hat dagegen unter Berufung auf <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.29">3,29</ref> Einspruch erhoben.<note xml:id="n13"> <bibl corresp="kbga-bibls-111"><persName ref="kbga-actors-210">Jülicher</persName>, Paulusausleger, S. 92.</bibl></note> Er scheint mir zu übersehen, dass die These: Gott der Gott der Juden <hi rend="italic">und</hi> Heiden! dort (und für <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> überhaupt) das Ergebnis eines dialektischen <hi rend="italic">Vorstoßes</hi> ist, nicht aber eine direkt zu erkennende dogmatische <hi rend="italic">Position</hi>, von der er etwa selbstverständlich ein für allemal ausginge. Handelt es sich für ihn um die religiös-kirchliche <hi rend="italic">Gegebenheit</hi>, und das ist <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.5">9,5</ref> der Fall, dann ist ihm Gott durchaus der Gott, den <hi rend="italic">Israel</hi> hat. Dass es auch hier nicht dabei bleibt, dafür ist gesorgt. Darum billigt er <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.2.17">2,17</ref> dem Juden das <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">καυχᾶσαι ἐν θεῷ</foreign> widerspruchslos zu; denn er sieht das Vorrecht, das die Juden in ihrem Verhältnis zu Gott haben, durch die Problematik, von der es umgeben ist, nicht einfach aufgehoben (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.1">3,1</ref>), gerade wie der Ausblick auf Gottes Universalität nicht verhindert, dass <ref type="can" subtype="bible" target="Eph.2.12">Eph. 2,12</ref>, also mindestens in der Nähe des <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName>, die der <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">πολιτεία τοῦ Ἰσραήλ</foreign> Fremden <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">ἄθεοι ἐν τῷ κόσμῳ</foreign> genannt werden. Wäre die Berufung <persName ref="kbga-actors-210">Jülichers</persName> (und <persName ref="kbga-actors-248">Lietzmanns</persName><note xml:id="n14"><bibl corresp="kbga-bibls-3581"><persName ref="kbga-actors-248">Lietzmann</persName>, S. 86.</bibl></note>) auf <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.29">3,29</ref> richtig, so hätte <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName>, mehr oder weniger genau
            genommen, auch die <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">υἱοθεσία</foreign> (wegen <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.8.14">8,14</ref>), die <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">νομοθεσία</foreign> (wegen <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.2.14 Röm.2.15">2,14–15</ref>), die <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">δόξα</foreign> (wegen <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.23"><choice><sic>3,32</sic><corr type="misprint" resp="sm">3,23</corr></choice></ref>), die <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">ἐπαγγελίαι</foreign> und die <foreign xml:lang="grc" rend="Ell">πατέρες</foreign> (wegen <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.4.16">4,16</ref>) nicht als Prärogative Israels namhaft machen dürfen. Das Verhältnis ist grundsätzlich überall das gleiche: versteht man diese Begriffe nicht in ihrem eigentümlichen Gleiten, in ihrer dialektischen Bewegung, so versteht man sie gar nicht.<term type="begriffe" key="Textkritik"/></item>
            </list></note> <hi rend="bold">‒ hochgelobt in Ewigkeit, Amen!</hi> </p>
            <p>Gott, die reine Grenze<term type="begriffe" key="Gott, Grenze"/> und der reine Anfang<term type="begriffe" key="Gott, Anfang"/> alles dessen, was wir sind, haben und tun<term type="begriffe" key="Sein, Haben und Tun, des Menschen"/>, in unendlichem qualitativem Unterschied<term type="begriffe" key="«qualitativer Unterschied zwischen Gott und Mensch»"/> dem Menschen und allem Menschlichen gegenüberstehend, nie und nimmer identisch mit dem, was wir Gott nennen, als Gott erleben, ahnen <pb ed="pga" xml:id="p452"/>  und anbeten, das unbedingte Halt!<term type="begriffe" key="Halt!"/> gegenüber aller  menschlichen Unruhe<term type="begriffe" key="Unruhe"/> und das unbedingte Vorwärts!<term type="begriffe" key="Vorwärts!"/> gegenüber aller menschlichen Ruhe, das Ja in unserm Nein und das Nein in unserm Ja<term type="begriffe" key="Gott, Ja/Nein"/>, der Erste und der Letzte [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Apk.22.13">Apk. 22,13</ref>] und als solcher der Unbekannte<term type="begriffe" key="Gott, unbekannter"/>, nie und nimmer aber eine Größe unter andern in der uns bekannten Mitte, Gott der Herr, der Schöpfer<term type="begriffe" key="Gott, Schöpfer und Erlöser"/> und Erlöser – das ist <hi rend="italic">der lebendige Gott</hi><term type="begriffe" key="Gott, lebendiger"/><hi rend="italic">!</hi> 
             <pb ed="pga" xml:id="p453"/> <anchor type="note" xml:id="fn-a"/>Und das ist das Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium, die Heilsbotschaft von Jesus Christus"/>, die Heilsbotschaft von Jesus Christus: Dass dieser verborgene Gott<term type="begriffe" key="Gott, verborgen"/>, der Lebendige, sich als solcher offenbart<note n="a" target="fn-a" type="textcritical" xml:id="na"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «Und daß dieser Verborgene sich als solcher offenbart». Korrektur am Rand in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar mit der nicht ausgeführten Hervorhebung: «Und das ist <hi rend="italic">das Evangelium</hi>». Vgl. <ref type="pub" target="../volume/47/p454#fn_nb">S. 454, Anm. b</ref>.</note>, dass das Unmögliche<term type="begriffe" key="Unmögliche"/> als solches aufblitzt<term type="begriffe" key="Blitz"/> über dem scheinbar unendlichen Reich des Möglichen, das Unanschauliche<term type="begriffe" key="Anschaulichkeit, und Unanschaulichkeit"/> über dem Anschaulichen, das Jenseits über dem Diesseits<term type="begriffe" key="Diesseits, und Jenseits"/>, nicht als ein Anderes, Zweites, Abgesondertes, sondern als seine jetzt und hier  verhüllte<term type="begriffe" key="Verhüllung"/> 
             
             
            
            <pb ed="pga" xml:id="p454"/> Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit"/>, als der Ursprung<term type="begriffe" key="Ursprung"/>, <pb ed="A" n="316"/> auf den alles bezogen ist, als die Aufhebung<term type="begriffe" key="Aufhebung, aller Relativität"/> aller Relativität<term type="begriffe" key="Relativität"/> und darum als die Wirklichkeit<term type="begriffe" key="Wirklichkeit"/> aller relativen Wirklichkeiten, dass Gottes Reich<term type="begriffe" key="Reich, Gottes"/>, Unvermeidlichkeit<term type="begriffe" key="Gott, Unvermeidlichkeit"/>, Existentialität<term type="begriffe" key="Gott, Existentialität"/>, Sieg<term type="begriffe" key="Gott, Sieg"/> und Herrlichkeit<term type="begriffe" key="Gott, Herrlichkeit"/> dem Menschen trotz, nein, wegen der Zeitlichkeit<term type="begriffe" key="Zeitlichkeit"/>, Endlichkeit<term type="begriffe" key="Endlichkeit"/> und Vergänglichkeit<term type="begriffe" key="vergänglich/Vergänglichkeit"/> seines Lebens nicht verborgen bleiben kann, dass die Erkenntnis<term type="begriffe" key="Erkenntnis, Gottes"/> dieses Gottes, der Glaube<term type="begriffe" key="Glaube"/> an ihn, der in der Liebe<term type="begriffe" key="Liebe, zu Gott"/> Energie wird [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gal.5.6">Gal. 5,6</ref>], die in keinem Augenblick schon realisierte, in jedem Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick, vor Gott"/> realisierbare, in jedem Augenblick neu zu realisierende Möglichkeit ist, die dem Menschen geboten ist: die Möglichkeit zu sein, was er in Gott ist: Gottes<term type="begriffe" key="Gotteskinder"/> Kind – und also als dieser Mensch in dieser Welt<term type="begriffe" key="Mensch, «dieser Mensch in dieser Welt»"/> ein dem Gericht Unterworfener, ein auf Gerechtigkeit<term type="begriffe" key="Gericht, und Gerechtigkeit"/> Merkender, ein auf Erlösung<term type="begriffe" key="Erlösung"/> Wartender und aus Gnade<term type="begriffe" key="Gnade"/> schon Befreiter<note n="b" type="textcritical" xml:id="nb"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «Befreiter – das ist <hi rend="italic">das Evangelium</hi>, die Heilsbotschaft von Jesus Christus.» Korrektur in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar. Vgl. <ref type="pub" target="#fn_na">S. 453, Anm. a</ref>.</note>.</p>
            <p>Und nun steht gegenüber der Heilsbotschaft<term type="begriffe" key="Heilsbotschaft"/> von Jesus Christus – Israel<term type="begriffe" key="Israel, gegenüber der Heilsbotschaft"/>, <hi rend="italic">die Kirche</hi><term type="begriffe" key="Kirche, gegenüber der Heilsbotschaft"/>, die Welt der Religion<term type="begriffe" key="Religion, gegenüber der Heilsbotschaft"/>, wie sie in der Geschichte, und, fügen wir gleich hinzu: wie sie in der Geschichte<term type="begriffe" key="Geschichte"/> am reinsten, kräftigsten, ihrem Wesen angemessensten<note n="c" type="textcritical" xml:id="nc">Druckmanuskript: «am angemessensten».</note> in die Erscheinung tritt; denn wir reden nicht von der entarteten, sondern von der vollkommenen, von der idealen Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, ideale"/>. Steht gegenüber? Steht hier Standpunkt gegen Standpunkt? Kann und will hier jemand recht haben gegen jemand, der unrecht hat?</p>
            <p>Ja, zweifellos. Dem <hi rend="italic">Evangelium</hi><term type="begriffe" key="Evangelium"/> steht die <hi rend="italic">Kirche</hi><term type="begriffe" key="Kirche, gegenüber Evangelium"/> gegenüber als die Verkörperung der letzten menschlichen Möglichkeit<term type="begriffe" key="Möglichkeit, menschliche"/> diesseits<term type="begriffe" key="diesseits"/> der unmöglichen Möglichkeit<term type="begriffe" key="Möglichkeit, unmögliche"/> Gottes. Hier klafft der Abgrund<term type="begriffe" key="Abgrund"/> wie nirgends sonst. Hier kommt die Krankheit des Menschen an Gott<term type="begriffe" key="«krank an Gott»"/> zum Ausbruch. Denn die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, als Ort der Offenbarung"/> ist der Ort, wo diesseits des Abgrundes<term type="begriffe" key="Abgrund"/>, der den Menschen von Gott trennt, Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, ewig-zeitliche"/> soeben aus Ewigkeit<term type="begriffe" key="Zeit, und Ewigkeit"/> zur Zeitlichkeit, soeben etwas Gegebenes<term type="begriffe" key="Gegebene"/>, Gewohntes, Selbstverständliches geworden ist, der himmlische Blitz<term type="begriffe" key="Blitz"/> zu einem irdischen Dauerbrenner, das Entbehren und Entdecken zum Besitzen und Genießen, die göttliche Ruhe<term type="begriffe" key="Ruhe, und Unruhe"/> zur menschlichen Unruhe und die göttliche Unruhe zur menschlichen Ruhe, das «Jenseits» zu einem zweiten metaphysischen Etwas gegenüber dem «Diesseits» und gerade damit zu <pb ed="pga" xml:id="p455"/> einer bloßen Verlängerung des <anchor type="note" xml:id="fn-d"/><hi rend="sup">z</hi>Diesseits<term type="begriffe" key="Diesseits, und Jenseits"/>. Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, der Ort Gottes"/> ist der Ort, wo<note n="d" target="fn-d" type="textcritical" xml:id="nd"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «Diesseits, wo». Korrektur in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar.</note> man von Gott allerlei weiß und hat und dementsprechend auch nicht weiß und nicht hat, wo er aus dem unbekannten Anfang<term type="begriffe" key="Anfang, und Ende"/> und Ende irgendwie in die bekannte Mitte gerückt scheint, wo man nicht mehr jeden Augenblick das Sterben<term type="begriffe" key="Sterben"/> bedenken muss, um klug zu werden [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.90.12">Ps. 90,12</ref>], sondern Glaube, Liebe und Hoffnung<term type="begriffe" key="Glaube, Liebe(, Hoffnung)"/> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.13.13">1.Kor. 13,13</ref>] höchst direkt <hi rend="italic">hat</hi>, Gottes Kind<term type="begriffe" key="Gotteskinder"/> höchst direkt <hi rend="italic">ist</hi>, auf Gottes Reich<term type="begriffe" key="Reich, Gottes"/> höchst direkt <hi rend="italic">wartet</hi><term type="begriffe" key="Warten"/> und <hi rend="italic">hinarbeitet</hi> – als wären das alles <hi rend="italic">Dinge</hi><term type="begriffe" key="Ding"/><hi rend="italic"/>, <anchor type="note" xml:id="fn-e"/>die man sein, die man haben<note n="e" target="fn-e" type="textcritical" xml:id="ne"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «die man sein, haben». Korrektur in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar.</note>, erwarten und erarbeiten kann. Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, als Vermenschlichung des Göttlichen"/> ist der mehr oder weniger umfassende und energische Versuch, das Göttliche zu vermenschlichen, <pb ed="A" n="317"/> zu verzeitlichen, zu verdinglichen, zu verweltlichen, zu einem praktischen Etwas zu machen, und das alles zum Wohl der Menschen, die nicht ohne Gott, aber auch nicht mit dem lebendigen Gott<term type="begriffe" key="Gott, lebendiger"/> leben können (siehe «Großinquisitor<term type="begriffe" key="Großinquisitor"/>»<note xml:id="n15"> Siehe oben <ref type="pub" target="../volume/47/p319#fn_n02">S. 319, Anm. 2</ref>.</note>!), alles in allem: der Versuch, den unbegreiflichen und doch so unvermeidlichen Weg<term type="begriffe" key="Weg, «unbegreiflicher Weg»"/> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.12.31">1.Kor. 12,31</ref>] begreiflich zu machen. Wobei der katholischen Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, katholische"/> entschieden besseres Gelingen beschieden ist, während der Protestantismus<term type="begriffe" key="Protestantismus"/> verhältnismäßig mehr zu leiden hat unter der Tatsache, dass, was der Mensch als Kirchenmensch<term type="begriffe" key="Kirchenmensch"/> so gerne möchte, letztlich nicht gelingen kann. Es ist klar, dass der Gegensatz<term type="begriffe" key="Gegensatz, von Evangelium und Kirche"/> von Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium, Gegensatz zu Kirche"/> und Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Gegensatz von Evangelium"/> grundsätzlich und auf der ganzen Linie unendlich ist<note n="f" type="textcritical" xml:id="nf"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «Linie ein unendlicher ist». Korrektur in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar.</note>. Also: Jawohl, hier steht Standpunkt gegen Standpunkt. Jawohl, hier hat jemand recht und jemand unrecht. Das Evangelium ist die Aufhebung<term type="begriffe" key="Evangelium, Aufhebung der Kirche"/> der Kirche, wie die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Aufhebung des Evangeliums"/> die Aufhebung des Evangeliums ist.</p>
            <p>Aber <hi rend="italic">wer</hi> steht sich hier gegenüber? Gott und der Mensch<term type="begriffe" key="Gott und Mensch"/>! Nicht <hi rend="italic">Menschen</hi> und <hi rend="italic">Menschen!</hi> Also nicht <persName ref="kbga-actors-313">Saulus</persName>-Paulus und – die andern Pharisäer<term type="begriffe" key="Pharisäer"/>! Nicht der Verkündiger<term type="begriffe" key="Verkündiger"/> des Evangeliums und der Kirchenmann<term type="begriffe" key="Kirchenmann"/>: <hi rend="italic">Dieser</hi> Gegensatz<term type="begriffe" key="Gegensatz"/> ist nicht unendlich, sondern höchst endlich. Es gibt im Munde von Menschen keine reine, keine unkirchliche Ver<pb ed="pga" xml:id="p456" break="no"/>kündigung des Evangeliums<term type="begriffe" key="Evangelium"/>. Der Verkündiger des Evangeliums ist als solcher immer auch Kirchenmann, mitleidend unter der Not<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/> und mitschuldig an der Schuld der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Schuld der K."/>. Das göttliche Inkognito<term type="begriffe" key="Inkognito, göttliches"/> bleibt bei aller Klarheit und Eindeutigkeit des Evangeliums<term type="begriffe" key="Evangelium"/> streng gewahrt. Anders als im Gleichnis<term type="begriffe" key="Gleichnis"/> menschlichen Denkens, Tuns, Habens und – Rechthabens kann keiner von Gott reden, und wenn er in feurigen Zungen<term type="begriffe" key="Zungenreden"/> redete. <hi rend="italic">Wir</hi> können es auch nicht anders. Kirchlich ist jeder menschliche Apparat zur Herstellung, Aufrechterhaltung und Ordnung der Beziehung<term type="begriffe" key="Beziehung, von Gott und Mensch"/> zu Gott. Auch wir wollen ja den «unbegreiflichen Weg»<term type="begriffe" key="Weg, «unbegreiflicher Weg»"/> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.12.31">1.Kor. 12,31</ref>] begreiflich machen, begreiflich als den unbegreiflichen freilich, aber wann hätte es je ein Kirchenmann anders gemeint? Wird das Unvergängliche nicht gesehen im Gleichnis des Vergänglichen<term type="begriffe" key="«Alles Vergängliche ist nur ein Gleichnis»"/>, so haben auch wir der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> gedient und nicht das Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium"/> verkündigt, und wer außer Gott könnte uns schützen gegen diese höchste Wahrscheinlichkeit? Gleichnis<term type="begriffe" key="Gleichnis"/> der unverbrüchlichen Einheit<term type="begriffe" key="Einheit"/> der Wahrheit ist die fatale klappernde Systematik<term type="begriffe" key="Systematik"/>, in der das Reden von Gott gerade dann auftreten muss, wenn es gründlich und nicht zuchtlos sein will. Gleichnis<term type="begriffe" key="Gleichnis"/> der ewig begründenden Persönlichkeit<term type="begriffe" key="Gott, Persönlichkeit"/> Gottes ist die ärgerniserregende Tatsache, dass niemand ernsthaft von Gott reden kann, ohne gleichzeitig in stärkster Weise sich selbst mitzuteilen und durchzusetzen. Gleichnis<term type="begriffe" key="Gleichnis"/> dessen, dass der Geist<term type="begriffe" key="Geist, absolutes Wunder"/> das absolute Wunder ist, ist das Paradox<term type="begriffe" key="Paradox"/>, dieses letzte verzweifelte menschliche Redewerkzeug. Gleichnis<term type="begriffe" key="Gleichnis"/> des stürmischen direkten <pb ed="A" n="318"/> Anspruchs, den der Gedanke der Ewigkeit<term type="begriffe" key="Ewigkeit, Gedanken der E."/> an uns erhebt, ist die peinliche, die fast unerträgliche Einseitigkeit und Ausschließlichkeit, die nur der vermeiden kann, der – von etwas Anderem redet. Welcher Verkündiger<term type="begriffe" key="Verkündiger"/> des Evangeliums<term type="begriffe" key="Evangelium"/> vermöchte es zu verhindern, dass «denen draußen alles durch Gleichnisse<term type="begriffe" key="Gleichnis"/> widerfährt» [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mk.4.11">Mk. 4,11</ref>], dass sie in allem, was er sagt, nur eine fabelhaft<note n="g" type="textcritical" xml:id="ng"><ref corresp="A">2. Abdruck</ref> (1923<hi rend="sup">3</hi>): «fabelhafte».</note> neue und fremdartige Rechthaberei erblicken, von der sie sich nicht aus dem Sattel werfen lassen, sondern der gegenüber sie mit mehr oder weniger Beharrungskraft, Leidenschaft und Geschick ihre eigene bekannte Rechthaberei verteidigen wollen, gerechtfertigt und gerettet und dem Gewicht <hi rend="italic">alles</hi> dessen, was jener gesagt, dadurch entzogen, dass abermals und abermals nur ein Mensch zu Menschen gesprochen, dass auch dieses Ge<pb ed="pga" xml:id="p457" break="no"/>spräch innerhalb der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> sich abgespielt hat, wo bekanntlich nichts existentiell<term type="begriffe" key="existentiell"/> ernst genommen wird, weil es, innerhalb der Kirche gesagt, tatsächlich nicht existentiell ernst <hi rend="italic">ist!</hi>
            Wer verhindert dieses Ärgernis<term type="begriffe" key="Ärgernis, des Evangeliums"/>, diesen Misserfolg des Evangeliums<term type="begriffe" key="Evangelium, Misserfolg"/>? Niemand! Wir könnten zur Ehre Gottes die tollsten Sprünge machen und schließlich auf den Händen gehen (<ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.13.1 1.Kor.13.13">1.Kor. 13,1f.</ref>!), und es würde auch das kirchlich und nicht-existentiell verstanden werden. Wer lehrt uns, unkirchlich und existentiell von Gott reden? Niemand! Gott allein. Aber wenn er es tut, so bleibt er im Inkognito<term type="begriffe" key="Inkognito, göttliches"/>. <hi rend="italic">Wir</hi> bekommen keine Gelegenheit, recht zu haben gegen Andere, die im Gegensatz zu <hi rend="italic">uns</hi> unrecht hätten. <hi rend="italic">Gottes</hi> Standpunkt wird gewahrt gegenüber unser <hi rend="italic">aller</hi> Standpunkten. <hi rend="italic">Er</hi> hat recht<term type="begriffe" key="Gott, Recht"/> und wir <hi rend="italic">alle</hi> Unrecht.</p>
            <p>Was folgt daraus? Etwa dass wir Gott vergessen, unser Werkzeug beiseite legen und der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/>, d. h. den Menschen dienen sollen, als ob es kein Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium"/> gäbe? Nein, sondern dass wir, Gottes gedenkend, unser Werkzeug brauchend, das Evangelium verkündigend, gerade <hi rend="italic">weil</hi> die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, und Reich Gottes"/> durch das Reich<term type="begriffe" key="Reich, Gottes"/> Gottes gerichtet ist, auch diese Indirektheit uns gefallen lassen: dass wir uns im vollen brennenden Bewusstsein des unendlichen Gegensatzes<term type="begriffe" key="Gegensatz, zwischen Evangelium und Kirche"/> zwischen Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium, Gegensatz zur Kirche"/> und Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Gegensatz zum Evangelium"/> der Kirche gegenüber nicht desinteressieren, nicht desolidarisieren, sondern uns zu ihr stellen und bekennen, mitbeteiligt, mitverantwortlich, mithaftbar für das, was der Kirche fehlt und fehlen muss. <hi rend="italic">«Wahrheit rede ich in Christus, ich heuchle</hi><note n="h" type="textcritical" xml:id="nh">Druckmanuskript: «<hi rend="italic">lüge</hi>».</note> <hi rend="italic">nicht und mein Gewissen bezeugt es mir im Heiligen Geiste: ich habe einen großen Kummer und ein unablässiges Weh in meinem Herzen.»</hi> Das ist die Stellung zur Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Stellung zur K."/>, wie sie sich vom Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium"/> aus ergibt. Wer das Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium, Beteiligtsein in der Kirche"/> hört und verkündigt, der steht nicht <hi rend="italic">neben</hi> der Kirche, weder verständnislos ablehnend noch verständnisvoll sympathisierend; sondern wirklich persönlich, beteiligt <hi rend="italic">in</hi> der <pb ed="A" n="319"/> Kirche. Als Wissender selbstverständlich und darum als Leidender und in keinem Sinn als Triumphierender. Er weiß, um was es geht in der Kirche. Er nimmt sie ernst, bitter ernst. Er hat den billigen Trost<term type="begriffe" key="Trost"/> nicht, dass sie ein menschliches Gebilde sei, das möglicherweise auch nicht da sein könnte, und dass das Pfarramt<term type="begriffe" key="Pfarramt"/> ein Beruf wie andere sei. Er weiß, dass geglaubt, gepredigt, erklärt, gerufen, gebetet sein <hi rend="italic">muss;</hi> er weiß, dass <pb ed="pga" xml:id="p458"/> es nicht anders sein kann, als dass die Krankheit<term type="begriffe" key="«krank an Gott»"/> des Menschen an Gott gerade an dieser Stelle in immer neuen Formen immer wieder zum Ausbruch kommt; er weiß die Unvermeidlichkeit der religiös-kirchlichen Möglichkeit<term type="begriffe" key="Möglichkeit, religiöse"/>. Er weiß, dass ein unkirchliches Verhältnis<term type="begriffe" key="Verhältnis, von Gott und Mensch"/> des Menschen zu Gott jetzt und hier so wenig stattfindet wie paradiesische Unschuld überhaupt. Er trägt seinen Talar ohne Seitenblick auf die vermeintlich glücklicheren und besseren «Laien»<term type="begriffe" key="Laie"/>. Er weiß aber auch die Unmöglichkeit<term type="begriffe" key="Unmöglichkeit"/> des religiös-kirchlichen Unternehmens. Er weiß, dass es scheitern muss, weil es das an sich Unausführbare ist. Er sieht, wie die Fragwürdigkeit dieses Unternehmens beständig wächst: nicht etwa mit der Schwäche, nicht mit der Einflusslosigkeit, nicht mit der Weltfremdheit der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Weltfremdheit"/>, sondern umgekehrt mit der Kühnheit und Kraft ihrer so beglückenden, so überaus praktischen Illusionen<term type="begriffe" key="Illusion"/>, mit der Größe der Erfolge, die ihr immer wieder beschieden sind, mit der Gewandtheit, mit der sie sich in die Welt und ihre Wandlungen zu schicken weiß. Er sieht, dass gerade dort, wo die Kirche<term type="begriffe" key="〈Kirche, Dienst der K."/> als Dienst von Menschen an Menschen ihren Zweck <hi rend="italic">erreicht</hi>, der Zweck Gottes <hi rend="italic">verfehlt</hi> ist und das Gericht<term type="begriffe" key="Gericht"/> vor der Türe steht. Trauernd, bedenklich, fragend, erschrocken steht er also in der Kirche, je mehr sie Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, kein Zuschauertum"/> ist. Aber <hi rend="italic">in</hi> der Kirche steht er, nicht als Zuschauer<term type="begriffe" key="Zuschauer"/> daneben. <hi rend="italic">Seine</hi> Möglichkeit<term type="begriffe" key="Möglichkeit"/> ist ja durchaus die der Kirche und <hi rend="italic">ihre</hi> Unmöglichkeit<term type="begriffe" key="Unmöglichkeit"/> seine eigene. Ihre Verlegenheit ist also seine Verlegenheit und ihre Not seine Not. Er ist solidarisch mit ihr gerade in dem, was ja überhaupt Solidarität<term type="begriffe" key="Solidarität"/> und
            Gemeinschaft<term type="begriffe" key="Gemeinschaft"/> unter Menschen begründet, im Entbehren der Herrlichkeit<term type="begriffe" key="Gott, Herrlichkeit"/> Gottes (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.23">3,23</ref>).</p>
            <p>Eine Grenze kann diese Solidarität und Gemeinschaft, menschlich betrachtet, sachgemäß nicht haben. <hi rend="italic">«Ich wünschte selber verflucht zu sein von Christus weg an die Stelle meiner Brüder, meiner Verwandten nach dem Fleisch.»</hi> Besser keine Gnade, keine Freiheit, kein Geist<term type="begriffe" key="Geist"/>, kein Erwarten des kommenden Tages als Gnade, Freiheit, Geist und Erwartung als Zuschauer<term type="begriffe" key="Zuschauer"/>, als Unbeteiligter, als Nicht-Leidender, Nicht-Verlegener, Nicht-Trauernder, als Flüchtling und Separierter. Nur das nicht! Die paradoxe<term type="begriffe" key="paradox"/> Stellung, in der <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> die Pharisäer<term type="begriffe" key="Pharisäer"/> aufrichtig, ohne irgend eine Herablassung, ohne irgend <pb ed="A" n="320"/> einen esoterischen<term type="begriffe" key="esoterisch"/> Vorbehalt seine «Brüder» nennt, wo er die Tatsache, dass er mit ihnen «verwandt ist nach dem Fleisch», ganz und gar ernst nimmt, wo er sich, wissend um ihr Nicht-Wissen<term type="begriffe" key="Nicht-Wissen"/>, aber auch um sein <pb ed="pga" xml:id="p459"/> eigenes Nicht-Wissen mit ihnen beugt unter das erdrückende göttliche Inkognito<term type="begriffe" key="Inkognito, göttliches"/>, das der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Charakteristikum der K."/> Charakteristikum ist, diese Stellung muss bezogen werden, auf die Gefahr hin, dass er seine Seele <hi rend="italic">nicht</hi> rettet, dass er sich selber in jedem Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick"/> untreu erscheinen und von den andern Unaufrichtigkeit und Opportunismus vorwerfen lassen muss. Ein verlorener Posten? Jawohl ein verlorener Posten, der aber als solcher gehalten werden muss. Die Posten, die der Mensch<term type="begriffe" key="Mensch, als Mensch"/> als Mensch behauptet, sind alle verlorene Posten. Das muss klar werden; und das wird klar, wenn <hi rend="italic">in</hi> der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, und Evangelium"/> das Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium"/> verkündigt wird, wenn in der Solidarität des Propheten<term type="begriffe" key="Prophet"/> mit dem Priester<term type="begriffe" key="Priester"/> das Unmögliche möglich<term type="begriffe" key="Möglichkeit, des Unmöglichen"/> und das Mögliche unmöglich wird. Darum erklärt sich der prophetische Mensch mit dem priesterlichen solidarisch<term type="begriffe" key="Solidarität"/>, weil er weiß, dass es sich darum handelt, einer Frage ins Gesicht zu sehen, auf die nur Gott die Antwort<term type="begriffe" key="Gott, Antwort"/> geben kann, nicht aber darum, diese Frage wieder in eine neue Menschensprache zu übersetzen, also nicht etwa darum, der alten Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, alte"/> eine neue Aufgabe oder der alten Aufgabe eine neue Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, neue"/> zu verschaffen. Er weiß, dass eine Siedelung<note xml:id="n16"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3666"><persName ref="kbga-actors-9687">Fr. Beckmann</persName> – <persName ref="kbga-actors-4160">H. Schultz</persName>, Art. «Siedlungswesen», in: RGG<hi rend="sup">2</hi> V, Sp. 483–485</bibl>, und zur christlichen Siedlungsgemeinschaft Habertshof bei <placeName ref="kbga-places-654">Schlüchtern</placeName>, an die <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wohl besonders denkt, <bibl corresp="kbga-bibls-3667"><persName ref="kbga-actors-9688">G. Späth</persName>, Art. «Neuwerk», RGG<hi rend="sup">2</hi> IV, Sp. 523</bibl>.</note> oder eine Volkshochschule<note xml:id="n17"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3668">C. Hagener, Art. «Volksbildungswesen», in: RGG<hi rend="sup">3</hi> VI, Sp. 1441–1447, dort Sp. 1444</bibl>: «Nach 1918 hat die aus dem Felde heimkehrende Frontgeneration eine ‹Theorie des freien Vb.swesens› entwickelt. Leitbilder der Jugendbewegung und sozialrevolutionäre Vorstellungen wecken die Überzeugung, man könne durch pädagogische Reformen das Volksleben ‹total erneuern›.» Zu dieser neuen Volksbildungsbewegung gehörte die Gründung von Abend- und Heimvolkshochschulen.</note> <hi rend="italic">auch</hi> eine Kirche ist. Er weiß, dass nur die Gesundung an Gott dem Kranken Hilfe bringen kann, nicht aber ein noch so radikaler Wechsel des – Krankenbetts oder Spitals. Er weiß, dass Gegensatz<term type="begriffe" key="Gegensatz"/> und Streit zwischen diesen und jenen Personen den unendlichen Gegensatz<term type="begriffe" key="Gegensatz, zwischen Evangelium und Kirche"/> zwischen Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium, Gegensatz zur Kirche"/> und Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Gegensatz zum Evangelium"/> gelegentlich veranschaulichen muss (und deshalb durchaus nicht etwa grundsätzlich zu vermeiden ist!), nicht aber ihn zum Austrag bringen kann. Er wird also Diesen und Jenen, die den Gedanken der
            Ewigkeit<term type="begriffe" key="Ewigkeit, Gedanken der E."/> allzu sehr zu denken vergessen zu haben scheinen, gelegentlich mit letztem Ernst entgegentreten, um sie zur Sache zu rufen, aber nicht ohne letzten Humor<term type="begriffe" key="Humor"/> auch das, parabolischerweise nur, gänzlich ohne <pb ed="pga" xml:id="p460"/>  den Wahn, als gehe <hi rend="italic">er</hi> etwa neue Wege<note xml:id="n18"> Anspielung auf die von <persName ref="kbga-actors-330">L. Ragaz</persName>
            u. a.  herausgegebene Monatsschrift der schweizerischen Religiös-Sozialen «<orgName ref="kbga-actors-4867">Neue Wege</orgName>». In <bibl corresp="kbga-bibls-119">Römerbrief I</bibl> hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> häufig ohne Namensnennung gegen <persName ref="kbga-actors-330">Ragaz</persName> polemisiert; siehe dort S. 662 im Namenregister. <persName ref="kbga-actors-330">Ragaz</persName> empfand den ganzen Römerbrief I als im wesentlichen gegen sich gerichtet; vgl.<bibl corresp="kbga-bibls-3449"> M. Mattmüller, <hi rend="italic">Leonhard Ragaz</hi> <hi rend="italic">und der religiöse Sozialismus. Eine Biographie</hi>, Bd. 2: <hi rend="italic">Die Zeit des Ersten Weltkriegs und der Revolutionen</hi>, Zürich 1968, S. 251f.</bibl>, und den Brief von Ragaz an <persName ref="kbga-actors-564">M. Gerber</persName> vom <date when="1919-01-17">17.1.1919</date>, in: <bibl corresp="kbga-bibls-3669"><hi rend="italic">Leonhard Ragaz</hi> <hi rend="italic">in seinen Briefen</hi>, Bd. 2: <hi rend="italic">1914-1932</hi>, hrsg. von Chr. Ragaz, M. Mattmüller und A. Rich, Zürich 1982, S. 175</bibl>; vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th.I, <ref type="pub" target="../volume/03/p362#p362">S. 362</ref> und <ref type="pub" target="../volume/03/p369#p369">S. 369</ref></bibl>. In der neuen Bearbeitung setzt sich die Polemik fort; s. unten <ref type="pub" target="../volume/47/p571#fn_n01">S. 571, Anm. 1</ref>, und <ref type="pub" target="../volume/47/p586#fn_n16">S.  586, Anm. 16</ref>.</note>, ganz ohne Neigung, sich etwa grundsätzlich in die Stellung eines Kirchenverächters<term type="begriffe" key="Kirchenverächter"/> oder gar Kirchenfeindes<term type="begriffe" key="Kirchenfeind"/> drängen zu lassen, und wenn die Einladung, diese Konsequenz zu ziehen, noch so dringend und deutlich an ihn erginge; denn die Konsequenz, aus Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, kein Austritt"/> oder Pfarramt<term type="begriffe" key="Pfarramt"/> auszutreten<note xml:id="n19"> Siehe oben <ref type="pub" target="../volume/47/p332#fn_n13">S. 332, Anm. 13</ref>.</note>, ist noch weniger sinnreich als die Konsequenz, sich das Leben zu nehmen<term type="begriffe" key="Selbstmord"/>. Er wird angesichts der unvermeidlichen Katastrophe, in der sich die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Katastrophe der K."/> befindet, kein Rettungsboot besteigen, sondern, bedankt oder nicht bedankt, an seinem Posten im Kesselraum oder auf der Kommandobrücke <hi rend="italic">bleiben.</hi> Er wird keinen Standpunkt beziehen ohne die heimliche Absicht, ihn möglichst rasch wieder zu räumen, wenn der <pb ed="A" n="321"/> taktische Zweck (denn darum bloß kann es sich handeln!) erreicht ist. Er wird nie aufbauen, ohne zugleich Zurüstungen zum Abbau zu treffen. Er wird immer bereit sein, alles zu tun gegen die gefährliche Stabilität seines eigenen Wortes und für die Freiheit des Gotteswortes<term type="begriffe" key="Wort, Gottes"/>. Er wird über nichts so tödlich erschrecken, wie darüber, dass der unendliche Streit des Evangeliums<term type="begriffe" key="Evangelium, Streit gegen die Kirche"/> gegen die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> immer wieder zu einem Streit der «wir» gegen die «sie» zu werden droht, und wenn die «wir» die Trefflichsten wären und wenn sie das beste Recht auf ihrer Seite hätten. Er wird vielmehr alle solche Zusammenrottungen alsbald unter Feuer nehmen und zu zersprengen suchen. Er wird nach jedem kräftigen polemischen<term type="begriffe" key="Polemik"/> Ausfall gegen die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> alsbald selber wieder dorthin zurückkehren, wo <hi rend="italic">dieser</hi> Mensch in <hi rend="italic">dieser</hi> Welt<term type="begriffe" key="Mensch, «dieser Mensch in dieser Welt»"/> gerade als religiös-kirchlicher Mensch «verflucht» ist «von Christus weg», um in der Hoffnung<term type="begriffe" key="Hoffnung, auf Gott Gnade"/> auf Gottes Gnade<term type="begriffe" key="Gnade, Hoffnung auf Gnade allein"/> allein selig zu sein. Denn dass Gott allein die Ehre<term type="begriffe" key="Gott, Ehre"/> gebührt, das allein kann <pb ed="pga" xml:id="p461"/> doch der Sinn aller «antikirchlichen»<term type="begriffe" key="Antikirchlichkeit"/> Polemik<term type="begriffe" key="Polemik"/> sein, nicht aber das, dass etwa der Polemiker als Besserwisser und Besserkönner sich selbst rechtfertige<term type="begriffe" key="Selbstrechtfertigung"/> und rette. Er wird also, indem er seine Stimme laut erhebt, um sich selber und damit die Kirche an die Ewigkeit<term type="begriffe" key="Ewigkeit"/> zu erinnern, in jedem Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick, zeitlicher"/> der Zeit lieber mit der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> (und so z. B. auch mit der Theologie<term type="begriffe" key="Theologie"/>) in der Hölle<term type="begriffe" key="Hölle"/> sein, als mit den Pietisten<term type="begriffe" key="Pietismus"/> niederer oder höherer Ordnung<note xml:id="n20"> Siehe oben <ref type="pub" target="../volume/47/p046#fn_n03">S. 46, Anm. 3</ref>.</note>, älterer oder modernerer Observanz in einem Himmel<term type="begriffe" key="Himmel"/> – den es nicht gibt. Das fasse, wer es fassen kann [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.19.12">Mt. 19,12</ref>]: Christus<term type="begriffe" key="Jesus Christus"/> ist dort, wo man untröstlich weiß, dass man verbannt ist von Christus weg, nicht aber, nie aber dort, wo man gegen die Bedrängnis dieses Wissens sich gesichert weiß.</p>
            <p>Oder nehmen wir etwa die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, ernstzunehmen"/> zu ernst, zu wichtig, tun wir ihr zu viel Ehre an, wenn wir uns gerade an ihr den unendlichen Gegensatz<term type="begriffe" key="Gegensatz, von Gott und Mensch"/> von Gott und Mensch veranschaulichen, den endlichen Gegensatz zwischen ihr und «uns» darum grundsätzlich in Abrede stellen und uns, indem wir ihre Schicksalsfrage aufwerfen, mit ihr solidarisch erklären? Warum nicht vornehmer Abschluss mit <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.8">Römer 8</ref>, als ob die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> gar kein ernstes, gar kein sachliches, sondern nur ein historisches, nur ein zufälliges Problem wäre? Darum nicht, weil es uns viel zu sehr beunruhigt, dass ausgerechnet die Tatsache Israel<term type="begriffe" key="Israel"/>, die Tatsache Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> selber die Frage ist, auf welche die Antwort von Römer 3-8 gemünzt ist, dass gerade von <hi rend="italic">dieser</hi> Gegebenheit<term type="begriffe" key="Gegebenheit"/> aus der Anblick auf das Nicht-Gegebene<term type="begriffe" key="Nicht-Gegebene"/>, gerade von <hi rend="italic">dieser</hi> Menschlichkeit<term type="begriffe" key="Menschlichkeit"/> aus der Ausblick auf Gott sich auftut. Es ist sentimentale liberale Selbsttäuschung<term type="begriffe" key="Liberalismus"/>, zu meinen, dass etwa von Natur<term type="begriffe" key="Natur, als liberale Selbsttäuschung"/> und Geschichte<term type="begriffe" key="Geschichte, als liberale Selbsttäuschung"/>, von Kunst<term type="begriffe" key="Kunst, als liberale Selbsttäuschung "/>, Moral<term type="begriffe" key="Moral, als liberale Selbsttäuschung "/>, Wissenschaft<term type="begriffe" key="Wissenschaft, als liberale Selbsttäuschung "/> oder sogar Religion<term type="begriffe" key="Religion, als liberale Selbsttäuschung"/> aus direkte Wege zu der unmöglichen Möglichkeit<term type="begriffe" key="Möglichkeit, unmögliche"/> Gottes führen. Direkte <pb ed="A" n="322"/> Wege zur Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/>, zu Kirchen und Kirchlein<term type="begriffe" key="Kirchlein"/> aller Art, jawohl, die Erfahrungen etwa des sog. religiösen Sozialismus<term type="begriffe" key="Sozialismus, religiöser"/> bieten dafür ein lehrreiches Paradigma.<note xml:id="n21"> Vgl. oben <ref type="pub" target="../volume/47/p460#fn_n18">S. 460, Anm. 18</ref>.</note> Aber immer erst, wenn die Sackgasse<term type="begriffe" key="Sackgasse"/> der kirchlichen Menschlichkeit<term type="begriffe" key="Menschlichkeit, kirchliche"/> wieder einmal glücklich zu Ende gegangen ist, pflegt sich die Frage nach Gott<term type="begriffe" key="Gottesfrage"/> mit wirklichem Ernst<term type="begriffe" key="Ernst"/> und Radikalismus<term type="begriffe" key="Radikalismus"/> einzustellen. Was vorher etwa passiert in der Richtung auf Gott, das sind harmlose Illusionen<term type="begriffe" key="Illusion"/>. Scharf geschossen wird erst dann, wenn die Einsicht da ist, <pb ed="pga" xml:id="p462"/> dass wir um die Kirche so oder so nicht herumkommen und dass wir gerade von der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> aus nicht weiterkommen. Diese Einsicht hebt aber damit an, dass der Verkündiger<term type="begriffe" key="Verkündiger"/> des Evangeliums<term type="begriffe" key="Evangelium"/> (wer wollte das nicht sein!) im Kirchenmenschen<term type="begriffe" key="Kirchenmensch"/> (und wer wäre das nicht!) seinen «Bruder» erkennt, dem er nichts «Neues» entgegenzustellen hat.</p>
            <p><hi rend="italic">«Welche sind Israeliten, welche die Sohnschaft haben und die Herrlichkeit und die Bündnisse und die Gesetzgebung und den Gottesdienst und die Verheißungen, welche die Väter haben und aus deren Mitte der Christus stammt nach dem Fleische.»</hi> Nicht gerade «von dankbarer Ehrfurcht überwältigt» (<persName ref="kbga-actors-210">Jülicher</persName>)<note xml:id="n22"> <bibl corresp="kbga-bibls-111"><persName ref="kbga-actors-210">Jülicher</persName>, Paulusausleger, S. 96.</bibl></note> ist dies gesagt, sondern als nüchterne Feststellung, dass die andern Pharisäer<term type="begriffe" key="Pharisäer"/> alles das auch wissen, auch sagen, auch vertreten, auch haben, was <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> als das Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium"/> wissen, sagen, vertreten und haben kann. Gewusst, gesagt, vertreten und besessen von <hi rend="italic">Menschen</hi> ist das Neue des Evangeliums<term type="begriffe" key="Evangelium, Identität mit Israel"/> <hi rend="italic">nichts</hi> Neues, sondern identisch mit dem sehr Alten Israels<term type="begriffe" key="Israel"/>. Menschlich-geschichtlich, als <hi rend="italic">Negativ</hi><term type="begriffe" key="Negativ"/> göttlicher Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, Gottes"/> betrachtet, scheint das «neue» Testament<term type="begriffe" key="Neues Testament"/> kaum etwas anderes zu sein als die energisch gezogene Summe, das umsichtig gewonnene Destillat des «alten»<term type="begriffe" key="Altes Testament"/>. Welche urchristliche<term type="begriffe" key="Urchristen/Urchristentum"/> Setzung, die nicht im Spätjudentum<term type="begriffe" key="Judentum"/> ihre unverkennbaren Parallelen hätte? Was weiß <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName>, was nicht schon der <persName ref="kbga-actors-2206">Täufer</persName>, und was weiß der <persName ref="kbga-actors-2206">Täufer</persName>, was nicht schon <persName ref="kbga-actors-2204">Jesaja</persName> wusste? Und immer wieder wird die Verkündigung<term type="begriffe" key="Verkündigung"/> des Evangeliums<term type="begriffe" key="Evangelium"/> auf die befremdliche Tatsache stoßen, dass es nichts Neues gibt unter der Sonne [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Pred.1.9">Pred. 1,9</ref>], dass, menschlich betrachtet, alles Wesentliche immer schon gesagt und schon gehört ist, dass auf den Gipfeln<term type="begriffe" key="Gipfel"/> der Humanität<term type="begriffe" key="Humanität"/> immer schon irgend eine Kirche steht als lebendiger geschichtlicher Beweis der Erschöpfung der übrigen menschlichen Möglichkeiten<term type="begriffe" key="Möglichkeit, menschliche"/>. Jedes noch so große Wort hat die Kirche auch schon ausgesprochen, in Institution<term type="begriffe" key="Kirche, als Institution"/>, Lehre<term type="begriffe" key="Lehre"/>, Weg<term type="begriffe" key="Weg"/> und Symbol<term type="begriffe" key="Symbol"/> umgesetzt, in mehr oder weniger umfassender Weise in Verkehr gebracht und zum Gemeingut gemacht. Vom «schlichten und einfachen»<note xml:id="n23"> <persName ref="kbga-actors-661">R. Lejeune</persName>
            rühmt in einer «Vorbemerkung» zu <bibl corresp="kbga-bibls-3431"><persName ref="kbga-actors-48">J. Chr. Blumhardt</persName>, <hi rend="italic">Das Reichsgebet</hi>, in: Neue Wege, Jg. 14 (1920), S. 245, Anm. 2</bibl>, den «Geist», «der all diese schlichten, einfachen Worte durchwallt», dem er <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> «‹Geistreichigkeit›» gegenüberstellt. Vgl. <ref type="pub" target="../volume/47/pr032#pr032">S. XXXII</ref>.</note> Moralismus<term type="begriffe" key="Moralismus"/> bis zur tiefgründigsten Mystik<term type="begriffe" key="Mystik"/>, vom individuellen Be<pb ed="A" n="323" break="no"/>kehrungs<pb ed="pga" xml:id="p463" break="no"/>pietismus<term type="begriffe" key="Pietismus, Bekehrungspietismus"/> bis zur ins Kosmische ausgreifenden Eschatologie<term type="begriffe" key="Eschatologie"/>, von der gläubig liebevollen Darstellung der menschlichen Persönlichkeit Jesu bis zum noch so konzentrierten und dynamischen Aussprechen des Wortes «Gott», von der Blut- und Wundentheologie<term type="begriffe" key="Theologie, Blut- und Wundentheologie"/><note xml:id="n24"> Der Ausdruck spielt an auf <persName ref="kbga-actors-441">Zinzendorf</persName> und auf seiner pietistischen Frömmigkeit verwandte Kreise; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3670"><persName ref="kbga-actors-9690">H. Schneider</persName>, Art. «Blut. IV/2. Christi Blut in evangelischer Theologie und Frömmigkeit», in: TRE 6, S. 740–742</bibl>.</note> bis zu den umfassendsten Mitteilungen über das, «was man denn nun tun soll», von der wohlgemeintesten, zeitgemäßesten und feinsinnigsten Kultusreform<term type="begriffe" key="Kultus"/> bis zur schroffsten kierkegaardischen Ärgernispredigt<term type="begriffe" key="Ärgernispredigt"/> – es ist wahrlich alles auch schon da gewesen, und sogar die unermüdliche Belehrung der Historiker, dass alles auch schon da gewesen sei, ist selber – auch schon da gewesen. Die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> kann das alles auch, tut es (<ref type="can" subtype="bible" target="Ex.7.11">Ex. 7,11</ref>) und kann vom Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium"/> nicht mehr überboten werden. Kommt es darauf an, Israeliten<term type="begriffe" key="Israel, Sohnschaft"/> zu sein? Die Sohnschaft, die Herrlichkeit<term type="begriffe" key="Israel, Herrlichkeit"/>, die Bündnisse<term type="begriffe" key="Israel, Bund"/>, die Gesetzgebung<term type="begriffe" key="Israel, Gesetz"/>, den Gottesdienst<term type="begriffe" key="Israel, Gottesdienst"/>, die Verheißungen<term type="begriffe" key="Israel, Verheißung"/>, die Väter, den Christus nach dem Fleische zu haben? Wie sollte die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> das alles nicht auch haben? Wie könnte man denn mehr haben als die Fülle des Alten Testamentes<term type="begriffe" key="Altes Testament"/>? Wir wissen: wohl gebaut und gefestigt ist das ganze Ufer des Kanals,<term type="begriffe" key="Kanal der Offenbarung"/> und gegen das Bedenken, er möchte trotzdem leer sein, sind seine Anwohner dadurch geschützt, dass auch wir nichts anderes tun können als mit ihnen kanalisieren; denn das lebendige Wasser [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.4.10 Joh.4.11">Joh. 4,10–11</ref>] der Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung"/> steht uns so wenig zur Verfügung wie ihnen. Wir wissen: was wir auch tun mögen, wir werden nichts anderes tun als mit etlichen Varianten das, was die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> immer getan hat. Wie wir uns auch stellen mögen, es besteht die ungeheure Wahrscheinlichkeit, dass wir so verstanden werden, wie die Kirche immer verstanden worden ist. Was sie auch Neues anstreben mögen auf dem Gipfel<term type="begriffe" key="Gipfel"/> menschlicher Möglichkeiten<term type="begriffe" key="Möglichkeit, menschliche"/>, ein – Kirchturm wird immer die Spitze sein. Wer klug ist, weiß das und bescheidet sich. Nicht um einen Kompromiss zu machen, sondern um eben mit diesem Wissen kompromisslos radikal zu sein. Von diesem Wissen aus ist Römer 3-8 gedacht und geschrieben<term type="begriffe" key="Römerbrief"/>. Anders als mit diesem Wissen kann die Axt den Bäumen nicht an die Wurzel gelegt werden [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.3.10">Mt. 3,10</ref> par.].</p> 
            <p><pb ed="pga" xml:id="p464" rend="noPipe"/><hi rend="italic">«Welche den über Allem herrschenden Gott haben – hoch gelobt in Ewigkeit!»</hi> Also auch «Gott» hat Israel<term type="begriffe" key="Israel, und Gott"/>, hat die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, und Gott"/>? Wir können nicht nein sagen; wie könnten wir’s? Wir sagen also Ja. Aber in dem Ja liegt die Frage<term type="begriffe" key="Frage"/>, die wir an die Kirche richten, indem wir sie an uns selbst richten. Wir sagen Ja, sofern «Gott» etwa das sein sollte, was mit allen Menschen auch <hi rend="italic">wir</hi> als Gott kennen, nennen und anbeten. Sofern aber «Gott» <hi rend="italic">Gott</hi><term type="begriffe" key="Gott, ist Gott"/> sein sollte, «der über allem herrschende Gott», schlummert in unserm Ja die Frage<term type="begriffe" key="Frage"/>, die Klage, die Anklage, dass die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, und Gott"/> Gott <hi rend="italic">nicht</hi> hat. Als Einwand Gottes selbst erhoben dürfte der «antikirchliche» Einwand<term type="begriffe" key="Antikirchlichkeit"/>, dass der Kanal<term type="begriffe" key="Kanal der Offenbarung"/> <hi rend="italic">leer</hi> ist, dass das <hi rend="italic">«Haben»</hi> von Sohnschaft, <pb ed="A" n="324"/> Herrlichkeit, Bündnissen, Gesetzgebung, Gottesdienst, Verheißungen, Vätern, Christus nach dem Fleische, das «Haben» Gottes, dessen sich die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, und Gott"/> nicht mit Unrecht rühmt, <hi rend="italic">kein</hi> existentielles<term type="begriffe" key="existentiell"/> Haben ist, nicht so leicht zu überhören sein. Wenn <hi rend="italic">dieser</hi> Löwe brüllt, wer sollte sich nicht fürchten? [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Am.3.8">Am. 3,8</ref>]. Gott als <hi rend="italic">Gott</hi> ist nicht «auch schon dagewesen». Gott als <hi rend="italic">Gott</hi><term type="begriffe" key="Gott, als Gott"/> ist das Neue. In Gott als <hi rend="italic">Gott</hi> hört die Solidarität<term type="begriffe" key="Solidarität"/> zwischen <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> und den Pharisäern<term type="begriffe" key="Pharisäer"/> auf, und der Protest<term type="begriffe" key="Protest"/> und Kontrast<term type="begriffe" key="Kontrast"/> fängt an. Von Gott als <hi rend="italic">Gott</hi> aus gesehen, ist die Kirche heute schon aus. «Hört ihr das Zeichen?»<note xml:id="n25"> Siehe oben <ref type="pub" target="../volume/47/pr024#pr024">S. XXIV</ref>.</note></p> </div> 
            
            
            
          
          <div>
            <head><hi rend="smallCaps">Der Gott Jakobs</hi></head>
            <head type="sub"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.6 Röm.9.13">9,6–13</ref></head>
            
            <p><hi rend="bold"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.6">V. 6a</ref> Nicht</hi>
            darüber etwa trauere ich, <hi rend="bold">dass das Wort Gottes hinfällig geworden wäre.</hi></p>
            <p>Die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> leidet an allerlei menschlichen Fehlern<term type="begriffe" key="Kirche, Fehler"/>. Man kennt sie. Es ist leicht, sie festzustellen und aufzudecken. Es ist nötig und selbstverständlich, dass sie durch die antikirchliche<term type="begriffe" key="Antikirchlichkeit"/> und innerkirchliche Polemik<term type="begriffe" key="Polemik"/> in gewissen Intervallen und mit gewissen Modifikationen durch alle Jahrhunderte hindurch immer wieder zur Sprache gebracht werden. Aber es hat keinen Sinn, von ihnen auch nur zu reden außer im Zusammenhang mit der eigentlichen Not der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/>, und diese liegt <pb ed="pga" xml:id="p465"/> tiefer als alle ihre noch so große, so und so bedingte, zu erklärende und allenfalls zu behebende Entartung. Handelte es sich bloß um ihre menschlichen Fehler, um ihre Entartung<term type="begriffe" key="Kirche, Entartung"/>, so wäre die Leidenschaft<term type="begriffe" key="Leidenschaft"/>, mit der Propheten<term type="begriffe" key="Propheten"/>, Apostel<term type="begriffe" key="Apostel/Apostelamt"/> und Reformatoren<term type="begriffe" key="Reformatoren"/> das Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium, gegen die Kirche"/> gegen die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> geltend gemacht haben, in ihrem feurigen Kern unverständlich. Unverständlich wäre es, warum sie sich nicht ohne weiteres der geduldigen kirchlichen Reformarbeit<term type="begriffe" key="Reformarbeit, kirchliche"/> zuwendeten oder aber, wenn ihnen solche aussichtslos erschien, resolut zum Bau einer neuen besseren Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Bau einer neuen"/> schritten. Warum haben sich <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> sowohl wie <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> aufs Äußerste dagegen gewehrt, gerade im letztern Sinn neue Wege zu gehen, und nur gezwungen sich endlich doch dazu entschlossen? Warum haben immer nur die kleineren, nervöseren Geister<term type="begriffe" key="Geister, nervöse"/>, die religiösen Hysteriker<term type="begriffe" key="Hysteriker, religiöse"/> in ihrer gerechten Aufregung über das Pfaffen<term type="begriffe" key="Pfaffe"/>- und Schriftgelehrtentum<term type="begriffe" key="Schriftgelehrtentum"/>, über die Weltförmigkeit<term type="begriffe" key="Kirche, weltförmig"/>, die politische und kulturelle Rückständigkeit<term type="begriffe" key="Kirche, politisch und kulturell rückständig"/>, die religiöse Korruption<term type="begriffe" key="Kirche, religiös korrupt"/>, über die Unbewegtheit und Unlebendigkeit, die Schwachheit und Heuchelei der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Heuchelei"/> und nicht ohne Genugtuung über ihre eigene tragische Gebärde rasch nach dieser <foreign xml:lang="lat">ultima ratio</foreign> aller wirklichen Propheten<term type="begriffe" key="Propheten"/> <pb ed="A" n="325"/> gegriffen? Warum nur macht alle solche direkte Antikirchlichkeit<term type="begriffe" key="Antikirchlichkeit"/> selbst gegenüber der entartetsten<term type="begriffe" key="Kirche, Entartung"/> Kirche einen so seltsam misslichen, hohlen, haltlosen, einen so wenig überzeugenden Eindruck? Warum hat aber auch jene geduldige Reformarbeit<term type="begriffe" key="Kirche, Reformarbeit"/> auf diesem Gebiet von den Tagen des <persName ref="kbga-actors-2209">Josia</persName> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="2.Kön.23.1 2.Kön.23.25">2.Kön. 23,1–25</ref>] bis auf diesen Tag noch nie einen irgendwie ernst zu nehmenden Erfolg erzielt? Warum die scheinbar zwischen diesen beiden so unergiebigen und auch wieder so unvermeidlichen Möglichkeiten unentschieden die Mitte haltende trauernde Solidaritätserklärung des <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> mit Israel<term type="begriffe" key="Israel, Solidarität"/>? Darum, weil <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> und mit ihm jede wirklich radikale Verkündigung<term type="begriffe" key="Verkündigung"/> des Evangeliums<term type="begriffe" key="Kirche, und Evangelium"/> nie aus dem Auge verlieren darf, dass es sich in der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, als organisierte Religion"/> als in der organisierten Religion<term type="begriffe" key="Religion"/>, abgesehen von ihrer Vollkommenheit oder Unvollkommenheit, jedenfalls um die Beziehung<term type="begriffe" key="Beziehung, von Gott und Mensch"/> des Menschen zu <hi rend="italic">Gott</hi> handelt und dass die eigentliche Not<term type="begriffe" key="Not"/> dieses menschlichen Unternehmens darin besteht, dass das <hi rend="italic">Wort</hi><term type="begriffe" key="Kirche, und Wort Gottes"/> Gottes, in <anchor type="note" xml:id="fn-i"/>dem sich diese Beziehung betätigen<note n="i" target="fn-i" type="textcritical" xml:id="ni"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «dem diese Beziehung sich betätigen». Korrektur in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar.</note> müsste, kein menschliches,
            kein zufälliges, kein <pb ed="pga" xml:id="p466"/> hinfälliges, sondern eben Gottes ewiges und absolutes Wort ist. Kennte er es anders, kennte er dieses unerhörte Thema der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> als ein Relativum, als ein Ding<term type="begriffe" key="Ding, unter Dingen"/> unter Dingen, als eine geschichtlich-psychologische Größe neben andern, als ein Quantum, das ab- oder zunehmen kann, als eine Gegebenheit<term type="begriffe" key="Gegebenheit"/>, bei der Menschen oder andere geschaffene Wesen etwas davon- oder dazutun können, dann würde auch er mit den vielen darüber klagen, «dass Gottes Wort<term type="begriffe" key="Wort, Gottes"/> hinfällig geworden», und darüber nachdenken, wie ihm etwa geholfen werden könnte. Er würde dann die menschliche Entartung<term type="begriffe" key="Entartung"/> verantwortlich machen für die nicht zu verkennenden Anzeichen der offenbar chronischen Erkrankung der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, chronisch erkrankt"/> und würde zu ihrer Behebung die gut scheinenden mehr oder weniger entschiedenen menschlichen Schritte tun. Aber das ist ihm nun eben verboten durch die unauflösliche Paradoxie<term type="begriffe" key="Paradoxie, der Wahrheit"/> der Wahrheit. Das Thema der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Wort Gottes als Thema"/> ist eben wirklich das Wort<term type="begriffe" key="Wort, Gottes"/> Gottes, das Wort des Endes und des Anfangs<term type="begriffe" key="Anfang, und Ende"/>, des Schöpfers<term type="begriffe" key="Gott, Schöpfer und Erlöser"/> und Erlösers, des Gerichts und der Gerechtigkeit<term type="begriffe" key="Gericht, und Gerechtigkeit"/> – aber das Wort<term type="begriffe" key="Wort, Gottes"/> <hi rend="italic">Gottes</hi> gehört von <hi rend="italic">Menschen</hi>ohren und ausgesprochen von <hi rend="italic">Menschen</hi>lippen; denn die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, als Gemeinschaft der Gottes Wort Kommunizierenden"/> ist die immer wieder entstehende Gemeinschaft<term type="begriffe" key="Gemeinschaft"/> der <hi rend="italic">Gottes</hi> Wort hörenden und aussprechenden <hi rend="italic">Menschen.</hi> Und eben das aus dieser Lage sich Ergebende: dass Menschenohren und Menschenlippen notwendig und immer wieder und zwar unendlich <hi rend="italic">versagen</hi> müssen gegenüber dem <hi rend="italic">nicht-versagenden</hi> Gotteswort, dass der Mensch immer wieder hören und aussprechen muss, was <hi rend="italic">wahr</hi> ist bei <hi rend="italic">Gott</hi><term type="begriffe" key="Gott, und Mensch"/>, und dass es alsbald <hi rend="italic">nicht mehr wahr</hi> ist, indem <hi rend="italic">er</hi> es hört und ausspricht, dass also das <hi rend="italic">Thema</hi> der Kirche <hi rend="italic">so</hi> wahr ist, dass es als Thema der <pb ed="A" n="326"/> <hi rend="italic">Kirche</hi><term type="begriffe" key="Kirche, Wort Gottes als Thema"/> <hi rend="italic">nie</hi> wahr sein kann – es geschehe denn das Wunder<term type="begriffe" key="Wunder"/>! –, das ist ihre eigentliche Not<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/>. Sie ist gerichtet durch das, was sie aufrichtet. Sie zerbricht an dem, worauf sie gegründet ist. Sie stirbt an dem, wovon sie lebt. Denn das ist das selige und schreckliche Thema der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Wort Gottes als Thema"/>, das ist das Wort<term type="begriffe" key="Wort, Gottes"/> Gottes, in welchem die Beziehung<term type="begriffe" key="Beziehung, von Gott und Mensch"/> von Gott und Mensch sich betätigt: dass Gott<term type="begriffe" key="Gott, Wahrheit"/> wahr ist, jeder Mensch aber ein Lügner<term type="begriffe" key="Lügner"/> (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.4">3,4</ref>). Und an diesem Thema spaltet sich die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> immer wieder in die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Esaus"/> <hi rend="italic"><persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName></hi>, in der das Wunder<term type="begriffe" key="Wunder"/> nicht geschieht und in der darum alles Hören und Reden von Gott nur offenbaren kann, dass jeder Mensch ein Lügner<term type="begriffe" key="Lügner"/> ist, und in die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> <hi rend="italic"><persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName></hi>, in der das Wunder geschieht, dass über der Lüge des Menschen die Wahrheit<term type="begriffe" key="Gott, Wahrheit"/> Gottes sichtbar wird. Selbstverständlich stehen sich diese zwei Kir<pb ed="pga" xml:id="p467" break="no"/>chen nie und nirgends als zwei gegenüber. Es ist die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Esaus"/> <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName> grundsätzlich die allein mögliche, anschauliche und bekannte Kirche, Jerusalem<term type="begriffe" key="Jerusalem"/>,
            Rom<term type="begriffe" key="Rom"/>, Wittenberg<term type="begriffe" key="Wittenberg"/>, Genf<term type="begriffe" key="Genf"/> und alle andern vergangenen und künftigen heiligen Orte restlos umfassend, und in ihr können Fehler<term type="begriffe" key="Kirche, Fehler"/> und Entartungen<term type="begriffe" key="Entartung"/> Platz greifen, Reformationen<term type="begriffe" key="Reformation"/> und Separationen stattfinden. Und es ist die Kirche <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName><term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> ebenso grundsätzlich die unmögliche, unanschauliche, unbekannte<note n="j" type="textcritical" xml:id="nj">Druckmanuskript: «die unanschauliche, die unbekannte».</note> Kirche, die Kirche ohne Ausdehnung noch Beschränkung, ohne Ort noch Namen, ohne Geschichte, ohne Mitgliedschaft noch Ausschluss dieser oder jener, 
            und in ihr ist Gottes freie Gnade<term type="begriffe" key="Gnade"/>, Berufung<term type="begriffe" key="Berufung"/> und Wahl Eins und Alles, Anfang<term type="begriffe" key="Anfang, und Ende"/> und Ende zugleich. Wir reden von der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Esaus"/> <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName>, weil wir von ihr allein reden können. Aber wir können nicht von ihr reden, ohne sogleich die Tatsache zu bedenken, dass ihr Thema die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> ist. <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> lebt in seiner ganzen Fragwürdigkeit<term type="begriffe" key="Fragwürdigkeit"/> von <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName>; er ist nur darum und insofern <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName>, als er – nicht <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> ist. 
            Und weil wir um diese Tatsache nicht herumkommen, wird uns die Frage der allfälligen Entartung<term type="begriffe" key="Entartung"/> der Esaukirche<term type="begriffe" key="Kirche, Esaus"/> und ihrer möglichen Behebung grundsätzlich sekundär, können wir uns nicht entschließen, darüber außer im Zusammenhang mit ihrer eigentlichen Not<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/> (der Not ihrer Art, nicht ihrer Unart) auch nur ein Wort zu verlieren. Dass Gott <hi rend="italic">Gott</hi><term type="begriffe" key="Gott, ist Gott"/> ist, der Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/>, daran krankt die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/>. «<hi rend="italic">Großen</hi> Schmerz und <hi rend="italic">unablässiges</hi> Weh» (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.2">9,2</ref>) kann uns nichts Anderes bereiten als die bergeschwere Frage, ob das Thema der Kirche für uns wirklich bloß die Aufdeckung der menschlichen Lüge oder vielleicht auch für uns die Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, der Wahrheit"/> der Wahrheit<term type="begriffe" key="Gott, Wahrheit"/> Gottes bedeute, ob uns die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> verloren sei oder ob auch wir in dieser unmöglichen, unanschaulichen, unbekannten Kirche irgendwie seien. Was bleibt uns übrig, als diese Frage<term type="begriffe" key="Frage"/> ihr Werk an uns tun zu lassen und «auf das Wunder<term type="begriffe" key="Wunder"/> zu warten», wie die sagen, die keine Hoffnung<term type="begriffe" key="Hoffnung, hoffnungslos"/> haben, zu lauschen auf das Evangelium<term type="begriffe" key="Evangelium"/> und zu stammeln von ihm, das die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> <pb ed="A" n="327"/> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> ewig begründet? Was bleibt uns übrig, als die Not der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/>, der Esaukirche<term type="begriffe" key="Kirche, Esaus"/>, die wir allein kennen, ganz ernst zu nehmen und darum mit <hi rend="italic">Gott</hi>, dem Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/> zu ringen: Ich lasse dich nicht, du segnest mich denn! [<ref type="can" subtype="bible" target="Gen.32.27">Gen. 32,27</ref>].</p>
            <p><hi rend="bold"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.6 Röm.9.9">V. 6b‒9</ref> Denn nicht weil sie alle aus Israel stammen, sind sie Israel; und nicht weil sie <persName ref="kbga-actors-444">Abrahams</persName></hi> <hi rend="bold">Stamm sind, sind sie alle Kinder <pb ed="pga" xml:id="p468"/> Gottes<note n="k" type="textcritical" xml:id="nk"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>) und <ref corresp="A">2. Abdruck</ref> (1923<hi rend="sup">3</hi>): «<hi rend="bold">Gottes</hi>». Korrektur nach<ref corresp="C">Druckmanuskript</ref>.</note> Sondern: «Es soll in <persName ref="kbga-actors-2198">Isaak</persName></hi> <hi rend="bold">dein Stamm seinen Namen tragen!», das heißt: nicht die Kinder des Fleisches als solche sind Kinder Gottes, sondern die Kinder der Verheißung werden als Stamm</hi>
            <persName ref="kbga-actors-444">Abrahams</persName>
            und Gottes <hi rend="bold">gerechnet. Denn ein Verheißungswort ist das Wort: «Zu der Zeit werde ich kommen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Thess.4.13">1.Thess. 4,13</ref>], und <persName ref="kbga-actors-3720">Sara</persName></hi> <hi rend="bold">wird einen Sohn haben.»</hi></p>
            <p><hi rend="italic">«Nicht weil sie alle aus Israel stammen, sind sie Israel; und nicht weil sie <persName ref="kbga-actors-444">Abrahams</persName></hi> <hi rend="italic">Stamm sind, sind sie alle Kinder.»</hi> Sagen wir «Kirche»<term type="begriffe" key="Kirche, Ort der Offenbarung"/>, so meinen wir damit die mannigfach gegliederte und abgestufte Gesamtheit derer, die, vom Hauch der Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung"/> berührt, Gott im Ernst<term type="begriffe" key="Ernst"/> anrufen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.145.18">Ps. 145,18</ref>], auf ihn harren [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.25.3">Ps. 25,3</ref>.<ref type="can" subtype="bible" target="Ps.25.5">5</ref>.<ref type="can" subtype="bible" target="Ps.25.21">21</ref>], seine Gebote<term type="begriffe" key="Gebot"/> halten [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.78.7">Ps. 78,7</ref>]. «Aus Israel<term type="begriffe" key="Israel"/> stammen» offenbar sie alle. Hören und reden sie etwa das Wort<term type="begriffe" key="Wort, Gottes"/> Gottes so, dass es wirklich – das Wunder<term type="begriffe" key="Wunder"/> geschieht – das Wort Gottes ist, das da gehört und geredet wird, ist in ihrem geschichtlichen Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick, ewiger"/> verborgen der ewige Augenblick der Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, ewiger Augenblick"/>, sind sie also existentiell<term type="begriffe" key="existentiell"/>, was sie heißen, dann sind sie – noch einmal: das Wunder<term type="begriffe" key="Wunder"/> geschieht – unanschaulich die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName>, haben die Verheißung<term type="begriffe" key="Verheißung, Abraham"/> <persName ref="kbga-actors-444">Abrahams</persName> (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.4.16">4,16</ref>), sind Gottes<term type="begriffe" key="Gotteskinder"/> Kinder (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.8.16">8,16</ref>). Sind sie es? Sind sie also, was sie heißen? Warum sollten sie es nicht sein? Warum nicht sie alle von den höchsten bis auf die tiefsten Stufen<term type="begriffe" key="Stufe"/>? Welchen von allen sollten das Gesetz<term type="begriffe" key="Gesetz, und Propheten"/> und die Propheten <hi rend="italic">nicht</hi> Zeugnis<term type="begriffe" key="Zeugnis"/> und Zeichen<term type="begriffe" key="Zeichen"/> sein (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.21">3,21</ref>)? In Christus sind sie alle, ohne Ausnahme, Gottes<term type="begriffe" key="Gotteskinder"/> Kinder. Aber «in Christus» heißt: sofern das Wunder<term type="begriffe" key="Wunder"/> geschieht, sofern Gottes freie Gnade<term type="begriffe" key="Gnade"/>, Berufung<term type="begriffe" key="Berufung"/> und Wahl es so will, sofern Erkenntnis<term type="begriffe" key="Erkenntnis, Gottes"/> Gottes stattfindet. Sonst nicht! Also nie und nimmer, sofern sie «aus Israel stammen», «<persName ref="kbga-actors-444">Abrahams</persName> Stamm sind», nie und nimmer kraft noch so großer allfälliger Vollkommenheit der Esaukirche<term type="begriffe" key="Kirche, Esaus"/>, nie und nimmer, sofern sie etwa auf der höchsten Spitze<term type="begriffe" key="höchste Sitze"/> der religiösen<term type="begriffe" key="religiös"/> Entwicklung der Menschheit<term type="begriffe" key="Menschheit"/> stehen sollten. Von Gott aus und nur von Gott aus besteht die Möglichkeit, dass jenes sein nicht-versagendes, nie hinfälliges Wort<term type="begriffe" key="Wort, Gottes"/>, das sie sich zu hören und auszusprechen getrauen, ein seliges Wort ist. Ist das nicht Not<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/>, wenn <hi rend="italic">das</hi> das Verhältnis der Kirche zu ihrem eigenen Thema ist? Es ist aber <hi rend="italic">diese</hi> Not, die allen, auch den äußerlichen Nöten der Kirche irgendwie zugrunde liegt, und dass <hi rend="italic">sie</hi> nicht erkannt wird, <hi rend="italic">das</hi> ist’s, was <pb ed="A" n="328"/> das <pb ed="pga" xml:id="p469"/>  Beharren beim Stand der Dinge und das Reformieren<term type="begriffe" key="Reformation"/> oder Neuanfangen immer wieder gleich aussichtslos macht.</p>
            <p><hi rend="italic">«Es soll in <persName ref="kbga-actors-2198">Isaak</persName></hi> <hi rend="italic">dein Stamm seinen Namen tragen!</hi> (<ref type="can" subtype="bible" target="Gen.21.12">Gen. 21,12</ref>), <hi rend="italic">d. h. nicht die Kinder des Fleisches als solche sind Kinder Gottes, sondern die Kinder der Verheißung werden als Stamm gerechnet.»</hi> Die Gesamtheit derer, die «aus Israel<term type="begriffe" key="Israel"/> stammen», die wiederum nur die Repräsentanten aller derer sind, die betende Hände zu Gott erheben, sie stehen also unter der Krisis<term type="begriffe" key="Krisis"/> jener Doppelheit der Kirche, anders ausgedrückt: jener Doppelheit der Prädestination<term type="begriffe" key="Prädestination, doppelte"/>. Es besteht für sie die ewige, in Gott allein beruhende und bewegliche doppelte Möglichkeit, dass sie als «aus Israel<term type="begriffe" key="Israel"/> Stammende» erwählt<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/> <hi rend="italic">oder</hi> verworfen, als Kinder des Fleisches Hausgenossen <hi rend="italic">oder</hi> Fremde [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Eph.2.19">Eph. 2,19</ref>], mit dem Wort Gottes in den Ohren und auf den Lippen Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> <hi rend="italic">oder</hi> Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Esaus"/> <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName> sein können. In Christus wird es offenbar, dass diese Möglichkeit in Gott sich <hi rend="italic">wendet:</hi> Zur Erwählung<term type="begriffe" key="Erwählung"/> und Hausgenossenschaft des Menschen, zur Aufrichtung der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName>. In Christus kommt also die Krisis<term type="begriffe" key="Krisis, Christus Auslöser der K."/> zum Ausbruch. Tiefste Begründung<term type="begriffe" key="Begründung"/> widerfährt hier dem Menschen, sofern ihm der ewige Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick, ewiger"/> der Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, Klarheit"/> Blitzesklarheit<term type="begriffe" key="Blitz"/> bringt über seine wesenhafte Verwurzelung in dem, der er nicht ist<term type="begriffe" key="«der ich nicht bin»"/>, in Gott – aber auch tiefste Erschütterung, sofern in demselben ewigen Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick, ewiger"/> die Einsicht ihn überfällt, dass in Gott allein, allein in dem, der <hi rend="italic">er nicht</hi> ist<term type="begriffe" key="«der ich nicht bin»"/>, sein Grund war, ist und sein wird. Besonderen, nicht begreiflichen, geschichtlich und psychologisch nicht bedingten und nicht zu erklärenden Standes sind ja die, die den Namen des Abrahamsstammes nicht nur tragen, sondern sind, was der Name bezeichnet. Unbedingt, weil nur durch Gott bedingt, als <persName ref="kbga-actors-2198">Isaak</persName>, als «Kinder der Verheißung<term type="begriffe" key="Verheißung, Kinder der"/>», im Licht des Futurum<term type="begriffe" key="Futurum, aeternum"/> aeternum, in der Kraft der neuen <hi rend="italic">Rechnung</hi><term type="begriffe" key="Gott, Rechnung"/> Gottes mit den Menschen (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.28">3,28</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.4.3">4,3</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.6.11">6,11</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.8.18">8,18</ref>) sind sie, was sie sind, also nicht sonst, nicht etwa kraft ihrer noch so trefflichen Eigenschaften und Leistungen als «Kinder des Fleisches», nicht kraft irgend eines Dinges<term type="begriffe" key="Ding"/>, und wenn es das feinste und geistigste wäre, das in dieser Welt war, ist oder sein wird, sondern vielmehr gerade in <hi rend="italic">allen</hi> ihren <hi rend="italic">Eigen</hi>schaften aufgehoben<term type="begriffe" key="Aufhebung"/> und in Frage gestellt<term type="begriffe" key="Infragestellung"/>. Ist das nicht Not<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/>, wenn die Kirche, durch ihr eigenes Thema immer wieder auf ihr Nicht-Sein<term type="begriffe" key="Nicht-Sein, Sein/Nicht-Sein"/> verwiesen, sich selbst in ihrem Sein immer wieder <hi rend="italic">nur</hi> angreifen, <hi rend="italic">nur</hi> preisgeben, <hi rend="italic">nur</hi> opfern kann? <hi rend="italic">Diese</hi> Not, wer trägt sie, wer bewegt sie, wer ist ihr gewachsen? <pb ed="pga" xml:id="p470"/> Dass sie der Erkenntnis<term type="begriffe" key="Erkenntnis, der Not"/> dieser ihrer eigentlichen Not bald im zähen Verteidigen alter ehrwürdiger Vätersitte und Tradition<term type="begriffe" key="Tradition"/>, bald im Eifer ihrer Galvanisierungsversuche und Neugründungen <hi rend="italic">ausweicht</hi>, davon <hi rend="italic">lebt</hi> <pb ed="A" n="329"/> die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/>. Und dieses ihr Nicht-Sterben-Wollen ist ihre wahre Tragik.</p>
            <p><hi rend="italic">«Denn ein Verheißungswort ist das Wort: Zu der Zeit werde ich kommen und <persName ref="kbga-actors-3720">Sara</persName></hi> <hi rend="italic">wird einen Sohn haben!»</hi> (<ref type="can" subtype="bible" target="Gen.18.10">Gen. 18,10</ref>). Erfüllung dessen, was dem Menschen verheißen<term type="begriffe" key="Verheißung"/> ist, ist die in der Wirklichkeit dieser Welt aufbrechende und triumphierende Wahrheit<term type="begriffe" key="Gott, Wahrheit"/> Gottes selbst<term type="begriffe" key="«Gott selbst»"/>, Gottes allein<term type="begriffe" key="«Gott allein»"/>. Verheißung ist der <hi rend="italic">Verweis</hi> darauf, d. h. aber auf das Wunder<term type="begriffe" key="Wunder"/>, auf den Geist<term type="begriffe" key="Geist"/>, auf das Unmögliche<term type="begriffe" key="Unmögliche"/>, auf die Erlösung<term type="begriffe" key="Erlösung"/>. In der Form dieses Verweises tritt die Möglichkeit seiner Erwählung<term type="begriffe" key="Erwählung"/> an den Menschen heran, ausschließlich in dieser und nie in einer anderen Form. Er muss glauben, er muss wagen und kein Pfand wird ihm geliehen<note xml:id="n26"> Vgl. aus der letzten Strophe von <bibl corresp="kbga-bibls-3671"><persName ref="kbga-actors-764">Fr. Schillers</persName> Gedicht «Sehnsucht»</bibl>: 
                <q rend="block">
                <lg>
                <l>Du mußt glauben, du mußt wagen,</l> 
                <l>denn die Götter leihn kein Pfand;</l> 
                <l>nur ein Wunder kann dich tragen</l> 
                <l>in das schöne Wunderland.</l></lg></q></note>, es wäre denn der Geist<term type="begriffe" key="Geist"/>, der Glaube<term type="begriffe" key="Glaube"/>, das Wagnis<term type="begriffe" key="Wagnis"/> selber. «<persName ref="kbga-actors-2198">Isaak</persName>» heißt «Man lacht». 
            Worüber? Und wie? Skeptisch über die <hi rend="italic">unmögliche</hi> Möglichkeit<term type="begriffe" key="Möglichkeit, unmögliche"/> oder enthusiastisch<term type="begriffe" key="Enthusiasmus"/> über die <hi rend="italic">mögliche</hi> Unmöglichkeit<term type="begriffe" key="Unmöglichkeit"/>? Der Schritt vom einen zum andern ist nicht so groß, wie die meinen, die die wirkliche Skepsis<term type="begriffe" key="Skepsis"/> und den wirklichen Enthusiasmus nicht kennen. Die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> darf sich nicht verbergen, dass ihr Thema sie hinausdrängt auf diese schmalste Felsenkante. Sie darf es nicht einmal anders wollen, als dass das geschieht. Denn irgendwie <hi rend="italic">erfüllte</hi> Verheißung<term type="begriffe" key="Verheißung"/> wäre <hi rend="italic">Verlust</hi> der Erfüllung<term type="begriffe" key="Erfüllung"/> dessen, was dem Menschen sicherlich<note n="l" type="textcritical" xml:id="nl">Druckmanuskript: «wirklich».</note> verheißen ist. Sichtbare Hoffnung wäre nicht Hoffnung<term type="begriffe" key="Hoffnung"/> (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.8.24">8,24</ref>). Direkte <hi rend="italic">Gegenwart</hi> der Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit"/> wäre nicht Gegenwart<term type="begriffe" key="Gegenwart"/> der <hi rend="italic">Wahrheit</hi>. Die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Gottes Wort kommunizierend"/>, die es wagt, Gottes Wort<term type="begriffe" key="Wort, Gottes"/> mit Menschenohren zu hören, mit Menschenlippen auszusprechen, lebt von der Verheißung<term type="begriffe" key="Verheißung"/>. 
        Aber an der Verheißung muss ja der Mensch und alles Menschliche sterben, um Gott zu leben. Die Kirche darf sich diesem Sterben<term type="begriffe" key="Sterben"/> nicht entziehen, gerade sie nicht. Gerade die sterbende Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, lebt von der Verheißung"/> <hi rend="italic">lebt</hi> <pb ed="pga" xml:id="p471"/> wirklich von der Verheißung, im Schein der jenseits von Leben und Tod ewig kommenden Erfüllung<term type="begriffe" key="Erfüllung"/>. Jede irgendwie triumphierende, «lebendige» Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, lebendige"/> aber ist als solche die Kirche, die den Namen hat, dass sie lebe, und siehe, sie ist tot [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Apk.3.1">Apk. 3,1</ref>]. Aber dass das so ist, dass die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, lebt von der Verheißung"/>, die wie alles Menschliche nach diesseitiger Erfüllung drängt, die durchaus triumphieren und leben möchte, <hi rend="italic">nur</hi> von der Verheißung lebt und also immer nur <hi rend="italic">abnehmen</hi> kann, damit <hi rend="italic">Er</hi> wachse [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.3.30">Joh. 3,30</ref>], das ist, wir sagen es nochmals: Not<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/>, die nicht ernst genug genommen werden kann. Denn die Quelle dieser Not ist auch die Quelle der Hoffnung<term type="begriffe" key="Hoffnung, notvolle"/>, nur sie. Weil die Kirche <hi rend="italic">diese</hi> ihre <hi rend="italic">wirkliche</hi> Not nicht
        sieht, darum hat sie auch keine wirkliche Hoffnung. Sie will nicht glauben, ohne zu sehen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.20.29">Joh. 20,29</ref>]; darum sieht sie auch nur, was man sehen kann, ohne zu glauben.</p>
        <p><hi rend="bold"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.10 Röm.9.13">V. 10‒13</ref> Aber nicht</hi> nur hier war es so, <hi rend="bold">sondern auch als</hi> <pb ed="A" n="330"/> <hi rend="bold"><persName ref="kbga-actors-3715">Rebekka</persName></hi><hi rend="bold">, von</hi> <hi rend="bold">einem</hi> <hi rend="bold">Manne, unserm Vater <persName ref="kbga-actors-2198">Isaak</persName></hi><hi rend="bold">, schwanger war: denn als sie</hi>
        (die Zwillinge) <hi rend="bold">noch nicht geboren waren und</hi>
        also <hi rend="bold">auch noch nichts Gutes oder Schlechtes getan hatten, wurde ihr (damit die auf Erwählung beruhende Bestimmung durch Gott in Geltung bleibe,</hi>
            bei der <hi rend="bold">nicht die Werke, sondern der Berufende</hi>
            den Ausschlag gibt!<hi rend="bold">)</hi> <hi rend="bold">gesagt: «Der Größere wird dem Kleineren dienen!» Wie denn</hi>
            über dieses Ausschlaggebende <hi rend="bold">geschrieben steht: «Den <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName></hi> <hi rend="bold">liebte ich, den <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName></hi> <hi rend="bold">aber hasste ich!»</hi></p>
        <p>Innerhalb des Abrahamsstammes die ungeborenen Zwillingssöhne <hi rend="italic">eines</hi> Mannes und <hi rend="italic">einer</hi> Frau! Wenn es auch von ihnen, schon von ihnen heißt: <hi rend="italic">«Der Größere wird dem Kleineren dienen!»</hi> (<ref type="can" subtype="bible" target="Gen.25.23">Gen. 25,23</ref>), so wird darin offenbar noch deutlicher, wie die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> sich spaltet an ihrem eigenen Thema, und was das für ein Thema ist. Wer oder was außer Gott selbst<term type="begriffe" key="«Gott selbst»"/>, Gott allein<term type="begriffe" key="«Gott allein»"/> kann hier, wo aller menschliche Unterschied verhüllt<term type="begriffe" key="Verhüllung"/> ist von der an die grundsätzliche Unanschaulichkeit<term type="begriffe" key="Gott, Unanschaulichkeit"/> Gottes erinnernden Verborgenheit<term type="begriffe" key="Verborgenheit"/> des Mutterleibes, für den einen oder gegen den andern sprechen? Warum <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> und nicht <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName>? Keiner hatte vor dem andern etwas voraus in der Berufenheit, rechtmäßige Söhne <persName ref="kbga-actors-2198">Isaaks</persName> und Enkel <persName ref="kbga-actors-444">Abrahams</persName> waren sie beide, und beide hatten <hi rend="italic">«nichts Gutes oder Schlechtes getan»</hi>. Und doch läuft die unerbittliche, die kritische Linie<term type="begriffe" key="Linie(, kritische)"/> quer hindurch durch den gemeinsam gezeugten und empfangenen, durch den noch ungetrennten Stamm, Erwählung<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/> hier und Verwerfung dort, Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Gottes"/> Gottes hier und Men<pb ed="pga" xml:id="p472" break="no"/>schenkirche<term type="begriffe" key="Kirche, Menschen-"/> dort, Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit, als Gericht"/> als Gericht hier und Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit, als Gerechtigkeit"/> als Gerechtigkeit dort bedeutend. Warum, warum? möchten wir immer wieder fragen.</p>
            <p>Antwort: <hi rend="italic">«Damit die auf Erwählung beruhende Bestimmung durch Gott in Geltung bleibe, bei der nicht die Werke, sondern der Berufende den Ausschlag gibt.»</hi> Also darum, weil <persName ref="kbga-actors-444">Abrahams</persName> Stamm sich nun einmal mit Gott eingelassen hat, weil Gott Gott<term type="begriffe" key="Gott, ist Gott"/> ist und weil Gott sich darin immer wieder als Gott erweist, dass er, er selbst, er allein, wählt<term type="begriffe" key="Gott, erwählt und verwirft"/> <hi rend="italic">und</hi> verwirft, aufrichtet <hi rend="italic">und</hi> stürzt, lebendig macht <hi rend="italic">und</hi> tötet<term type="begriffe" key="Gott, tötet und macht lebendig"/> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Sam.2.6">1.Sam. 2,6</ref>]. Wie anders sollte er sich denn <hi rend="italic">diesem</hi> Menschen in <hi rend="italic">dieser</hi> Welt<term type="begriffe" key="Mensch, «dieser Mensch in dieser Welt»"/> mit seinem immer wieder in die Gegebenheit<term type="begriffe" key="Gegebenheit"/> versinkenden Sinn als Gott, als der Herr <hi rend="italic">über</hi> Leben <hi rend="italic">und</hi> Tod<term type="begriffe" key="Gott, Herr über Leben und Tod"/> erweisen? Wie anders denn in dieser seiner königlichen, an kein Eigenes, Selbständiges, Relatives des Menschen gebundenen, durch keinerlei Gegenüberstehendes, Anderes, Zweites bedingten Freiheit<term type="begriffe" key="Gott, Freiheit"/> sollte uns denn der Gott, der eben in seiner Unanschaulichkeit<term type="begriffe" key="Gott, Unanschaulichkeit"/>, eben als der Unbekannte<term type="begriffe" key="Gott, unbekannter"/> für uns Gott ist, anschaulich und bekannt werden? Wie anders könnte denn das Thema der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> durchgeführt werden als <pb ed="A" n="331"/> dadurch, dass es der Kirche selbst, der Kirche zuerst immer aufs neue zur Krisis<term type="begriffe" key="Kirche, Krisis"/> wird? <persName ref="kbga-actors-444">Abrahams</persName> Stamm selbst, der von Gott bedrängte, kann nichts anderes wünschen noch wollen, als dass «die auf Erwählung<term type="begriffe" key="Erwählung"/> beruhende Bestimmung<term type="begriffe" key="Bestimmung, des Menschen durch Gott"/> durch <hi rend="italic">Gott</hi> in Geltung bleibe», dass <hi rend="italic">Gott</hi> recht bekomme und recht behalte in seiner schrankenlosen Freiheit<term type="begriffe" key="Gott, Freiheit"/>. Ihn lobpreist mit dem Jubel der Erwählten auch das Zähneknirschen der Verworfenen. Denn «nicht eine quantitative Begrenzung, sondern eine qualitative Beschreibung des göttlichen Tuns<term type="begriffe" key="göttliches Tun"/> ist gemeint» (<persName ref="kbga-actors-651">Kühl</persName>)<note xml:id="n27"><bibl corresp="kbga-bibls-3468"><persName ref="kbga-actors-651">Kühl</persName>, S. 322.</bibl></note> mit der unumgänglichen Lehre von der ewigen doppelten Prädestination<term type="begriffe" key="Prädestination, doppelte"/>. Kein menschliches Sein, Haben und Tun<term type="begriffe" key="Sein(, Haben und Tun), des Menschen"/>, kein «Werk»<term type="begriffe" key="Werk"/> ist ja als solches bevorzugt oder zurückgesetzt, niemand <hi rend="italic">darf</hi> sich in der Zeit ewiger Erwähltheit getrösten, und niemand <hi rend="italic">muss</hi> sich in der Zeit ewiger Verworfenheit<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/> bewusst sein, sondern wie der zeitliche Mensch ewig begründet ist<term type="begriffe" key="Zeit, und Ewigkeit"/>, wie in dieser Begründung «der Berufende den Ausschlag gibt», wie sein Gott wirklich <hi rend="italic">Gott</hi> ist<term type="begriffe" key="Gott, ist Gott"/>, das bezeichnet diese Lehre:<note n="m" type="textcritical" xml:id="nm">Der den Sinn eher störende Doppelpunkt ist, wie das<ref corresp="C">Druckmanuskript</ref> zeigt, vermutlich vom Lektor hinzugefügt worden.</note> paradox<term type="begriffe" key="paradox"/>, missverständlich zum Zweck des <pb ed="pga" xml:id="p473"/> Verständnisses, mit dem Kontrast<term type="begriffe" key="Kontrast"/> des Wählens <hi rend="italic">und</hi> Verwerfens<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/>. Das sucht ja <persName ref="kbga-actors-444">Abrahams</persName> Stamm. Das meint ja auch die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/>. «Gott hilft dir nicht um deinetwillen, sondern um seiner selbst willen» (<persName ref="kbga-actors-359">Schlatter</persName>).<note xml:id="n28"><bibl corresp="kbga-bibls-3601"><persName ref="kbga-actors-359">Schlatter</persName>, S. 203</bibl>: «Gott hilft dir nicht um deinetwillen, noch um der Väterwillen, sondern um seiner selbst willen».</note> Hilft er dir anders, so hilft er dir gar nicht, so ist es gar nicht Gott, der dir hilft. <hi rend="italic">Seine</hi> Sache führt Gott in der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Gott führt seine Sache in der K."/>, und weil sie <hi rend="italic">seine</hi> Sache ist, kann sie nicht untergehen<term type="begriffe" key="Kirche,             kann nicht untergehen"/>.<note xml:id="n29"> Vgl. den Anfang des Chorals von <bibl type="song" corresp="kbga-songs-138"><persName ref="kbga-actors-736">S. Preiswerk</persName>, GERS (1891) 170; RG (1998) 801</bibl>: <l>Die Sach’ ist dein, Herr Jesu Christ,</l> <l>Die Sach’, an der wir stehn;</l> <l>Und weil es deine Sache ist,</l> <l>Kann sie nicht untergehn.</l></note> Aber eben darum sollte von der «Sach’, an der <hi rend="italic">wir</hi> stehn», nur mit größter Vorsicht gesungen werden; denn indem Gott <hi rend="italic">seine</hi> Sache führt, schlägt er uns <hi rend="italic">unsere</hi> Sache (als <hi rend="italic">unsere!</hi>) auf alle Fälle aus den Händen, lässt das <hi rend="italic">Wunder</hi><term type="begriffe" key="Wunder"/> geschehen oder nicht geschehen, bestätigt <hi rend="italic">sein</hi> Israel<term type="begriffe" key="Israel"/> (als das <hi rend="italic">seine!</hi>) und lehnt ab, was nur diesen Namen trägt, führt zum Licht<term type="begriffe" key="Licht, und Finsternis"/> ein Volk, das <hi rend="italic">ihm</hi> dient, und hüllt in Finsternis ein anderes, das <hi rend="italic">ihm</hi> nur zu dienen <hi rend="italic">meint</hi>, gibt das Erbe<term type="begriffe" key="Erbe"/> <hi rend="italic">seinen</hi> Kindern und nimmt es den <hi rend="italic">ihm</hi> Fremden, segnet die von <hi rend="italic">ihm</hi> Berufenen mit seiner Gegenwart<term type="begriffe" key="Gott, Gegenwart"/> und straft die von <hi rend="italic">ihm</hi> Unberufenen durch seine Abwesenheit, macht menschlich Erste zu <hi rend="italic">seinen</hi> Letzten und menschlich Letzte zu <hi rend="italic">seinen</hi> Ersten [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.19.30">Mt. 19,30</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.20.16">20,16</ref> par.] – und immer so, dass <hi rend="italic">Er Gott</hi> ist, der Unbekannte<term type="begriffe" key="Gott, unbekannter"/>, und sein das Reich, die Kraft und die Herrlichkeit [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.6.13">Mt. 6,13</ref>].</p>
            <p><hi rend="italic">«Den <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName></hi> <hi rend="italic">liebte ich, den <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName></hi> <hi rend="italic">aber hasste ich.»</hi> Wir wiederholen, dass dies (<ref type="can" subtype="bible" target="Mal.1.2 Mal.1.3">Mal. 1,2–3</ref>) eine Beschreibung des Verhaltens <hi rend="italic">Gottes</hi>, der <hi rend="italic">Qualität</hi><term type="begriffe" key="Qualität"/> des göttlichen Tuns<term type="begriffe" key="göttliches Tun"/> ist: frei, königlich, souverän, unbedingt, grundlos ist Gott<term type="begriffe" key="Gott, ist frei"/> und nur so als Gott zu begreifen und zu verehren. Weil nur durch sein Erwählen <hi rend="italic">und</hi> Verwerfen<term type="begriffe" key="Gott, erwählt und verwirft"/>, Lieben <hi rend="italic">und</hi> Hassen<term type="begriffe" key="Liebe, und Hass"/>, Lebendigmachen <hi rend="italic">und</hi> Töten<term type="begriffe" key="Gott, tötet und macht lebendig"/> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Sam.2.6">1.Sam. 2,6</ref>] Gott diesem Menschen in dieser Welt als Gott<term type="begriffe" key="Gott, als Gott"/> begreiflich und ver<pb ed="A" n="332" break="no"/>ehrungswürdig werden kann – darum die Not der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/>, darum Gottes Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, im Paradox"/> im Paradoxon<term type="begriffe" key="Paradox"/>, dass Ewigkeit Zeit<term type="begriffe" key="Zeit, und Ewigkeit"/> und doch nicht Zeit wird, im Rätselbild und Gleichnis<term type="begriffe" key="Gleichnis"/> des geliebten <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> und des gehassten <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName>, im Geheimnis<term type="begriffe" key="Geheimnis"/> der ewigen doppelten Prädestination<term type="begriffe" key="Prädestination, doppelte"/>. Eben darum ist sie <pb ed="pga" xml:id="p474"/> aber das Geheimnis <hi rend="italic">des</hi> Menschen, <hi rend="italic">nicht dieses und jenes</hi> Menschen. Sie scheidet nicht zwischen diesen und jenen Menschen, sondern sie ist ihre tiefste Gemeinschaft<term type="begriffe" key="Gemeinschaft"/>. Ihr gegenüber stehen sie alle in einer Linie<term type="begriffe" key="Linie"/>. Ihr gegenüber ist <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> in jedem Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick, zeitlicher"/> der Zeit auch <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName>, ist <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> im ewigen Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick, ewiger"/> der Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, Esau und Jakob"/> auch Jakob. <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> ist der unanschauliche <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName>, <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> der anschauliche Jakob. Mythologisierend<term type="begriffe" key="Mythologie"/> ist also die reformatorische<term type="begriffe" key="reformiert/reformatorisch"/> Fassung der Prädestinationslehre<term type="begriffe" key="Prädestination"/> auch in dieser Hinsicht, dass sie die Erwählung und Verwerfung<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/> auf die psychologische<term type="begriffe" key="psychologisch"/> Einheit des Individuums<term type="begriffe" key="Individuum"/>, auf Quantitäten von «Erwählten» und «Verworfenen» bezogen hat. <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> meint es nicht so, kann es nicht so meinen, weil ihm durchweg im Interesse <hi rend="italic">Gottes</hi> am Individuum<term type="begriffe" key="Individuum"/>, nicht im Interesse des <hi rend="italic">Individuums</hi> an Gott gelegen ist. Wie sollte auch das zeitliche, das anschauliche, das psychologische Individuum ewiger Erwähltheit oder Verworfenheit<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/> überhaupt fähig sein? Schauplatz nur ist es – und daran hat es wahrlich genug zu tragen! – der in der unanschaulichen Freiheit<term type="begriffe" key="Freiheit, des Menschen"/> des Menschen, des in <hi rend="italic">Gott</hi> ruhenden und bewegten Individuums sich vollziehenden Erwählung<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/> <hi rend="italic">und</hi> Verwerfung. Wir wissen, was solche Doppelheit in Gott bedeutet: wahrlich nicht Gleichgewicht, sondern ewige Überwindung des Zweiten durch das Erste: des Gerichts durch die Gnade<term type="begriffe" key="Gnade, und Gericht"/>, des Hasses durch die Liebe<term type="begriffe" key="Liebe, und Hass"/>, des Todes durch das Leben<term type="begriffe" key="Leben, und Tod"/>. Aber dieser Sieg<term type="begriffe" key="Sieg"/> ist <hi rend="italic">uns</hi> in jedem Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick, zeitlicher"/> der Zeit verborgen. <hi rend="italic">Wir</hi> können der Doppelheit nicht entgehen. Für <hi rend="italic">uns</hi> heißt der <hi rend="italic">anschauliche</hi> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName>, und nur der <hi rend="italic">unanschauliche</hi> <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> kann für
            <hi rend="italic">uns</hi> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> heißen. In jedem Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick, zeitlicher"/> der Zeit steht also die Kirche ganz und gar nur vor der (in Gott doch ewig überwundenen!) Möglichkeit der Verwerfung<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/>. Ihre Erwählung aber steht <hi rend="italic">allein</hi> im Glauben<term type="begriffe" key="Glaube"/>, die Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit, des Gotteswortes"/> des von ihr vernommenen und verkündigten Gotteswortes <hi rend="italic">allein</hi> im Geiste<term type="begriffe" key="Geist"/>, der Besitz <hi rend="italic">der</hi> Verheißung<term type="begriffe" key="Verheißung"/>, die schon erfüllt ist, <hi rend="italic">allein</hi> in der Hoffnung<term type="begriffe" key="Hoffnung"/> – ihr Glaube, ihr Geist, ihre Hoffnung aber wiederum <hi rend="italic">allein</hi> bei Gott. Dass sie also, sofern sie – <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> sein sollte, in unendlicher Furcht<term type="begriffe" key="Furcht"/> vor <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> und nachdem sie unruhigen Gewissens alles getan, um den feindlichen Bruder zu versöhnen, endlich nur noch mit Gott ringen kann, mit ihm aber ringen muss, «bis zum Anbruch der Morgenröte<term type="begriffe" key="Morgenrot"/>» (<ref type="can" subtype="bible" target="Gen.32.25">Gen. 32,25</ref>) – das ist ihre große, ihre nicht groß genug einzuschätzende Not<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/>, neben der alle ihre andern Nöte Kinderspiel sind. </p> 
        </div> 
            
            <div>
            <pb ed="pga" xml:id="p475"/>
            <head><hi rend="smallCaps">Der Gott Esaus</hi></head>
            <head type="sub"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.14 Röm.9.29">9,14–29</ref></head>
          
            <p> <hi rend="bold"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.14 Röm.9.18">V. 14‒18</ref> Was wollen wir nun</hi>
            dazu <hi rend="bold">sagen? Ist da nicht eine Unbotmäßigkeit auf Seiten Gottes? Unmöglich! Denn dem <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName></hi> <hi rend="bold">sagt er: Ich werde mich dessen erbarmen, dessen ich mich erbarme, und mit dem Mitleid haben, mit dem ich Mitleid habe. Also</hi>
            so steht’s: <hi rend="bold">Nicht auf den wollenden noch laufenden</hi>
            Menschen <hi rend="bold">kommt es an, sondern auf den sich erbarmenden Gott. Denn die Schrift sagt dem Pharao: Dazu habe ich dich aufgestellt, dass ich an dir meine Kraft erweise und dass verkündigt werde mein Name auf der ganzen Erde. Also</hi>
            so steht’s: <hi rend="bold">wessen er will, dessen erbarmt er sich, und wen er will, den verstockt er.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">«Ist da nicht eine Unbotmäßigkeit auf Seiten Gottes?»</hi> «Den <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> liebte ich, den <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> aber hasste ich.» Eine furchtbare Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit, furchtbare"/>, um so furchtbarer, wenn sie uns hier in einer Form entgegentritt, die sich auch von dem letzten Rest psychologistischer Eindeutigkeit frei hält! Wer ist der Gott, der <hi rend="italic">so</hi> redet, in dessen Hände zu fallen <hi rend="italic">so</hi> schrecklich ist [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Hebr.10.31">Hebr. 10,31</ref>], der mit den Seinen <hi rend="italic">so</hi> umgeht, <hi rend="italic">solche</hi> Not ihnen bereitet? Der Gott, der so sehr der Gott ist, der Wunder tut [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.77.15">Ps. 77,15</ref>], dass er anders denn im Wunder<term type="begriffe" key="Wunder, der Offenbarung"/> der Offenbarung, in der Wende von der Verwerfung zur Erwählung<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/> nie und nirgends als Gott erkannt und geglaubt werden kann? Der Gott, der sich immer finden lässt und gerade darum immer gesucht sein will? Der Gott, der in alle Ewigkeit der Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/> ist, und gerade darum zu jeder Zeit der Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/>? Der Gott, der viel zu sehr die Wahrheit<term type="begriffe" key="Gott, Wahrheit"/> selber ist, als dass dieser Mensch in dieser Welt «Gewissheit» von ihm haben könnte? Wer schauderte hier nicht zurück: «<foreign xml:lang="lat">Est enim praedestinatio Dei vere labyrinthus, unde hominis ingenium nullo modo se explicare queat</foreign>» (<persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName>).<note xml:id="n30"><bibl corresp="kbga-bibls-3479"><persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName>, col. 180</bibl>.</note> Ist es nicht offenkundig, dass dieser Gedanke, den keine ihres Namens werte Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> zu denken unterlassen darf, der Angriff<term type="begriffe" key="Angriff, auf die Kirche"/> auf die Grundlage jeder Kirche ist? Dass alle unsre religiös-sittlichen Begrifflichkeiten angesichts der Realität dieses Gottes gegeneinander fallen wie auf die Spitze gestellte Kegel, wie die Häuser und Bäume auf einem futuristischen Bilde? Sind sie nicht allzu begreiflich, alle jene <pb ed="pga" xml:id="p476"/> Einwendungen, die die religiös-kirchliche Eilfertigkeit und Kurzatmigkeit zu allen Zeiten im Namen des höchst bedrohten Menschen gegen die Prädestinationslehre<term type="begriffe" key="Prädestination"/> erhoben hat? Ist es nicht unvermeidlich, dass auch vom höchsten, kühnsten Gipfel<term type="begriffe" key="Gipfel"/> menschlichen Glaubens immer und immer wieder jene tolle Frage (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.5">3,5</ref>) aufsteigt, ob dieser Gott nicht selber «unbotmäßig» sei: ein launischer, tückischer Dämon<term type="begriffe" key="Dämon"/>, der uns zum Narren <pb ed="A" n="334"/> hält, ein Aufrührer gegen die Norm der Gerechtigkeit<term type="begriffe" key="Gerechtigkeit, Norm der"/>, der doch auch <hi rend="italic">er</hi> unterstellt sein müsste? Gibt es etwas Empörenderes für den Menschen als das majestätische Geheimnis dieses Unerforschlichen<term type="begriffe" key="Gott, unerforschlich"/>, Unzugänglichen, Unberührbaren, dieses allein Freien<term type="begriffe" key="Gott, ist frei"/> und selbst Mächtigen? Möchten wir nicht alle unwillkürlich schreien, dass dieser nicht Gott sein <hi rend="italic">kann</hi>, nicht Gott sein <hi rend="italic">darf?</hi> Das ist sicher, dass die Not der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/> noch nicht gesehen ist <anchor type="note" xml:id="fn-n"/>und also auch noch nicht sich wenden<note n="n" target="fn-n" type="textcritical" xml:id="nn">Nicht ausgeführte Korrektur am Rand in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar: «und sich also auch noch nicht wenden».</note> kann, solange die Möglichkeit solcher Frage<term type="begriffe" key="Frage"/>, Klage und Anklage<term type="begriffe" key="Anklage"/> ihr nicht in ihrer ganzen Bedrohlichkeit zum Bewusstsein gekommen ist. Diesseits<term type="begriffe" key="diesseits"/> der in dieser Möglichkeit sich ankündigenden Katastrophe<term type="begriffe" key="Katastrophe"/> alles dessen, was der Mensch von Gott denken und für ihn tun kann, gibt es keine Erkenntnis<term type="begriffe" key="Erkenntnis, Gottes"/> Gottes, keinen Trost und keine Hilfe. Der Gott, gegen den dieser Schrei sich <hi rend="italic">nicht</hi> erhöbe, wäre nicht Gott. Wogegen die Verkündigung<term type="begriffe" key="Verkündigung"/> der Heilsbotschaft<term type="begriffe" key="Heilsbotschaft"/> von Christus im alten<term type="begriffe" key="Altes Testament"/> <hi rend="italic">und</hi> im neuen Testament<term type="begriffe" key="Neues Testament"/> daran ihr Merkmal hat, dass sie, im Unterschied
            zu andern, billiger zu habenden und glatter eingehenden Botschaften, eben diesen Widerspruch<term type="begriffe" key="Widerspruch"/> herausfordert. Wenn es Ernst gilt, dann wird das Skandalon<term type="begriffe" key="Skandalon, der Prädestination"/> der Prädestination verkündigt und vernommen, dann redet der Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/>. Das sind Dinge, die <persName ref="kbga-actors-301">Nietzsche</persName> in seiner wilden Auflehnung gegen Gott besser gewusst zu haben scheint als die unbedachte direkte Gläubigkeit derer, die es wagen, ihn deshalb zu verdammen. Also: «Den <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> liebte ich, den <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> aber hasste ich.» «Es verhält sich aber mit dergleichen Stellen wie mit der Wolkensäule<term type="begriffe" key="Wolkensäule"/>, die sich zwischen das Heer der Ägypter und das Heer Israels stellte und gegen die Ägypter eine finstere Wolke war, gegen Israel aber Licht machte. So haben diese Sprüche zwei Seiten: gegen die Gläubigen, die Gott in seiner Liebe<term type="begriffe" key="Liebe, Gottes"/> trauen, haben sie einen lieblichen sanften Sinn; denen aber, die <pb ed="pga" xml:id="p477"/> lieber mit ihren Werken aufkommen möchten, stehen sie freilich als eine finstere Wolke da. So viel einen diese Sprüche noch hart dünken, so viel steckt er noch in seiner eigenen Gerechtigkeit<term type="begriffe" key="Gerechtigkeit, eigene"/>; so friedlich man aber damit auskommen mag, so weit ruhet das Herz ganz in der Gnade» (<persName ref="kbga-actors-9647">Steinhofer</persName>).<note xml:id="n31"> <bibl corresp="kbga-bibls-3487"><persName ref="kbga-actors-9647">Steinhofer</persName>, S. 69f.</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3485"><persName ref="kbga-actors-3717">Rieger</persName>, S. 201f.</bibl> (bei beiden, S. 70 bzw. S. 202: «damit auskommen kann»).</note> Denn <hi rend="italic">«unmöglich»</hi> ist jener Widerspruch<term type="begriffe" key="Widerspruch"/>, so nahe er liegen, so sehr er der Ausdruck tiefer Einsicht in die wahre Lage sein mag. Er kann sich nur dazu erheben, um alsbald in sich selbst zusammenzubrechen und durch sein Auftauchen und Verschwinden klar zu machen, dass Gott ist, der <hi rend="italic">er</hi> ist<term type="begriffe" key="Gott, ist Gott"/>: der Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/>, <hi rend="italic">weil</hi> er der Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName>; der Notschaffende, <hi rend="italic">weil</hi> er der Hilfebringende; der Verwerfende, <hi rend="italic">weil</hi> er der Erwählende ist<term type="begriffe" key="Gott, erwählt und verwirft"/>. Jene Krisis<term type="begriffe" key="Krisis"/> darf aber eben darum nicht umgangen und darum auch das Ärgernis<term type="begriffe" key="Ärgernis, der Wolkensäule"/> der zweiseitigen Wolkensäule<term type="begriffe" key="Wolkensäule"/> nicht weggewünscht werden. Von dem Durchhalten in dieser Krisis<term type="begriffe" key="Krisis"/> ist nun zu reden. </p>
            <p><pb ed="A" n="335"/> <hi rend="italic">«Ich<note n="o" type="textcritical" xml:id="no">Nicht ausgeführte Korrektur in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar: Einfügung: «<hi rend="italic">Denn dem Mose sagt er: Ich</hi>».</note> 
            werde mich dessen erbarmen, dessen ich mich erbarme, und mit dem Mitleid haben, mit dem ich Mitleid habe! Also nicht auf den wollenden noch laufenden Menschen kommt es an, sondern auf den sich erbarmenden Gott!»</hi> Gott «unbotmäßig»? Nein, aber Gott seine eigene Norm! Gottes Gerechtigkeit<term type="begriffe" key="Gerechtigkeit, Gottes"/> eine <hi rend="italic">ewige</hi> Gerechtigkeit<term type="begriffe" key="Gerechtigkeit, ewige"/> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.119.142">Ps. 119,142</ref>]! Gottes Liebe<term type="begriffe" key="Liebe, Gottes"/> unendlich, nicht endlich! Darum handelt es sich. Eben der Gott, für den <hi rend="italic">menschliche</hi> Begrifflichkeit schließlich nur noch die Bezeichnung «Despot<term type="begriffe" key="Gott, Despot"/>» übrig haben dürfte, gegen dessen Herrschaft sich der <hi rend="italic">Mensch</hi> nur empören kann, den der <hi rend="italic">Mensch</hi> um keinen Preis Gott nennen möchte,
            <hi rend="italic">ist</hi> eben Gott<term type="begriffe" key="Gott, ist Gott"/>. Dass er vom Menschen <hi rend="italic">als</hi> «Despot» (<ref type="can" subtype="bible" target="Lk.2.29">Lk. 2,29</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Act.4.24">Act. 4,24</ref> usf.) gerade als<note n="p" type="textcritical" xml:id="np"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «u.s.f.) als der». Korrektur in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar.</note> der unendlich liebende Vater<term type="begriffe" key="Gott, Vater"/>, <hi rend="italic">als</hi> Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/> gerade als Gott<note n="q" type="textcritical" xml:id="nq"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «<persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName> als Gott». Korrektur am Rand in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar.</note> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> begriffen und wieder geliebt wird, das ist Gotteserkenntnis<term type="begriffe" key="Erkenntnis, Gottes"/> in Christus, 
            und es gibt keinen Weg zur Gotteserkenntnis, der etwa an der Klippe jenes Widerspruchs vorbeiführte. Der Gott, den wir in Gestalt einer dem <pb ed="pga" xml:id="p478"/> menschlichen Begreifen kongruenten Größe, in Gestalt einer Ursache in einer Reihe, in Gestalt einer Partei unter Parteien zu erkennen vermöchten, ist nicht der Ursprung, nicht der Absolute, nicht der Ewige, nicht der Persönliche – er ist Nicht-Gott<term type="begriffe" key="Nicht-Gott"/>, oder aber er ist Bild und Gleichnis<term type="begriffe" key="Gleichnis"/>, das, indem es uns unvermeidlich dorthin leitet, wo jener Widerspruch<term type="begriffe" key="Widerspruch"/> auftauchen muss, über sich selbst hinausweist, sich selbst aufhebt, zur Ehre<term type="begriffe" key="Gott, Ehre"/> Gottes selbst<term type="begriffe" key="«Gott selbst»"/>, Gottes allein<term type="begriffe" key="«Gott allein»"/>. Gottes Wille<term type="begriffe" key="Gott, Wille"/> ist nicht die Anwendung und Betätigung einer oberhalb Gottes stehenden Güte, sondern selber die Quelle und Setzung der Güte<term type="begriffe" key="Gott, Güte"/> und alles Guten. Als <hi rend="italic">gut</hi> kann er nur verstanden werden, 
            indem er als <hi rend="italic">Gottes</hi> Wille<term type="begriffe" key="Gott, Wille"/> verstanden wird. «<foreign xml:lang="lat">Deo satis superque est sua unius auctoritas, ut nullius patrocinio indigeat</foreign>». Darum: «<foreign xml:lang="lat">Faciam quod facturus sum.</foreign>» Und: «<foreign xml:lang="lat">haec Deo libertas eripitur, ubi externis causis alligatur eius electio</foreign>» (<persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName>).<note xml:id="n32"><bibl corresp="kbga-bibls-3479"><persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName>, col. 181f.</bibl></note> Was macht denn <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> zum Mose, zum Träger und Verkündiger<term type="begriffe" key="Verkündiger"/> der göttlichen Bundesgnade<term type="begriffe" key="Gnade, Bundes-"/> und Heilsbotschaft<term type="begriffe" key="Heilsbotschaft"/>? «Woran soll es wahrhaftig erkannt werden, dass ich Gnade gefunden habe bei dir, ich und dein Volk, wenn nicht daran, dass du mit mir ziehst?» Antwort: «Ich werde vor dir herziehen in meiner Herrlichkeit und werde mit meinem Namen: Der Herr! vor dir her mich hören lassen und werde mich dessen erbarmen, dessen ich mich erbarme, und mit dem Mitleid haben, mit dem ich Mitleid habe». Und wir bedenken die Fortsetzung der Stelle: «Du kannst mein Angesicht nicht sehen. Denn kein Mensch wird leben, der mein Angesicht sieht» (<ref type="can" subtype="bible" target="Ex.33.16 Ex.33.20">Ex. 33,16–20</ref> LXX). So also wird <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> zum Mose. Gottes <hi rend="italic">Gerechtigkeit</hi> ist <hi rend="italic">Gottes</hi> Gerechtigkeit<term type="begriffe" key="Gerechtigkeit, Gottes"/>, in keinem Sinn die Gerechtigkeit des «wollenden oder <pb ed="A" n="336"/> laufenden» Menschen. 
            Nichts wird diesem Menschen gegeben, was ihm etwa nach menschlichem Recht ohnehin zukäme, sondern aus Erbarmen<term type="begriffe" key="Gott, Erbarmen"/> und Mitleid gibt ihm Gott, was er ihm gibt. Und das ist’s, was dieses ihm widerfahrende Erbarmen echt und dieses Mitleid kräftig macht: anbetungswürdig<term type="begriffe" key="Anbetung"/> als Grund unsrer Hoffnung<term type="begriffe" key="Hoffnung"/>, dass es ganz und gar <hi rend="italic">Gottes</hi>, d. h. aber das schlechthin freie, unbedingte, in sich selbst beruhende und bewegte Erbarmen<term type="begriffe" key="Gott, Erbarmen"/> und Mitleid ist. Von einem <hi rend="italic">andern</hi> Gott als diesem, dem – direkt und linear verstanden – nur als der Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/> verständlichen, dem als der Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> nur im absoluten Wunder<term type="begriffe" key="Wunder, absolutes"/> sich offenbarenden, sollte auch die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/>, in ihrer Not<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/> ihre Hoffnung erkennend, nichts wissen wollen.</p> 
            <p><pb ed="pga" xml:id="p479" rend="noPipe"/><hi rend="italic">«Dazu habe ich dich aufgestellt, dass ich an dir meine Kraft erweise und dass verkündigt werde mein Name auf der ganzen Erde. Also wessen er will, dessen erbarmt er sich, und wen er will, den verstockt er.»</hi> Gott «unbotmäßig»? fragen wir noch einmal und antworten noch einmal: Nein, wie sollte er, sofern wir sein Tun nicht an unsern Ordnungen und Erwartungen messen (sondern umgekehrt!), sofern wir uns bescheiden bei der Einsicht, dass er seiner eigenen, unserm Betrachten schlechthin unanschaulichen Pragmatik<term type="begriffe" key="Pragmatik"/> folgt. Wie kommen wir zu dieser Einsicht? Indem wir uns klar machen, dass wir nicht einmal diese tolle, ihr Ziel gänzlich verfehlende Frage<term type="begriffe" key="Frage"/> aufwerfen, gar nicht in die Lage kommen könnten, angesichts der Anschaulichkeit des Gottes <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/> protestierend und hilferufend nach der Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, Gottes"/> des Gottes <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> auszuschauen, wenn uns nicht jenseits dessen, was wir jetzt und hier allein als Gott anzuschauen vermögen, das ursprüngliche Licht<term type="begriffe" key="Licht"/> des Schöpfers<term type="begriffe" key="Gott, Schöpfer und Erlöser"/> und Erlösers siegreich leuchtete. Erinnert uns aber gerade die Tatsache unsres Protestes<term type="begriffe" key="Protest"/> gegen unsre direkt doch unmöglich zu leugnende Verwerfung<term type="begriffe" key="Verwerfung"/> an das eigene, nur indirekt einzusehende Recht, nach dem sich das Handeln Gottes richtet, dann mag es uns vielleicht zum Gebot<term type="begriffe" key="Gebot"/> werden, ihn auch in seiner Anschaulichkeit als Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/>, als Notbereitenden, als Verwerfenden anbetend<term type="begriffe" key="Anbetung"/> zu verehren, die Hand zu ergreifen und fest zu halten, die uns schlägt, um deswillen, was dieser harte Gott noch viel mehr, noch ganz anders ist: der Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/>, der Hilfe Schaffende, der Erwählende<term type="begriffe" key="Gott, erwählt und verwirft"/>. Wie wollten wir<note n="r" type="textcritical" xml:id="nr">Druckmanuskript: «<hi rend="italic">wir</hi>».</note> denn den Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> anders begreifen, als indem wir uns beugen vor dem Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/>, wie unsre Erwählung<term type="begriffe" key="Erwählung, und Vewerfung"/> anders als in ihrer Umkehrung<term type="begriffe" key="Umkehrung"/>: in unsrer Verwerfung? Gott schauen kann auch <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> nur in der Felskluft<note n="s" type="textcritical" xml:id="ns">Druckmanuskript: «<hi rend="italic">Felskluft</hi>».</note> stehend, wenn jener <hi rend="italic">vorüber</hi>gegangen ist, von <hi rend="italic">hinten</hi> (<ref type="can" subtype="bible" target="Ex.33.21 Ex.33.23">Ex. 33,21–23</ref>). Ihn anders schauen wäre für uns gleichbedeutend mit sterben. Was die triumphierende Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, triumphierende"/> «Gott» nannte, das ist <pb ed="A" n="337"/> nie wirklich Gott gewesen. Mit dem lebendigen Gott<term type="begriffe" key="Gott, lebendiger"/> hat es <hi rend="italic">die</hi> Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, hat mit dem lebendigen Gott zu tun"/> zu tun, die in der Not<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/> ist und die weiß, dass sie es ist, die sich in der ganzen Breite ihrer geschichtlichen Erscheinung von Gott verworfen weiß <anchor type="note" xml:id="fn-t"/>und sich nur daran klammert<note n="t" target="fn-t" type="textcritical" xml:id="nt"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «und nur daran sich klammert». Korrektur in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar.</note>, <pb ed="pga" xml:id="p480"/> dass dieser furchtbare Gott dennoch Gott ist: derselbe Gott, der noch viel mehr, noch ganz anders erwählen kann und erwählen will<term type="begriffe" key="Gott, erwählt und verwirft"/>. Von <hi rend="italic">Gott</hi> «aufgestellt» ist nicht nur <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> in der Unanschaulichkeit<term type="begriffe" key="Unanschaulichkeit"/> seines Amtes als Gottesmann, sondern auch Pharao<term type="begriffe" key="Pharao"/> in der ganzen Anschaulichkeit<term type="begriffe" key="Anschaulichkeit"/> seiner Funktion als <persName ref="kbga-actors-2228">Moses</persName> Gegenspieler. Gott nimmt ihm mit dieser seiner Prädestination<term type="begriffe" key="Prädestination"/> zur Verstockung<term type="begriffe" key="Verstockung"/> nicht das Geringste von dem, was ihm nach menschlichem Recht zukommt. Es hat, menschlich betrachtet, <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> vor
            Pharao<term type="begriffe" key="Pharao"/> nichts irgendwie Entscheidendes voraus. Unter derselben harten Hand stehen offenbar Beide, wie schon <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> und <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> unter derselben harten Hand standen. <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> könnte allenfalls auch Pharao<term type="begriffe" key="Pharao"/> sein, Pharao auch <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName>. Eher noch dass man das Bild Esau-Pharaos menschlich einfacher und befriedigender nennen möchte als das <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName>-<persName ref="kbga-actors-2228">Moses</persName>. Denn sofern wir von <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> dem <hi rend="italic">Erwählten</hi> reden, reden wir nicht von dem anschaulichen <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName>, dessen Gegenspieler der anschauliche Pharao<term type="begriffe" key="Pharao"/> ist und vor dessen menschlicher Fragwürdigkeit<term type="begriffe" key="Fragwürdigkeit"/>, Erfolglosigkeit und bitterem Ende die Verstockung<term type="begriffe" key="Verstockung"/> und Gegenwehr Pharaos noch eine gewisse tragische Größe voraushat. Unanschaulich, paradox<term type="begriffe" key="paradox"/> steht ihm Pharao der <hi rend="italic">Verworfene</hi> gegenüber, unanschaulich, paradox ist der Unterschied der beiden «Persönlichkeiten»<term type="begriffe" key="Persönlichkeit"/>. Im strengsten Sinne gilt das «ineffabile est individuum»<note xml:id="n33"> Der Satz taucht so, möglicherweise als eine säkularisierte Form des alten «<foreign xml:lang="lat">Deus est ineffabilis</foreign>» (vgl. z. B. <bibl corresp="kbga-bibls-3672"><persName ref="kbga-actors-2087">Nikolaus von Kues</persName>, <hi rend="italic">De docta ignorantia</hi>, I, 26</bibl>), erst im 18. Jahrhundert auf (vgl. <persName ref="kbga-actors-136">Goethes</persName> Brief an <persName ref="kbga-actors-658">Lavater</persName> «etwa vom 20.9.1780» [<bibl corresp="kbga-bibls-3792">Goethes Werke. Weimarer Ausgabe, IV. Abth., 4. Bd., Weimar 1889, S. 300</bibl>]); vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3673">L. Oeing-Hanhoff, Art. «Individuum, Individualität, II. Hoch- und Spätscholastik», <hi rend="italic">Historisches Wörterbuch der Philosophie</hi>, Bd. 4, Basel 1976, Sp. 304–310, dort Sp. 309</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-3674">T. Borsche, Art. «Individuum, Individualität, III. Neuzeit», a.a.O., Sp. 310–323, dort Sp. 312</bibl>.</note>. Keinerlei <hi rend="italic">seelische</hi> Schichtung und Differenzierung ist hier gemeint; völlig ins Leere greift die bekannte, allzu bekannte Einsicht, dass zwei (warum nicht drei oder mehr?) Seelen – ach! – in des Menschen Brust wohnen<note xml:id="n34"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-647"><persName ref="kbga-actors-136">J. W. von Goethe</persName>, <hi rend="italic">Faust I</hi>, V.1112 (Vor dem Tor).</bibl></note>. Denn <hi rend="italic">die</hi> Qualität<term type="begriffe" key="Qualität"/>, um die es hier geht, ist psychologisch<term type="begriffe" key="psychologisch"/> gänzlich unqualifizierbar, kann daher nicht als Qualität dieses oder jenes psychologischen Subjektes<term type="begriffe" key="Subjekt"/> festgestellt werden. Anstößig, widersinnig, unbegründbar im extremsten Sinn ist die Prädikation «erwählt» für <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName>, «verworfen» für Pharao<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/>. Allein in Got<pb ed="pga" xml:id="p481" break="no"/>tes Freiheit<term type="begriffe" key="Gott, Freiheit"/> und durch das Wunder<term type="begriffe" key="Wunder, der Offenbarung"/> seiner Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung"/> geschieht es, dass der Eine als Erwählter, der Andere als Verworfener dazu dienen muss, «dass ich an dir meine Kraft (meine virtus, meine betätigte Vorzüglichkeit vor allen Göttern <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.1.16">1,16</ref>) erweise und dass verkündigt werde mein Name auf der ganzen Erde» (<ref type="can" subtype="bible" target="Ex.9.16">Ex. 9,16</ref>). Diese Abzweckung der Verwerfung<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/> Pharaos<term type="begriffe" key="Pharao"/> könnte doch wahrhaftig ebenso gut die der Erwählung <persName ref="kbga-actors-2228">Moses</persName> sein und ist es! Knechte und nicht Herren sind beide, Knechte<term type="begriffe" key="Knecht, Gottes"/> des Willens Gottes, der hier in Gottes Ja, dort in seinem Nein<term type="begriffe" key="Gott, Ja/Nein"/>, hier im Erbarmen<term type="begriffe" key="Gott, erbarmt sich und verstockt"/>, dort in der Verstockung seine unanschauliche Herrlichkeit<term type="begriffe" key="Gott, Herrlichkeit"/> bewährt und beweist, den Einen und<note n="u" type="textcritical" xml:id="nu">Druckmanuskript: «<hi rend="italic">und</hi>».</note> den Andern, den Guten und<note n="v" type="textcritical" xml:id="nv">Druckmanuskript: «<hi rend="italic">und</hi>».</note> den Bösen <pb ed="A" n="338"/>
            <hi rend="italic">braucht.</hi> Der «verstockte» Mensch ist der anschauliche Mensch, der als solcher in seiner grundsätzlichen Gottesferne Buße<term type="begriffe" key="Buße"/> weder kennt noch tun kann. Wer von uns weiß denn etwa, was Buße ist, geschweige denn, dass er Buße getan hätte? Das ist unsre Verstockung<term type="begriffe" key="Verstockung"/>. Der Mensch, dessen sich Gott<note n="w" type="textcritical" xml:id="nw"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «Gott sich». Korrektur in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar.</note> erbarmt<term type="begriffe" key="Gott, Erbarmen"/>, ist der unanschauliche Mensch in seiner durch das Wunder<term type="begriffe" key="Wunder"/> vollzogenen Einheit<term type="begriffe" key="Einheit, des Menschen mit Gott"/> mit Gott, der in der Buße<term type="begriffe" key="Buße"/>, die Gottes Werk ist, Neugeborene. Wer sollte von diesem Werk<term type="begriffe" key="Werk, Gottes"/> Gottes ausgeschlossen sein? Das ist das Erbarmen<term type="begriffe" key="Gott, Erbarmen"/>, unter dem wir stehen. Wie könnte Gott jetzt und hier anders mit uns reden als in der rücksichtslosen Aufdeckung dieses Kontrastes<term type="begriffe" key="Kontrast"/>? Und wie könnte dieser unübersehbare Kontrast anders begründet sein als in dem Einen Gott, in dem auch seine Aufhebung<term type="begriffe" key="Aufhebung, in Gott"/> verborgen ist? <hi rend="italic">Gott</hi> will. <hi rend="italic">Gott</hi><term type="begriffe" key="Gott, erbarmt sich und verstockt"/> erbarmt sich und verstockt, Er! Dieser Er ist die <hi rend="italic">Not</hi> der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/>, deren Menschenwerk nie Sein Werk sein kann, aber auch ihre <hi rend="italic">Hoffnung</hi><term type="begriffe" key="Hoffnung"/> jenseits der Not, so gewiss die Beugung<term type="begriffe" key="Beugung"/> vor diesem Er das Ende des Menschenwerks ist. Wollte die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> nicht durchaus <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName> sein (und welche Kirche, welches Kirchlein<term type="begriffe" key="Kirchlein"/> wollte das nicht?), wüsste und bedächte sie, dass sie Pharao<term type="begriffe" key="Pharao"/>, Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Esaus"/> <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName> ist, so wäre damit Raum geschaffen für das absolute Wunder<term type="begriffe" key="Wunder, absolutes"/>, dass sie gerade darum, gerade in ihrer Beugung<term type="begriffe" key="Beugung"/> vor Ihm <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName>, Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> sein könnte.</p>
            <p><hi rend="bold"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.19 Röm.9.21">V. 19‒21</ref></hi>
            Eine Episode: <hi rend="bold">Du wirst mir sagen: «Was hat er in diesem Fall zu tadeln? Denn wer sollte seinem Willen widerstehen?» O Mensch! Jawohl, wer bist du, der du Gott widersprechen willst? <pb ed="pga" xml:id="p482"/> Wird etwa das Werk zum Meister sagen: Warum hast du mich gerade so gemacht? Oder hat nicht der Töpfer Macht über den Ton, aus demselben Teig das eine Gefäß für die Zierde, das andere für den Schmutz herzustellen?</hi></p>
            <p><hi rend="italic">«Was hat er in diesem Fall zu tadeln? Denn wer sollte seinem Willen widerstehen?»</hi> Wir kennen diese Einrede (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.8">3,8</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.6.1">6,1</ref>.<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.6.15">15</ref>): Gegenüber Gottes Sieg<term type="begriffe" key="Gott, Sieg"/> und Triumph sei weder dieses noch jenes Tun des Menschen eine Förderung oder ein Hindernis. Aus Gottes Freiheit<term type="begriffe" key="Gott, Freiheit"/> und Alleinmacht<term type="begriffe" key="Gott, Alleinmacht"/> folge also die Unverantwortlichkeit des Menschen, aus der Universalität seiner die Sünde<term type="begriffe" key="Sünde, und Gnade"/> überwindenden Gnade die Möglichkeit, das Gute <hi rend="italic">und</hi> das Böse<term type="begriffe" key="Gut und Böse"/> zu tun. Sie taucht mit unfehlbarer Sicherheit überall da auf, wo mit dem Denken des Gedankens Gottes oder der Ewigkeit<term type="begriffe" key="Ewigkeit, Gedanken der E."/> ernst gemacht wird. Furcht und Zittern<term type="begriffe" key="«Furcht und Zittern»"/> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Phil.2.12">Phil. 2,12</ref>] sind wohl am Platz, wo sie auftaucht. Im Blick auf Gott nämlich, im Blick auf den feurigen Busch [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ex.3.2 Ex.3.4">Ex. 3,2–4</ref>], in dessen Nähe wir uns dann offenbar befinden. Der Blick auf die Menschen aber dürfte die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> <hi rend="italic">nicht</hi> hindern, jenen Gedanken im Ernst zu denken, auf die Gefahr hin, dass Irrsinn, <pb ed="A" n="339"/> Sittenlosigkeit, Verbrechen<term type="begriffe" key="Verbrechen"/> und Selbstmord<term type="begriffe" key="Selbstmord"/> plötzlich in den Bereich der Möglichkeit derer treten, die es wagen ihn mitzudenken, auf die Gefahr hin, dass die Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, gesellschaftserhaltend"/> ihr eigenes Dasein als gesellschafts- und welterhaltender Faktor aufs Spiel setzt. All das Unerhörte, das an diesen Grenzen evangelischer Verkündigung<term type="begriffe" key="Verkündigung, evangelische"/> eintreten kann und gerade auf ihren Höhepunkten tatsächlich eingetreten ist, spricht nicht sowohl gegen die Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit"/> als gegen den Menschen<term type="begriffe" key="Mensch"/>, der die Wahrheit nicht zu ertragen vermag. Selbstverständlich nicht etwa nur gegen diesen und jenen Menschen, der kraft seiner Stärke oder Schwäche diese Unerträglichkeit der Wahrheit besonders deutlich am eigenen Leibe erfahren und darstellen muss (also z. B. nicht nur gegen <persName ref="kbga-actors-301">Nietzsche</persName>!), sondern gegen diesen und jenen und <hi rend="italic">gegen alle Menschen</hi>, gegen die Gesellschaft und Welt, deren Ordnungen alsbald aus den Fugen zu kommen scheinen, wenn ihnen die Ordnung<term type="begriffe" key="Gott, Rechtsordnung"/> Gottes einmal zu nahe kommt. Der Ausgang von <persName ref="kbga-actors-530">Dostojewskis</persName> «Idiot», das Ende eines <persName ref="kbga-actors-3679">Hölderlin</persName> oder <persName ref="kbga-actors-301">Nietzsche</persName>, die unvermeidlichen Katastrophen alles Täufertums<term type="begriffe" key="Täufertum"/> (<persName ref="kbga-actors-9691">Muck-Lamberty</persName>!)<note xml:id="n35"> <bibl corresp="kbga-bibls-3675"><persName ref="kbga-actors-9691">Friedrich Muck-Lamberty</persName> (1891–1984) wirkte um 1919-1920 als ein neuer «Bussprediger». <persName ref="kbga-actors-329">M. Rade</persName> schilderte ihn in ChW, Jg. 34 (1920), Sp. 687</bibl>: «Ein umgekehrter Rattenfänger von Hameln fasziniert er die Jugend und zum Teil auch das Alter durch Spiel und Sang und Rede, nicht um sie aus der Heimat wegzuführen, sondern sie ihrer Heimat erst recht froh zu machen. Zwar eine kleine Schar, die sich <hi rend="italic">die neue Schar</hi> nennt, zieht er hinter sich her, zwei Dutzend junge Knaben und Mädchen etwa, die sind seine Jünger und Jüngerinnen». <persName ref="kbga-actors-329">Rade</persName> zitiert aus einem Bericht, <persName ref="kbga-actors-9691">Muck-Lamberty</persName> sei als «ein Prediger in der Wüste» aufgetreten, «um das Volk zu reinerer und gesunderer Lebensweise zu führen, ihm den Umgang mit der Natur der Heimat in Spiel und Tanz liebzumachen, in der Abkehr von allem unnötigen Luxus und Tand innere Befriedigung zu suchen und ihm zu sagen, daß es sich durch gegenseitige Achtung und Liebe in den Zeiten schwerer Not aufrichten soll». <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> spielt hier konkret an auf das Auseinanderfallen der Bewegung, nachdem Vorwürfe der Unsittlichkeit sich bestätigt hatten. <persName ref="kbga-actors-329">Rade</persName> berichtete: «Das Reich <hi rend="italic"><persName ref="kbga-actors-9691">Muck-Lambertys</persName></hi> liegt in Trümmern. Der Apostel der Enthaltsamkeit hat für sich
            selber versagt. Die ‹neue Schar› ist von ihrem Führer verraten» (ChW, Jg. 35 [1921], Sp. 165 [in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Exemplar angestrichen]). Vgl. auch<bibl corresp="kbga-bibls-3677"> W. Stählin, <hi rend="italic">Via vitae</hi>, Kassel 1968, S. 179</bibl>.</note>, <pb ed="pga" xml:id="p483"/> sie können doch nur erschütternd klar machen, dass der Mensch in seiner vermeintlichen Fülle, Gesundheit und Gerechtigkeit<term type="begriffe" key="Gerechtigkeit, des Menschen"/> an der Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit"/> nur sterben kann. Sie gelten als Gleichnis<term type="begriffe" key="Gleichnis"/> wahrlich immer auch den andern, denen, wahrscheinlich durchaus nicht zu<note n="x" type="textcritical" xml:id="nx">Druckmanuskript: «nicht nur zu».</note> ihrem Ruhm, solche Versuchung<term type="begriffe" key="Versuchung"/> und solcher Fall<term type="begriffe" key="Fall"/> erspart bleiben. Unzweideutige Kunde gibt das, was jenen widerfährt, davon, wie sehr der Mensch an Gott <hi rend="italic">krank</hi><term type="begriffe" key="«krank an Gott»"/> ist. Aber nicht am Platze ist es, aus Furcht vor den <hi rend="italic">Symptomen</hi> dieser Krankheit<term type="begriffe" key="Krankheit"/> (an der wir <hi rend="italic">alle</hi> leiden! und mehr als Symptome können auch die erschreckendsten Verirrungen und Schicksale<term type="begriffe" key="Schicksal"/> Einzelner oder Vieler <hi rend="italic">nicht</hi> sein!) und um jener Einrede auszuweichen, den Gedanken Gottes<term type="begriffe" key="Gedanke, Gott"/> nicht im Ernst zu denken. Menschenliebe<term type="begriffe" key="Liebe, Menschenliebe"/> betätigen wir <hi rend="italic">sicher</hi> nur als Gottesliebe<term type="begriffe" key="Liebe, zu Gott"/>, Gottesliebe aber wird nicht aus Furcht<term type="begriffe" key="Furcht"/> vor den Menschen oder für die Menschen die Furcht verstummen heißen, die wir Gott schuldig sind. Also: Wir meinen die Gefahr des Punktes, wo jene Einrede zu entstehen pflegt, zu kennen. Wir sehen sie darin, dass es uns misslingen und immer wieder misslingen möchte, von Gottes Freiheit<term type="begriffe" key="Gott, Freiheit"/>, Macht<term type="begriffe" key="Gott, Macht"/> und Gnade<term type="begriffe" key="Gnade"/> so zu reden, dass nicht ein Ausbruch menschlicher Willkür<term type="begriffe" key="Willkür"/>, sondern Erkenntnis<term type="begriffe" key="Erkenntnis, des Willens Gottes"/> des Willens<term type="begriffe" key="Gott, Wille"/> Gottes daraus erwächst. Darum, weil wir das offensichtlich immer wieder <hi rend="italic">nicht</hi> vermögen, können wir uns über die <pb ed="pga" xml:id="p484"/> Opfer<term type="begriffe" key="Opfer"/>, die der indirekte<note n="y" type="textcritical" xml:id="ny">Druckmanuskript: «irdische».</note> Weg der Wahrheit immer wieder fordert, <hi rend="italic">nicht</hi> beruhigen, fühlen wir uns dringend veranlasst, auch bei unserm ernsthaftesten Denken des Gedankens Gottes<term type="begriffe" key="Gedanke, Gott"/> auf alle Geradlinigkeit und Ungebrochenheit Verzicht zu leisten. Es muss aber grundsätzlich dabei bleiben, dass jene Einrede die Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit"/> nicht trifft und darum abzu<pb ed="A" n="340" break="no"/>weisen ist. Diese Abweisung ist nun noch einmal (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.5 Röm.3.8">3,5f.</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.6.1 Röm.6.14">6,1f</ref>.<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.6.15 Röm.6.23"> 15f.</ref>) durchzuführen.</p>
            <p><hi rend="italic">«O Mensch! Jawohl, wer bist du, der du Gott widersprechen willst?»</hi> O Mensch! Damit ist ja bereits alles gesagt, was gegen diese Einrede zu sagen ist. Sie übersieht den unendlichen qualitativen Unterschied zwischen Gott und Mensch<term type="begriffe" key="«qualitativer Unterschied zwischen Gott und Mensch»"/>. Sie rechnet zwischen Gott und Mensch<term type="begriffe" key="Gott und Mensch"/> wie zwischen Ding und Ding. Sie redet von einem Gott, dem sich der Mensch als widersprechender Partner, wenn auch alsbald erliegend, immerhin zunächst gegenüberstellt. Sie erlaubt sich, den Menschen mit seinem Tun als ein Zweites gegenüber dem Willen<term type="begriffe" key="Gott, Wille"/> Gottes, als ein mit jenem in derselben Kausalreihe stehendes Glied, wenn auch ganz oder fast ganz als Wirkung zu betrachten. Das ist Verkehrtheit<term type="begriffe" key="Verkehrtheit"/>. Des Menschen Tun steht dem Willen<term type="begriffe" key="Gott, Wille"/> Gottes weder als Ursache noch als Wirkung gegenüber. Es besteht überhaupt keine direkte, anschauliche Beziehung zwischen seiner Verantwortlichkeit<term type="begriffe" key="Verantwortlichkeit"/> und Gottes Freiheit<term type="begriffe" key="Gott, Freiheit"/>, sondern allein die indirekte, unableitbare, unvollziehbare von Zeit<term type="begriffe" key="Zeit, und Ewigkeit"/> und Ewigkeit, Geschöpf<term type="begriffe" key="Geschöpf und Schöpfer"/> und Schöpfer. Es ist die Freiheit Gottes also gegenüber dem Menschen <hi rend="italic">weder</hi> ein von außen stoßender Mechanismus <hi rend="italic">noch</hi> sein eigenes schöpferisches Leben (1. Auflage dieses Buches!<note xml:id="n36"> <bibl corresp="kbga-bibls-119">Römerbrief I, <ref type="pub-" target="../volume/16/p380#p380">S. 380</ref></bibl>: «Wann wirst du aufhören, dir deinen Gott als blindwirkenden Fremdkörper gegenüberzustellen? Wann wirst du begreifen, daß Gottes Wille kein Warum? kennt, weil er kein von außen stoßender Mechanismus, sondern dein eigenes schöpferisches Leben ist?»</note>), sondern sie ist sein reiner Ursprung<term type="begriffe" key="Ursprung"/>, das Licht<term type="begriffe" key="Licht"/>, in dessen Anwesenheit oder Abwesenheit sein Auge hell oder dunkel ist, das Unendliche<term type="begriffe" key="Unendliche"/>, an dessen doppelter Dimension gemessen er groß oder klein ist, der Spruch des Richters<term type="begriffe" key="Gott, Richter"/>, durch den er steht oder fällt. Der Mensch kann in der Tat die Freiheit<term type="begriffe" key="Gott, Freiheit"/> Gottes weder mehren noch mindern, weder fördern noch hemmen. Aber so wenig kommt das in Betracht, dass gerade die Indirektheit der Beziehung zwischen seiner <pb ed="pga" xml:id="p485"/> eigenen Freiheit<term type="begriffe" key="Freiheit, des Menschen"/> und der Freiheit Gottes die relative Notwendigkeit, den relativen Ernst, die relative Ordnung jener begründet und garantiert. Gerade das Wissen von Gottes Freiheit<term type="begriffe" key="Gott, Freiheit"/>, Macht<term type="begriffe" key="Gott, Macht"/> und Gnade<term type="begriffe" key="Gnade"/> wird also den Menschen <hi rend="italic">nicht</hi> aus seiner Bahn werfen, weil es unauflöslich eins ist mit dem Wissen, dass er der Mensch und nicht Gott ist. Gerade der Mensch, der Gott<term type="begriffe" key="Gott, als Gott"/> als Gott respektiert<term type="begriffe" key="Respekt"/>, wird zu jener Einrede keinen Anlass haben, er wird die Aufhebung<term type="begriffe" key="Aufhebung, der menschlichen Verantwortlichkeit"/> seiner Verantwortlichkeit<term type="begriffe" key="Verantwortlichkeit"/> weder fürchten noch wünschen; er wird <hi rend="italic">nicht</hi> irrsinnig, <hi rend="italic">nicht</hi> sittenlos, <hi rend="italic">nicht</hi> Verbrecher<term type="begriffe" key="Verbrechen"/>, <hi rend="italic">nicht</hi> Selbstmörder<term type="begriffe" key="Selbstmord"/>. Wird er es doch, so errichtet er mit dergleichen wahrhaftig kein «Sakrament<term type="begriffe" key="Sakrament"/>» (<persName ref="kbga-actors-5231">Blüher</persName>)<note xml:id="n37"> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> besaß von <bibl corresp="kbga-bibls-3678"><persName ref="kbga-actors-5231">H. Blüher</persName> die Schrift <hi rend="italic">Der Charakter der Jugendbewegung</hi>, Lauenburg 1921</bibl>. Hier findet sich auf S. 60 die Anzeige eines andern Titels von <persName ref="kbga-actors-5231">Blüher</persName>: <hi rend="italic">Empedokles oder das Sakrament des freien Todes</hi> mit dem Vermerk: «Als Manuskript gedruckt. Erscheint nicht im Buchhandel und wird nicht neugedruckt.»</note>, wohl aber (<persName ref="kbga-actors-530">Dostojewskis</persName>
            <persName ref="kbga-actors-8752">Raskolnikoff</persName><note xml:id="n38"> Anspielung auf die Hauptfigur in <bibl corresp="kbga-bibls-3650">Dostojewskis Roman <hi rend="italic">Verbrechen und Strafe</hi>,</bibl> wohl veranlasst durch die Darstellung von <bibl corresp="kbga-bibls-1842"><persName ref="kbga-actors-403">E. Thurneysen</persName> in seiner Schrift <hi rend="italic">Dostojewski</hi>, München 1921</bibl>. Raskolnikoff wird dort als Beispiel des prometheischen Menschen angeführt, der an der Problematik des Lebens scheitert. Vgl. S. 14: «<hi rend="italic">Leben</hi> – ist in <hi rend="italic">Gott.</hi> In ihm liegen die Ursprünge. Er ist der Schöpfer. Der Mensch aber ist <hi rend="italic">nicht</hi> Gott. Oder doch?! - - An die Vermessenheit dieser Frage rührt Raskolnikoff. Das ist der Kern seiner Problematik.» Siehe auch oben <ref type="pub" target="../volume/47/p232#fn_n43">S. 232, Anm. 43</ref>.</note>!) ein warnendes Denkmal des <hi rend="italic">letzten</hi> Missverständnisses<term type="begriffe" key="Missverständnis"/>, dem die Forderung, Gott über alle Dinge zu fürchten und zu lieben<note xml:id="n39"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1595"><persName ref="kbga-actors-261">M. Luther</persName>, <hi rend="italic">Der kleine Katechismus</hi>, Erklärung des ersten Gebotes</bibl>: «Wir sollen Gott über alle Ding fürchten, lieben und vertrauen», <bibl corresp="kbga-bibls-14">BSLK 507,42f</bibl>.</note>,<term type="begriffe" key="«Gott über alle Dinge fürchten und lieben»"/> gerade als <hi rend="italic">letzte</hi> Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit, letzte"/> ausgesetzt ist, der Tatsache, wie sehr <hi rend="italic">uns</hi> der Respekt<term type="begriffe" key="Respekt"/> vor Gott eine alles umstürzende Neuigkeit ist, <hi rend="italic">wie</hi> wenig wir in der Lage sind, mit Christus <pb ed="A" n="341"/> auch nur eine Stunde wachend [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.26.40">Mt. 26,40</ref> par.], die Paradoxie<term type="begriffe" key="Paradoxie"/> unsrer Lebenslage zu ertragen, ohne durch allerhand Titanismen<term type="begriffe" key="Titanismus"/> unser Gleichgewichtsbedürfnis zu befriedigen! Gerade der Mensch, der begreift, dass Gott die Not der Seinigen ist, weiß, dass er auf <hi rend="italic">alle</hi> Fälle, in seiner Moral<term type="begriffe" key="Moral"/> <hi rend="italic">und</hi> Unmoral, tadelnswert ist und dem Willen<term type="begriffe" key="Gott, Wille"/> Gottes widersteht (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.19">9,19</ref>), dass es für <hi rend="italic">ihn kein</hi> Gleichgewicht gibt und dass er <hi rend="italic">weder</hi> in seiner Moral <hi rend="italic">noch</hi> in seiner Unmoral einen Anlass finden kann, Gott zu widersprechen, vor ihm recht haben zu wollen und sich <pb ed="pga" xml:id="p486"/> so jener Not<term type="begriffe" key="Not"/> zu entziehen. Er wird sich jener Not vielmehr stellen und gerade darin wird sein eigenes relatives Verantwortlichkeitsbewusstsein<term type="begriffe" key="Verantwortlichkeit"/> begründet sein. «Nicht dazu also sind diese Dinge gesagt, damit wir den heiligen Geist<term type="begriffe" key="Geist, Heiliger G."/>, der uns sein Fünklein<term type="begriffe" key="Fünklein"/> gegeben, durch unsre Hartnäckigkeit oder Trägheit matt setzen, sondern damit wir einsehen, dass, was wir haben, aus <hi rend="italic">ihm</hi> ist, und lernen, alles bei <hi rend="italic">ihm</hi> zu suchen, von <hi rend="italic">ihm</hi> zu erhoffen, <hi rend="italic">ihm</hi> wieder zu weihen, mit Furcht und Zittern<term type="begriffe" key="«Furcht und Zittern»"/> unserm Heil nachzugehen» (<persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName>).<note xml:id="n40"><bibl corresp="kbga-bibls-3479"><persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName>, col. 182</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Non ergo haec dicuntur quo spiritum Dei nobis igniculos instillantem nostra vel pervicacia vel ignavia praefocemus: sed ut intelligamus, ab ipso esse quidquid habemus: ideoque et ab ipso discamus petere omnia, et sperare, et accepta referre, cum timore et tremore saluti nostrae incumbentes.</foreign>»</note></p>
            <p><hi rend="italic">«Wird etwa das Werk zum Meister sagen: Warum hast du mich gerade so gemacht? Oder hat nicht der Töpfer Macht über den Ton, aus demselben Teig das eine Gefäß für die Zierde, das andere für den Schmutz herzustellen?»</hi> So steht der Mensch Gott<term type="begriffe" key="Gott und Mensch"/> gegenüber, fahren wir nun fort und treiben das Problem mit dem bekannten prophetischen Gleichnis<term type="begriffe" key="Gleichnis"/> auf die Spitze (<ref type="can" subtype="bible" target="Jes.29.16">Jes. 29,16</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Jes.45.9">45,9</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Jes.64.7">64,7</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Weish.15.7">Sap. 15,7</ref>): wie das Werk dem Meister, wie der Ton<term type="begriffe" key="Ton/Töpfer"/> dem Töpfer. Wer wagt es, hier noch von zwei Partnern, von zwei Gliedern einer Reihe zu reden? Hier der Handwerker mit seiner Absicht, dort das Material, das ihr dienen muss, und das Werk, das ihr Ergebnis ist. Von hier nach dort, vom Töpfer<term type="begriffe" key="Ton/Töpfer"/> zum Ton, vom Meister zum Werk führt keine Brücke, keine Kontinuität. Inkommensurabel, in unendlichem qualitativem Unterschied<term type="begriffe" key="«qualitativer Unterschied zwischen Gott und Mensch»"/>, in schlechthin indirekter unanschaulicher Beziehung (oder doch im Gleichnis solcher!) stehen sich hier und dort gegenüber. Denn <anchor type="note" xml:id="fn-z"/>was sich auch immer über<note n="z" target="fn-z" type="textcritical" xml:id="nz"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «was immer sich über». Umstellung «sich immer» in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar notiert.</note> die Beschaffenheit des Materials, über den Bedarf, die Laune, das Können und Gelingen des Arbeiters oder über den notwendigen Gang des Arbeitsprozesses im Ganzen: von Aufgabe zu Aufgabe, von Zweck zu Zweck (so in der 1. Auflage dieses Buches<note xml:id="n41"> <bibl corresp="kbga-bibls-119">Römerbrief I, <ref type="pub-" target="../volume/16/p382#p382">S. 382f.</ref></bibl>: «Der in <hi rend="italic">einer</hi> bestimmten Weise charakterisierte Augenblick des Künstlers, in welchem die Entscheidung zwischen einer vollkommenen und einer unvollkommenen Möglichkeit fällt, ist nur <hi rend="italic">ein</hi> Aufblitzen in einer Reihe von Erleuchtungen, die dahin tendiert, die unvollkommeneren immer mehr durch die vollkommeneren Möglichkeiten zu verdrängen. Und ebenso ist die Arbeitsstunde des Handwerkers, in der sein Tun einem ‹ehrenvollen› <hi rend="italic">oder</hi> ‹ehrlosen› Gefäß gelten kann, das Glied eines Ganges von Aufgabe zu Aufgabe, von Zweck zu Zweck, in dem er im <hi rend="italic">Ganzen</hi> sicher die Absicht und den Willen hat, von den niederen Aufgaben und Zwecken zu den höheren fortzuschreiten.»</note>!) sagen lässt zur Erklärung der Tatsache, dass dasselbe <pb ed="pga" xml:id="p487"/> Material aus derselben Hand als Blumenvase oder als Nachttopf hervorgehen kann, es bleibt – schlechthin jenseits der an Hand solcher Erwägungen aufstellbaren Kausalreihen – die Freiheit<term type="begriffe" key="Freiheit"/> des Arbeiters, jetzt dies, jetzt das zu beabsichtigen, es fehlt, jedenfalls vom Material und vom Ergebnis aus gesehen, seinen Absichten jedes Warum? So der <pb ed="A" n="342"/> Mensch und Gott<term type="begriffe" key="Gott und Mensch"/>. Als Ursprung<term type="begriffe" key="Gott, Ursprung"/>, nicht als Ursache steht Gott dem Menschen gegenüber. Ist der Mensch gerecht, so ist er’s vor Gott<term type="begriffe" key="Gerechtigkeit, vor Gott"/>. Sündigt er, so sündigt er an ihm. Lebt er, so lebt er in der Teilnahme am Leben<term type="begriffe" key="Gott, Leben"/> Gottes, und stirbt er, so stirbt er, weil der Mensch an Gott sterben<term type="begriffe" key="Sterben, an Gott"/> muss. Immer ist er in seinem Da-Sein und So-Sein<term type="begriffe" key="Da-Sein und So-Sein, des geschaffenen Menschen"/> nicht etwa nur bedingt, sondern samt allem, was ihn bedingt<term type="begriffe" key="Bedingtheit"/> und bedingen kann (und wenn es «Gott» hieße), <hi rend="italic">geschaffen.</hi> Das Gleichnis von Meister und Werk, Töpfer<term type="begriffe" key="Ton/Töpfer"/> und Ton reicht selbstverständlich nicht aus, um dieses «geschaffen» darzustellen. Es zeigt aber darauf hin. Der Mensch steht Gott gegenüber als das Gegebene dem Nicht-Gegebenen<term type="begriffe" key="Nicht-Gegebene"/>, als das Sein dem Nicht-Sein<term type="begriffe" key="Nicht-Sein, Sein/Nicht-Sein"/>. Jedes Geltendmachen<note n="aa" type="textcritical" xml:id="naa"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «Jede Geltendmachung».</note> seines eigenen Rechtes, seiner eigenen
            Freiheit<term type="begriffe" key="Freiheit"/> kann das Problem des Ursprungs, des Rechtes<term type="begriffe" key="Gott, Recht"/> und der Freiheit<term type="begriffe" key="Gott, Freiheit"/> Gottes, das Problem des Anfangs<term type="begriffe" key="Anfang, und Ende"/> und des Endes, der Schöpfung<term type="begriffe" key="Schöpfung"/> und der Erlösung<term type="begriffe" key="Erlösung"/> nur hinausschieben. Der Gedanke der Prädestination<term type="begriffe" key="Prädestination"/> bedeutet den grundsätzlichen Verzicht auf dieses Hinausschieben. Dieser Verzicht muss stattfinden, wenn Gott gegenüber dem Sein, Haben und Tun des Menschen<term type="begriffe" key="Sein(, Haben und Tun), des Menschen"/> als Gott<term type="begriffe" key="Gott, als Gott"/> erkannt werden soll. Gott <hi rend="italic">muss</hi> als Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> <hi rend="italic">und</hi> <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/> begriffen werden. Andernfalls würde es nicht klar, dass er, zu jeder Zeit der Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName>, in Ewigkeit der Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName> ist. Der Gedanke der eigenen Verantwortlichkeit<term type="begriffe" key="Verantwortlichkeit"/> des Menschen aber, dessen Beseitigung jene Einrede (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.19">9,19</ref>) fürchtet oder wünscht, wie sollte er kräftiger zu seinem Recht kommen als in der Erkenntnis<term type="begriffe" key="Erkenntnis, der Relativität des Menschen Gott gegenüber"/> der schlechthinigen Relativität<term type="begriffe" key="Relativität"/> (Bezogenheit!) des Menschen Gott gegenüber?
        </p> 
            <p><pb ed="pga" xml:id="p488" rend="noPipe"/><hi rend="bold"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.22 Röm.9.23">V. 22‒23</ref></hi>
            Wir kehren zum Hauptthema zurück: <hi rend="bold">Wenn nun aber Gott mit großer Geduld die dem Verderben geweihten Gefäße des Zorns erträgt – mit dem Willen, seinen Zorn zu erweisen und seine Kraft zu offenbaren und um den Reichtum seiner Herrlichkeit zu offenbaren an den Gefäßen des Erbarmens, die er zur Herrlichkeit bereitet hat?</hi></p>
            <p>Warum ist Gott der Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName> <hi rend="italic">und</hi> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/>, der Zürnende <hi rend="italic">und</hi> der Erbarmer<term type="begriffe" key="Gott, Erbarmen"/>? Wir wissen, dass wir kindisch und mythologisierend<term type="begriffe" key="Mythologie"/> fragen; denn in Gott ist kein «und», keine Zweiheit<term type="begriffe" key="Zweiheit"/>, sondern lauter Aufhebung<term type="begriffe" key="Aufhebung"/> des Ersten durch das Zweite. Gott ist der Eine, der Gott <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/> in Ewigkeit, der sich als Gott dem Menschen offenbart. Wir können aber begreifen, dass wir Gott nicht anders als in der Zweiheit<term type="begriffe" key="Zweiheit"/> <hi rend="italic">begreifen</hi> können, in der dialektischen<term type="begriffe" key="dialektisch"/> Zweiheit, in der eins zwei werden muss, damit zwei wahrhaft eins sei. – Sofern sich Gott dem <hi rend="italic">Menschen</hi> offenbart, diesem Menschen in dieser Welt<term type="begriffe" key="Mensch, «dieser Mensch in dieser Welt»"/>, muss er ihm gegenüberstehen als der, der ihm zürnt, der unwiderstehlich seine Kraft an ihm offenbart, d. h. unvermeidlich <pb ed="A" n="343"/> und unerbittlich ihm beweist, dass er mit keinem von den Göttern<term type="begriffe" key="Götter"/>, die der Mensch anbetet, und wenn es der höchste Gott wäre, identisch ist. Und sofern der <hi rend="italic">Mensch</hi> die Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, Gottes"/> Gottes empfängt, kann er nichts anderes sein als das «Gefäß des Zorns»<term type="begriffe" key="Gefäße des Zorns/Erbarmens"/>, unfähig, Gott auch nur zu denken, ihm zu gehorchen, etwas anderes zustande zu bringen als Kompromittierungen Gottes, etwas anderes zu erfahren, als dass er an Gott sterben<term type="begriffe" key="Sterben, an Gott"/> muss. Haben etwa gerade die wirklichen Gottesmänner<term type="begriffe" key="Gottesmann"/> als <hi rend="italic">Menschen</hi>, in ihrer Kreatürlichkeit<term type="begriffe" key="Kreatürlichkeit"/> etwas anderes getan oder erfahren? Waren sie nicht gerade insofern Gottesmänner, als sie wussten: dies Gefäß ist dem Verderben geweiht, dieser Mensch als solcher ist kein Gerechter und hat sein Leben verwirkt (<ref type="can" subtype="bible" target="Ex.4.24 Ex.4.26">Ex. 4,24–26</ref>!!), diese Welt vergeht [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="1.Kor.7.31">1.Kor. 7,31</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="1.Joh.2.17">1.Joh. 2,17</ref>]? Haben wir etwa eine andere Hoffnung<term type="begriffe" key="Hoffnung, notvolle"/> als das Wissen von unsrer Not, dass wir als Menschen immer nur das Negativ<term type="begriffe" key="Negativ"/> der göttlichen Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, Gottes"/> haben und selber sein<note n="ab" type="textcritical" xml:id="nab"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «und sein». Korrektur in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Handexemplar.</note> können, dass wir als Menschen immer nur den harten Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/> kennen werden? – Sofern es aber <hi rend="italic">Gott</hi> ist, der sich dem Menschen offenbart, steht er ihm, seine ganze Kreatürlichkeit<term type="begriffe" key="Kreatürlichkeit"/> mit dem Trotzdem!<term type="begriffe" key="Gott, Trotzdem!"/> des Schöpfers, seine ganze Sündigkeit mit dem Trotzdem! der Vergebung<term type="begriffe" key="Vergebung"/> bedeckend <pb ed="pga" xml:id="p489"/> (man erinnere sich der Kapporeth<term type="begriffe" key="Kapporeth"/> <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.25">3,25</ref>), gegenüber als der Erbarmer<term type="begriffe" key="Gott, Erbarmen"/> und offenbart ihm und an ihm den Reichtum seiner Herrlichkeit<term type="begriffe" key="Gott, Herrlichkeit"/>, die unendlich überlegene und siegreiche Wahrheit<term type="begriffe" key="Wahrheit, siegreiche"/>, dass er sein Erlöser<term type="begriffe" key="Gott, Erlöser"/> ist. Und sofern der Mensch <hi rend="italic">Gottes</hi> Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, empfangen vom Menschen"/> empfängt, ist er das «Gefäß des Erbarmens»<term type="begriffe" key="Gefäße des Zorns/Erbarmens"/>; das absolute Wunder<term type="begriffe" key="Wunder, absolutes"/> geschieht, dass seine Augen aufgetan werden [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.3.5">Gen. 3,5</ref>.<ref type="can" subtype="bible" target="Gen.3.7">7</ref>], dass er in der Buße<term type="begriffe" key="Buße"/> steht und neue Kreatur<term type="begriffe" key="Mensch, neuer"/> schon ist, dass er, in der Härte Gottes seine Liebe<term type="begriffe" key="Liebe, Gottes"/> erkennend, Gott wieder liebt und also die Heilsbotschaft<term type="begriffe" key="Heilsbotschaft"/> vernimmt als frohe Botschaft, trotz, nein wegen des schlechthinigen
            grenzenlosen Ärgernisses<term type="begriffe" key="Ärgernis, schlechthiniges"/>, das sie ihm bietet, dass er mit Gott, dem Gott <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Gott, Esaus/Jakobs"/> gerungen und also sich bewährt hat als <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName>, als Israel<term type="begriffe" key="Israel"/>[vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.32.25 Gen.32.29">Gen. 32,25–29</ref>]. <hi rend="italic">Gott</hi>, der dem Jakob, dem <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName>, dem <persName ref="kbga-actors-2281">Elia</persName> solche Not bereitet, dass es wahrlich nicht übersehen werden kann, wie ihre Gegenspieler <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName>, Pharao<term type="begriffe" key="Pharao"/>, <persName ref="kbga-actors-2146">Ahab</persName> menschlich das bessere Teil erwählten, dieser Gott ist der Schild<term type="begriffe" key="Gott, Schild und großer Lohn"/> und der sehr große Lohn [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.15.1">Gen. 15,1</ref>] der Seinigen in Ewigkeit. – Und wenn nun der Gang der Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, Gottes"/> dieses einen Gottes immer wieder der wäre von der Zeit<term type="begriffe" key="Zeit, und Ewigkeit"/> zur Ewigkeit, von der Verwerfung zur Erwählung<term type="begriffe" key="Erwählung, und Verwerfung"/>, von <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> zu <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName>, von Pharao<term type="begriffe" key="Pharao"/> zu <persName ref="kbga-actors-2228">Mose</persName>? Wenn nun das Dasein der «Gefäße des Zornes»<term type="begriffe" key="Gefäße des Zorns/Erbarmens"/> (die wir in der Zeit alle sind!) ein göttliches Ertragen und Ansichhalten<term type="begriffe" key="Gott, Zorn,, Ansichhalten"/> wäre (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.3.26">3,26</ref>), der Schleier der großen Geduld<term type="begriffe" key="Gott, Geduld"/> Gottes (<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.2.4">2,4</ref>), hinter dem das Dasein der «Gefäße des Erbarmens<term type="begriffe" key="Gefäße des Zorns/Erbarmens"/>» (die wir in der Ewigkeit alle sind!) nur verborgen, aber nicht verloren ist? Wenn nun der Mensch <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName>, der dem Verderben<term type="begriffe" key="Verderben"/> geweihte (zu dem auch der Mensch <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> gehört!), immer nur stellvertretend <pb ed="A" n="344"/> den Zorn<term type="begriffe" key="Gott, Zorn"/> Gottes zu tragen hätte, damit dem Menschen <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName>, dem zur Herrlichkeit<term type="begriffe" key="Herrlichkeit"/> bereiteten (zu dem auch der Mensch <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> gehört!), der Zugang eröffnet werde zu der in Zorn verhüllten und aus Zorn sich enthüllenden Gerechtigkeit<term type="begriffe" key="Gerechtigkeit, Gottes"/> Gottes? Unbegreiflich und schrecklich dieser allen kontinuierlichen «Gang» der Geschichte<term type="begriffe" key="Geschichte, und Offenbarung"/> durchkreuzende und aufhebende «Gang» der Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, Gang der"/>! Unbegreiflich und schrecklich diese Verborgenheit<term type="begriffe" key="Verborgenheit"/> des wahren Sinnes<term type="begriffe" key="Sinn"/> <hi rend="italic">hinter</hi> dem Dasein! Unbegreiflich und alles Denken übersteigend dieses Hervorbrechen der Gerechtigkeit<term type="begriffe" key="Gerechtigkeit, Gottes"/> Gottes quer hindurch durch alle Ungerechtigkeit<term type="begriffe" key="Ungerechtigkeit, des Menschen"/> <hi rend="italic">und</hi> Gerechtigkeit der Menschen<term type="begriffe" key="Gerechtigkeit, des Menschen"/>! Aber wenn es <hi rend="italic">doch</hi> so wäre? Wenn dieser <hi rend="italic">«Gang»</hi> der Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, Gang der"/> der Wille<term type="begriffe" key="Gott, Wille"/> Gottes an uns wäre? Wo bliebe dann unsere kindische, unsre unvermeidlich mythologisierende<term type="begriffe" key="Mythologie"/> Frage, warum Gott die Zweiheit<term type="begriffe" key="Zweiheit"/> will?</p> 
            <p><pb ed="pga" xml:id="p490" rend="noPipe"/><hi rend="bold"><ref type="can" subtype="bible" target="Röm.9.24 Röm.9.29">V. 24‒29</ref> Als solche hat er auch uns berufen, nicht nur aus den Juden, sondern auch aus den Heiden. Wie er auch im <persName ref="kbga-actors-3681">Hosea</persName></hi> <hi rend="bold">sagt: Ich will, was nicht mein Volk war, berufen zu meinem Volk und die Ungeliebte zur Geliebten. Und es soll geschehen, dass sie an dem Ort, wo ihnen gesagt wurde: Ihr seid nicht mein Volk!, Söhne des lebendigen Gottes genannt werden. <persName ref="kbga-actors-2204">Jesaja</persName></hi> <hi rend="bold">aber schreit über Israel: Wenn die Zahl der Söhne Israels wäre wie der Sand des Meeres – nur ein Rest wird gerettet werden! Denn eine Beschneidung und Verkürzung des Verheißungswortes wird der Herr eintreten lassen auf der Erde! Und wie <persName ref="kbga-actors-2204">Jesaja</persName></hi> <hi rend="bold">schon vorher gesagt hat: Wenn der Herr Zebaoth</hi> <hi rend="bold">uns nicht einen Samen übrig gelassen hätte, wie Sodom wären wir geworden und Gomorrha würden wir gleich sein.</hi></p>
            <p>Wenn – sagten wir eben. Wir meinen aber nicht «Wenn», sondern: Es ist so. Denn eben dieser Gang der Offenbarung<term type="begriffe" key="Offenbarung, Gang der"/> geschieht ja, eben das, dass wir in der Zeit «Gefäße des Zorns»<term type="begriffe" key="Gefäße des Zorns/Erbarmens"/>, in Ewigkeit aber und darum noch viel mehr, noch ganz anders «Gefäße des Erbarmens» sind, entscheidet sich ja in Christus. Wunderbar gerettet jenseits unsres ganzen anschaulichen Seins <hi rend="italic">sind</hi> wir als die von ihm Berufenen. Wir <hi rend="italic">sind</hi>, das absolute Wunder<term type="begriffe" key="Wunder, absolutes"/> ereignet sich: die Kirche <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName><term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/>, die Gemeinde der Erwählten. Wer «wir»? Nicht diese und jene, keine quantitativ feststellbare Ansammlung, kein numerus clausus<note xml:id="n42"> Anspielung auf die reformierte Lehre von der Prädestination einer festgelegten Anzahl von Erwählten; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-263">Heppe, S. 140</bibl>.</note>, überhaupt kein numerus, kein greifbares geschichtliches Israel<term type="begriffe" key="Israel, Geschichte"/> als solches. Dass <hi rend="italic">Gott</hi> es ist, der hier liebt<term type="begriffe" key="Liebe, Gottes"/>, erwählt und sich erbarmt<term type="begriffe" key="Gott, Erbarmen"/>, das bedingt die unanschauliche Aufhebung<term type="begriffe" key="Aufhebung, aller Scheidungen unter Menschen"/> aller anschaulichen Scheidungen, die unter Menschen stattfinden können und müssen. Nur die Kirche ­Esaus<term type="begriffe" key="Kirche, Esaus"/> braucht immer wieder die Zäune, die Israel<term type="begriffe" key="Israel"/> von <orgName ref="kbga-actors-9754">Edom</orgName>, die die Juden<term type="begriffe" key="Jude"/> von den Heiden<term type="begriffe" key="Heide"/>, die Gläubigen von den Ungläubigen sondern. Bricht im ewigen Augenblick<term type="begriffe" key="Augenblick, ewiger"/> die Kirche <pb ed="A" n="345"/> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName><term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> an in Christus, dann werden die Zäune niedergerissen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Eph.2.14">Eph. 2,14</ref>]. Dann tritt der Heide<term type="begriffe" key="Heide"/> <persName ref="kbga-actors-3667">Esau</persName> in Gottes Dienst und wird der göttlichen Verheißung<term type="begriffe" key="Verheißung, Gottes"/> teilhaftig und mit ihm die Heere der Draußenstehenden. Denn das Draußen wird nun<note n="ac" type="textcritical" xml:id="nac">Druckmanuskript: «zum».</note> Drinnen, die Ferne zur Nähe, das Nicht-Ge<pb ed="pga" xml:id="p491" break="no"/>liebtsein zum Geliebtsein, der Ort der Verstoßung zum Ort der Annahme, wenn <hi rend="italic">Gott</hi> es ist, der liebt<term type="begriffe" key="Liebe, Gottes"/>, wählt und sich erbarmt<term type="begriffe" key="Gott, Erbarmen"/> (<ref type="can" subtype="bible" target="Hos.2.25">Hos. 2,25</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Hos.2.1">2,1</ref>). Dann «schreit» aber auch <persName ref="kbga-actors-2204">Jesaja</persName> der sichern, besitzes- und gewissheitsfrohen Kirche<term type="begriffe" key="Kirche"/> das Geheimnis<term type="begriffe" key="Geheimnis"/> der doppelten Prädestination<term type="begriffe" key="Prädestination, doppelte"/> entgegen, mit<note n="ad" type="textcritical" xml:id="nad"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «entgegen - mit».</note> der ganzen «Lieblosigkeit», die da am Platze ist, wo es sich um die Liebe<term type="begriffe" key="Liebe, Gottes"/> Gottes handelt, als Gerichtswort, <anchor type="note" xml:id="fn-ae"/>als Verheißungswort – wer<note n="ae" target="fn-ae" type="textcritical" xml:id="nae"><ref corresp="B">1. Abdruck</ref> (1922<hi rend="sup">2</hi>): «als Verheißungswort? wer».</note> will in <ref type="can" subtype="bible" target="Jes.10.22 Jes.10.23">Jes. 10,22–23</ref> trennen zwischen beiden? – dass der Jude<term type="begriffe" key="Jude"/> <persName ref="kbga-actors-2199">Jakob</persName> nicht als solcher der Knecht<term type="begriffe" key="Knecht, Gottes"/> Gottes ist. Denn wenn <hi rend="italic">Gott</hi> liebt<term type="begriffe" key="Liebe, Gottes"/>, wählt und sich erbarmt<term type="begriffe" key="Gott, Erbarmen"/>, welches Drinnen wäre dann sicher davor, draußen zu sein? Welche Verheißung<term type="begriffe" key="Verheißung"/> wäre dann nicht in Gefahr, automatisch beschnitten und verkürzt zu werden entsprechend der Wahrheit dessen, der sie gegeben? Welche Quantität menschlich Gerechter schmölze dann nicht zusammen zu dem unanschaulichen ungreifbaren «Rest<term type="begriffe" key="Rest"/>» und «Samen» der vor Gott Gerechten? Welches Jerusalem<term type="begriffe" key="Jerusalem"/> wäre dann bewahrt vor der Möglichkeit, morgen schon, heute schon ein Sodom<term type="begriffe" key="Sodom und             Gomorrha"/> und Gomorrha zu sein – es wäre denn, dass des richtenden Gottes Gnade<term type="begriffe" key="Gnade"/> es davor bewahrte (<ref type="can" subtype="bible" target="Jes.1.9">Jes. 1,9</ref>)?</p>
            <p>Also auf des Messers Schneide, also am Rande<term type="begriffe" key="Rand"/> des Abgrunds<term type="begriffe" key="Abgrund"/> befindet sich die Kirche <persName ref="kbga-actors-3667">Esaus</persName><term type="begriffe" key="Kirche, Esaus"/>, unsere, die bekannte Kirche, gerade <hi rend="italic">weil</hi> die Kirche <persName ref="kbga-actors-2199">Jakobs</persName><term type="begriffe" key="Kirche, Jakobs"/> ihr Zion<term type="begriffe" key="Zion"/>, ihr Ziel, ihre Verheißung<term type="begriffe" key="Verheißung"/> ist. Gerade <hi rend="italic">weil</hi> sie esmit dem lebendigen Gott<term type="begriffe" key="Gott, lebendiger"/> zu tun hat. Gerade <hi rend="italic">weil</hi> sie sein Volk ist. Unmöglich jede Sicherheit außer der, die Gott in sich selber hat. Unsicher jedes Wissen außer dem, das Gottes eigenes Wissen und unser Nicht-Wissen<term type="begriffe" key="Nicht-Wissen"/> ist. Unbekannt Gott selber außer der Kunde, die er selber – als der Unbekannte<term type="begriffe" key="Gott, unbekannter"/> – uns in Christus<term type="begriffe" key="Jesus Christus, Antwort Gottes"/> gibt. Dies ist die Not der Kirche<term type="begriffe" key="Kirche, Not der K."/>. </p>
        </div>
    </div>
</body>
</text>
</TEI>
