<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Samuel Werenfels (1647-1740) und die Theologie seiner Zeit</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Samuel Werenfels (1647-1740) und die Theologie seiner Zeit, 1936</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55016 (Stand: 28. Oktober 2024)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, hrsg. v. Kratzert, Lucius / Zocher, Peter (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 2020, S. 400–447.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55016</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <title type="text">Samuel Werenfels (1647-1740) und die Theologie seiner Zeit</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Kratzert, Lucius</editor>
          <editor>Zocher, Peter</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">400-447</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">16</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Karl Barth: Samuel Werenfels (1657–1740) und die Theologie seiner Zeit., in: EvTh Jg. 3, H. 5 (1936), S. 180–203 </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Samuel Werenfels (1691.1740) und die Theologie seiner Zeit, 6. Mai 1936. Manuskript<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/105">KBA 10096</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1936">1936</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2024-10-28T10:45:17+01:00">teiHeader was automatically produced from the database 2024-10-28T10:45:17+01:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>

<!--    Seitenumbrüche des Originals: bei den Seitenumbrüchen gibt es auch in den notes welche (diese wurden dann mit fn vereindeutigt "p191-fn")
Seitenumbruch 203 kommt sogar dreimal vor: Im Text, note linke Spalte und note rechte Spalte
-->
<body>              
<div type="paper">
    <pb xml:id="p400" ed="pga"/>
<head>
                    <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55016_start"/>
                    <persName ref="kbga-actors-1319">SAMUEL WERENFELS</persName>  (<date>1657–1740</date>)<lb/>UND DIE THEOLOGIE SEINER ZEIT</head>
<head type="sub">
                    <date>1936</date>
                </head>
<div type="abstract">
<p>Diesen Vortrag hielt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> am <date>6. Mai 1936</date> als Antrittsvorlesung an der <orgName ref="kbga-actors-5398">Universität Basel</orgName>, wohin er ein knappes Jahr zuvor nach seinem erzwungenen Weggang aus <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> berufen worden war.</p>
<p rend="margin-top">Zu ersten vorbereitenden Absprachen kam es schon im <date>August 1935</date>. An <persName ref="kbga-actors-787">Ernst Stae­helin</persName><note xml:id="n01">
                            <persName ref="kbga-actors-787">Ernst Stae­helin</persName> (<date>1889–1980</date>), seit 1927 Prof. für neuere Kirchen- und Dogmengeschichte in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>.</note>, damals Dekan der <orgName ref="kbga-actors-8250">Theologischen Fakultät</orgName>, schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, dass man seine Antrittsvorlesung für Mitte Dezember miteinplanen könne und sprach auch schon über deren Inhalt: «Ich möchte mir den Titel noch offen lassen, gedenke aber etwas über <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> als Vertreter der damaligen theologischen Neuerung vorzutragen.»<note xml:id="n02"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an Stae­helin vom <date>24.8.1935</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9235.248</idno>).</note>
</p>
<p>Die Absicht, sich in dieser Vorlesung mit dem bedeutenden Basler Theologen <persName ref="kbga-actors-1319">Samuel Werenfels</persName> zu befassen, ist außer auf Ort und Anlass sicherlich auf <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> eigene Arbeit zurückzuführen: Erst kurz zuvor hatte er sich bei der Ausarbeitung von § 17 der <hi rend="text-recte">Kirchlichen Dogmatik</hi> auch mit der Theologie der <term ref="kbga-terms-690">vernünftigen Orthodoxie</term> beschäftigt,<note xml:id="n03"> An diesem Paragraphen arbeitete er schon im <date>November 1934</date> (vgl. den Brief <persName ref="kbga-actors-223">Ch. v. Kirschbaums</persName> an <persName ref="kbga-actors-403">E. Thurneysen</persName> vom <date>12.11.1934</date>: «[…] während Karl ununterbrochen über Offenbarung und Religion nachdenkt» [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9270.639</idno>; <bibl corresp="kbga-bibls-6">
                                Bw.Th. III, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/34/p752#p752">S. 752</ref></bibl>]), konnte den ausgearbeiteten Text aber aufgrund seiner Suspendierung erst im Wintersemester 1935/36 in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> lesen. Die für diese Vorlesung relevanten Seiten finden sich <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD I/2, S. 313–317</bibl>. Dort sieht <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> die Theologie der vernünftigen Orthodoxie am Beginn der «Trauergeschichte der neueren protestantischen Theologie» stehen (S. 315).</note> und schon in seiner in <placeName ref="kbga-places-44">Münster</placeName> und <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName> gehaltenen Vorlesung <hi rend="text-recte">Die Protestantische Theologie im 19. Jahrhundert</hi> hatte er <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> einige Seiten gewidmet.<note xml:id="n04"> <bibl corresp="kbga-bibls-34">
                                Prot.Theol., S. 124–126</bibl>. – Schon im Rahmen dieser Arbeit hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sich mit einem Werk beschäftigt, auf das er auch im vorliegenden Text häufiger Bezug nimmt: <bibl corresp="kbga-bibls-188">
                                <persName ref="kbga-actors-420">P. Wernle</persName>, <hi rend="italic">Der schweizerische Protestantismus im XVIII. Jahrhundert</hi>, Bd. 1: <title level="a">Das reformierte Staatskirchentum und seine Ausläufer (Pietismus und vernünftige Orthodoxie)</title>; Bd. 2: <title level="a">Die Aufklärungsbewegung in der <pb xml:id="FN401" ed="pga"/>Schweiz</title>; Bd. 3: <title level="a">Religiöse Gegenströmungen. Die Ausstrahlungen der französischen Revolution auf Schweizerboden</title>, Tübingen 1923–1925</bibl>. Er schrieb dazu: «Sehr enge Gefechtsfühlung habe ich dabei wieder einmal mit unserem alten Freund oder Feind <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName> gehabt.» Dessen «großes Werk über das 18. Jahrhundert» sei «wegen mancherlei Stoffdarreichung sehr dankenswert, aber man könnte schon fast heulen beim Gedanken, wieviel fabelhaftes Material er unter den Händen gehabt hat und mit welcher theologischen Uneinsicht er es verarbeitet hat» (Brief an <persName ref="kbga-actors-403">E. Thurneysen</persName> vom <date>23.12.1932</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9270.580</idno>; <bibl corresp="kbga-bibls-6">
                                Bw.Th. III, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/34/p319#p319">S. 319</ref></bibl>]).</note> Gegenüber seiner <persName ref="kbga-actors-18">Mutter</persName> nannte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> im <date>Oktober <pb xml:id="p401" ed="pga"/> 1935</date> schließlich noch einen weiteren Grund für die – jetzt offensichtlich feststehende – Wahl von Thema und Titel der Vorlesung: «Irgendeinmal kommt dann auch meine öffentliche Antrittsvorlesung über ‚<persName ref="kbga-actors-1319">Samuel Werenfels</persName> und die Theologie in seiner Zeit‘. Klingt das nicht heimelig?! Die Basler sollen nämlich nicht meinen, das ich nicht auch so tun könne!!»<note xml:id="n05"> Brief an <persName ref="kbga-actors-18">Anna Barth</persName> vom <date>16.10.1935</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9235.305</idno>).</note>
</p>
<p>An der schließlich auf das Sommersemester <date>1936</date> verschobenen Vorlesung arbeitete <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> seit März und beendete sie – für seine Verhältnisse erstaunlich früh – am <date when="1936-04-18">18. April</date>, also fast drei Wochen vor dem Termin, an dem er sie zu halten hatte.<note xml:id="n06"> Von <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Arbeit an der Antrittsvorlesung schreibt Ch. von Kirschbaum in ihrem Taschenkalender erstmals am <date>26.3.1936</date>; weitere Einträge finden sich am <date>3.4.</date> und vom <date>9.–11.4.</date>, bevor es am <date>18.4.1936</date> heißt: «Wir tippen die Vorlesung über <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>!» Das sicher als Vorlage des Druckes dienende Tskr. ist nicht erhalten.</note> So konnte <persName ref="kbga-actors-431">Ernst Wolf</persName> auch schon am <date when="1936-05-02">2. Mai</date>, nachdem er «mit Genuß den <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> durchgelesen» hatte, darum bitten, «die Korrektur schleunigst erledigen und an <hi rend="text-recte">mich</hi> senden zu wollen, damit die Vorlesung noch in das Mai-Heft hineinkommt».<note xml:id="n07"> Brief <persName ref="kbga-actors-431">E. Wolfs</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>2.5.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.274</idno>).</note>
</p>
<p>Für gewisse Aufregung sorgte am <date when="1936-04-28">28. April</date> noch der Umstand, dass es auf den von der Fakultät in Auftrag gegebenen Einladungskarten eine peinliche Verwechslung gegeben hatte: Aus <persName ref="kbga-actors-1319">Samuel Werenfels</persName> war dort «Samuel Bärenfels» geworden.<note xml:id="n08"> Vgl. Taschenkalender Ch. von Kirschbaum, Eintrag vom <date>28.4.1936</date> bewahrte einen dieser Fehldrucke auf in seiner Ausgabe von: <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Opuscula theologica, philosophica et philologica</hi>, Band I, Basel 1782</bibl>. – Das Adelsgeschlecht Bärenfels gehört zu den alten Basler Herrschaftsfamilien und stellte über Jahrhunderte die Schultheiße für Kleinbasel. Es mag die Verwechslung begünstigt haben, dass sich zu dieser Zeit die Räume der Theologischen Fakultät noch in einem Gebäude an der Ecke Martinsgasse / Stapfelberg befanden, das man in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> seit dem 18. Jahrhundert als «Bärenfelserhof» kannte (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-879">
                                <ref type="url" target="https://www.unigeschichte.unibas.ch/behausungen-und-orte/universitaetsgebaeude-der-moderne/weitere-gebaeude/stapfelberg">
 <choice>
                                        <sic>https://unigeschichte.unibas.ch/behausungen-und-orte/universitaetsgebaeude-der-moderne/stapfelberg.html</sic>
                                        <corr type="update">https://unigeschichte.unibas.ch/behausungen-und-orte/universitaetsgebaeude-der-moderne/weitere-gebaeude/stapfelberg</corr>
                                    </choice>
                                </ref>; zuletzt aufgerufen am 21.6.2020</bibl>).</note>
</p>

    <p rend="margin-top">  <pb rend="noPipe" xml:id="p402" ed="pga"/> Der im Vortrag häufig implizit angesprochene und in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Anmerkungen auch explizit genannte <persName ref="kbga-actors-420">Paul Wernle</persName><note xml:id="n09">
                            <persName ref="kbga-actors-420">Paul Wernle</persName> (<date>1872–1939</date>), seit 1905 Prof. für neuere Kirchengeschichte und Dogmengeschichte in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, 1928 krankheitshalber emeritiert.</note> verfasste aus Anlass der Ausführungen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> eine kurze biblische Rechtfertigung des Anliegens der Theologie der <term ref="kbga-terms-690">vernünftigen Orthodoxie</term>, die in dem Satz gipfelte: «Wer mit <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName> die vernünftige Orthodoxie schilt, der tut es in einem Zug auch mit einem Stück Bibel.»<note xml:id="n10">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-680">
                                <persName ref="kbga-actors-420">P. Wernle</persName>, <title level="a">Die vernünftige Orthodoxie. Zur Basler Antrittsvorlesung Karl Barths: «Samuel Werenfels und die Theologie seiner Zeit»</title>, in: KBRS 92 (1936), 11.6.1936, S. 185f., dort S. 186</bibl>. <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName> fuhr fort (ebd.): «Die Bibel hat eben nicht nur ein Gesicht, und es ringen in ihr verschiedene Geister miteinander. […] Der Geist des Jakobusbriefes ist ein anderer als der des <persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName>. […] Wenn wir recht haben, so wäre nun auch der Geist einer vernünftigen Orthodoxie biblisch begründet. […] Wie einst im Urchristentum Paulus und die Johanneer, trotz ihres überragenden Geistes, durch Schriften wie <persName ref="kbga-actors-8959">Jakobus</persName>, die Pastoralbriefe, die apologetische Literatur abgelöst worden waren, so rückten nun zu Anfang des achtzehnten Jahrhunderts in den schweizerischen Städten Männer der vernünftigen Orthodoxie auf den Plan, […]. Damit schloß sich der Ring des älteren Kreises mit dem jüngeren. Wir aber möchten allen Biblizisten zurufen: Lest eure Bibel gründlicher und unvoreingenommener.»</note>
</p>
<p>
                        <persName ref="kbga-actors-821">Eberhard Vischer</persName><note xml:id="n11">
                            <persName ref="kbga-actors-821">Eberhard Vischer</persName> (<date>1865–1946</date>), seit 1902 außerordentlicher, seit 1907 ordentlicher Prof. für alte und mittelalterliche Kirchengeschichte und Neues Testament in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>.</note> übersandte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wenige Tage später zum 50. Geburtstag ein Porträt von <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> und schrieb dazu: «Ich hoffe, der alte <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> komme trotz dem Unheil, das er leider trotz bester Absicht angerichtet hat, nicht als Störer der Geburtsfreude [sic]. Er macht ja ein freundliches Gesicht, obwohl er gewiss zu der an ihm geübten Kritik allerhand Erwägenswertes zu bemerken hätte.»<note xml:id="n12"> Brief <persName ref="kbga-actors-821">E. Vischers</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>10.5.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.422</idno>). Es wird sich dabei um den Stich handeln, den <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> noch in seinem letzten Arbeitszimmer in der Bruderholzallee 26 an der Wand hängen hatte.</note>
</p> 
<p rend="margin-top">
                        <pb xml:id="p403" ed="pga" rend="noPipe"/> Vom Vortrag ist ein 13-seitiges Manuskript erhalten (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 10096</idno>). Dieses enthält auf dem breiten Seitenrand wie üblich handschriftliche Ergänzungen, die in den Druck übernommen wurden. Die einzige gedruckte Fassung: <bibl corresp="kbga-bibls-676">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, Samuel Werenfels (1657–1740) und die Theologie seiner Zeit. Antrittsvorlesung, gehalten am Mittwoch, den 6. Mai 1936, in der Aula der Universität Basel, in: EvTh (1936), S. 180–203</bibl>, ist Vorlage der Edition. <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> ungewöhnlich zahlreiche Fußnoten sind als Anm. *1ff. wiedergegeben. Die inhaltlichen Unterschiede zum Manuskript sind im textkritischen Apparat kenntlich gemacht.<note xml:id="n13"> Nicht ausgewiesen werden im Druck aufgelöste Abkürzungen, angeglichene Schreibweisen und solche Abweichungen zu den Literaturangaben <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName>, die lediglich der Anpassung und Vereinheitlichung dienen.</note>
</p>
</div>
<div>
<head>
                        <persName ref="kbga-actors-1319">Samuel Werenfels</persName> (<date>1657–1740</date>) und die Theologie seiner Zeit</head>
<head type="sub">Antrittsvorlesung, gehalten am Mittwoch, den <date>6. Mai 1936</date>, in der Aula der <orgName ref="kbga-actors-5398">Universität Basel</orgName><note n="a" type="textcritical" xml:id="na"> Der Untertitel fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note>
</head>
    <p>Am <date>9. Juni 1709</date> wurde hier in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> eine Doktorpromotion von mehr als gewöhnlicher Bedeutung gefeiert. Promovend war der damals 29jährige <anchor type="note" xml:id="fn-b"/>
                        <persName ref="kbga-actors-8464">Hieronymus Burckhardt</persName><note n="b" target="fn-b" type="textcritical" xml:id="nb">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note>: er war der lebenslustige<note n="c" type="textcritical" xml:id="nc"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> Sohn des regierenden Bürgermeisters <persName ref="kbga-actors-8465">Johannes Balthasar Burckhardt</persName> und war – ein gewiss überzeugendes Dokument der herrschenden Eintracht zwischen Staat und Kirche – zwei Monate zuvor zum Antistes der <orgName ref="kbga-actors-8326">Basler Kirche</orgName><note xml:id="n14"> Als «Antistes» wurde von der Reformation bis zum Beginn des 20. Jahrhunderts in den Städten <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, <placeName ref="kbga-places-57">Schaffhausen</placeName> und <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName> der Vorsitzende der Pfarrersynode bezeichnet; in der Regel war das Amt verbunden mit der Pfarrstelle an einer Hauptkirche. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-190">
                                <persName ref="kbga-actors-8883">H. Meyer</persName>, Art. «Antistes», in: <title level="s">Historisches Lexikon der Schweiz</title>, Bd. 1, Basel 2002, S. 372</bibl>.</note> und außerdem zum Professor <foreign xml:lang="lat">Locorum communium et controversiarum Theologicarum</foreign><note xml:id="n15"> Dieser Lehrstuhl wurde <date>1646</date> für <persName ref="kbga-actors-3829">Johannes Buxtorf d. J.</persName> (<date>1599–1664</date>) geschaffen und 1786 umbenannt in Professio theologiae dogmaticae; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-191">
                                <persName ref="kbga-actors-4486">A. Stae<pb xml:id="FN404" ed="pga" break="no"/>­helin</persName>, <title level="a">Geschichte der Universität Basel 1632–1818</title>, Teil 1: <hi rend="italic">Die Organisation der Universität im 17. und 18. Jahrhundert. Das Leben in den Fakultäten</hi> (<title level="s">Studien zur Geschichte der Wissenschaften in Basel</title>, 4), Basel 1957, S. 249.254.</bibl>
                        </note> ernannt worden.<note xml:id="n16"><!-- steht auf 404 -->
                            <persName ref="kbga-actors-8464">Hieronymus Burckhardt</persName> (<date>
                                <date>1680–1737</date>
                            </date>) wirkte vorher als Pfarrer an verschiedenen Basler Kirchen; <persName ref="kbga-actors-8465">Johannes Balthasar Burckhardt</persName> (<date>
                                <date>1642–1722</date>
                            </date>), seit 1676 Ratsherr, 1705–1722 Bürgermeister in Basel.</note> Pro<pb xml:id="p404" ed="pga" break="no"/>motor aber war der Mann, mit dem ich Sie in dieser Vorlesung beschäftigen <pb ed="A" n="181"/> möchte: Dr. <hi rend="italic">
                            <persName ref="kbga-actors-1319">Samuel Werenfels</persName></hi>, damals Inhaber des Lehrstuhls für das Alte Testament und Dekan der <orgName ref="kbga-actors-8250">theologischen Fakultät</orgName><note n="*1" type="original" xml:id="n_s1">
                            <seg type="bio">
                                <persName ref="kbga-actors-1319">S[amuel] Werenfels</persName> wurde geboren am <date>1. März 1657</date> als Sohn des späteren Antistes und Professors <persName ref="kbga-actors-1319">Peter Werenfels</persName><note xml:id="n17">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Peter Werenfels</persName> (<date>1627–1703</date>), seit 1675 Antistes und Pfarrer am <placeName ref="kbga-places-859">Basler Münster</placeName> sowie Prof. für Dogmatik.</note>, studierte Philosophie und Theologie in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, nachträglich auch in <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName>, <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName>, <placeName ref="kbga-places-249">Lausanne</placeName> und <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, erhielt an der <orgName ref="kbga-actors-5398">Basler Universität</orgName>, nachdem er kurze Zeit den Professor für Logik vertreten hatte, <date>1685</date> die Professur für griechische Sprache, nach einer Reise durch <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> und die <placeName ref="kbga-places-514">Niederlande</placeName> <date>1687</date> die Professur für Beredsamkeit, <date>1696</date> die für Kontroverstheologie. 1701 führte ihn eine weitere Studienreise nach <placeName ref="kbga-places-52">Paris</placeName>. Er übernahm <date>1703</date> die Professur für Altes und endlich, nachdem er einen ehrenvollen Ruf nach <persName ref="kbga-actors-8467">Franecker</persName> ausgeschlagen, <date>1711</date> die für Neues Testament.
Berühmt geworden vor allem durch seine Schrift De logomachiis eruditorum <anchor type="note" xml:id="fn-d"/>(<date>1702</date>)<note n="d" target="fn-d" type="textcritical" xml:id="nd"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «(Opusc. III 1f.)».</note>,<note xml:id="n18">
                                    <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                        <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Dissertatio de Logomachiis Eruditorum</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> III (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 1–130.</bibl>
                                </note> wurde er<note n="e" type="textcritical" xml:id="ne"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «W[erenfels]».</note> Mitglied der Londoner <orgName ref="kbga-actors-8468">Gesellschaft zur Verbreitung des evangelischen Glaubens</orgName> und der Berliner <orgName ref="kbga-actors-8469">Akademie der Wissenschaften</orgName>.<note xml:id="n19">Die «<orgName ref="kbga-actors-8468">Society for the Propagation of the Gospel in Foreign Parts</orgName>» war eine 1701 gegründete Missionsgesellschaft der Anglikanischen Kirche; die 1700 gegründete <orgName ref="kbga-actors-8469">Königlich-preußische Akademie der Wissenschaften</orgName> war in geistes- und naturwissenschaftlichen Klassen organisiert, die das gesamte Wissen der anbrechenden Aufklärungszeit umfassen sollten.</note> Er starb unverheiratet am<note n="f" type="textcritical" xml:id="nf">Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                                </note> <date>1. Juni 1740</date>.</seg>
      <lb/>Seine <hi rend="italic">Werke</hi> am vollständigsten in der Sammlung: <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                <hi rend="italic">Opuscula theologica, philosophica et philologica</hi>, 3 Bde. <anchor type="note" xml:id="fn-g"/>(im Folgenden zit. mit I–III)<note n="g" target="fn-g" type="textcritical" xml:id="ng">Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                                </note> Basel <pb xml:id="FNB405" ed="pga"/>
                                1782</bibl>. Außerdem: <bibl corresp="kbga-bibls-677">
                                <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Sermons sur des vérités importantes de la religion</hi></hi>, Basel 1715</bibl>.<note xml:id="n20">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Opuscula theologica, philosophica et philologica</title>, Ed. nova, Tom. I–III, Basel 1782</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-193">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders</persName>., <hi rend="italic">Sermons sur des Vérités Importantes de la Religion, Auxquels on ajoûte des Considérations sur la Réünion des Protestans</hi>, troisiéme Edition corrigée et augmentée du Sermon sur le Jubilé de la Réformation de Zurich, par J. A. Turrettin, Basel 1720</bibl>.</note>  <lb/>
                            <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                <title level="a">Briefe</title> bei <persName ref="kbga-actors-8470">E. de Budé</persName>, <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Lettres inédites à J. A. Turrettini, Paris und Genf 1887</hi></hi> Bd. III, 408f.</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Opusc.</hi></hi> II, 395f.</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                <persName ref="kbga-actors-1024">K. R. Hagenbach</persName>,<title level="a"> <hi rend="text-recte">J. J. Wettstein, Der Kritiker und seine Gegner</hi></title>, in: Zeitschr. f. hist. Theol. 
                                    1839, I. 139f</bibl>.<note xml:id="n21">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                    <persName ref="kbga-actors-8470">E. de Budé</persName>, <hi rend="italic">Lettres inédites de 1686 à 1737 à J. A. Turrettini, théologien genevois</hi>, 3 Bde, Paris / Genf 1887 (dort Bd. 3, S. 408–432, der Briefwechsel zwischen <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> und <persName ref="kbga-actors-8313">Turrettini</persName>; dort Bd. 3, S. 463, der Indexeintrag zu <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>)</bibl>; <choice>
                                    <sic>
                                        <bibl><persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Epistola Familiaris ad Cl. virum Joh. Frid. Osterwald, Theologum Neocomensem qua consilii sui rationes de abdicando munero Professorio vindicat</title> (1715), in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, Opuscula II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 395–400</bibl>
                                    </sic>
                                    <corr type="misprint">
                                        <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                            <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Epistola Familiaris ad Cl. virum Joh. Frid. Osterwald, Theologum Neocomensem qua consilii sui rationes de abdicando munero Professorio vindicat</title> (1715), in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 395–400</bibl>
                                    </corr>
                                </choice>; <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                    <persName ref="kbga-actors-1024">K. R. Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Johann Jacob Wettstein, der Kritiker, und seine Gegner. Ein Beitrag zur Geschichte des theologischen Geistes in der ersten Hälfte des 18ten Jahrhunderts</hi>, in: ZHTh 9 [= NF 3] (1839), S. 73–153, dort S. 139–142.</bibl>
                            </note> <lb/>
                            <hi rend="italic">Literatur</hi> über <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName> bei <bibl corresp="kbga-bibls-679">
                                <persName ref="kbga-actors-821">E. Vischer</persName>, Art. S. W. in PRE.<edition rend="sup">3</edition></bibl>. Ferner: <bibl corresp="kbga-bibls-195">
                                <persName ref="kbga-actors-2399">W.
Gaß</persName>, <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Gesch. d. prot. Dogm</hi></hi>. 3. Bd. 1862 S. 281f</bibl>.; <bibl corresp="kbga-bibls-196">
                                <persName ref="kbga-actors-821">E. Vischer</persName>, <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Die Lehr<pb ed="A" n="182"/>stühle und der Unterricht an der Theol. Fak. Basels 1910</hi></hi></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                <persName ref="kbga-actors-420">P. Wernle</persName>, <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Der schweiz. Protestantismus im 18. Jahrh.</hi></hi> Bd. 1 1923 (vgl. Index)</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-197">
                                <persName ref="kbga-actors-821">E. Vischer</persName>, <title level="a">
                                    <hi rend="text-recte">Werenfelsiana</hi></title> (in: <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Festschr. f. Gustav Binz</hi></hi>, Basel 1935</bibl>; hier auch Nachweisungen über noch unveröffentl. Material).<note xml:id="n22">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-679">
                                    <persName ref="kbga-actors-821">E. Vischer</persName>, Art. «Samuel Werenfels», in: RE<edition rend="sup">3</edition>, Bd. 21, S. 106–110</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-195">
                                    <persName ref="kbga-actors-2399">W. Gaß</persName>, <title level="a">Geschichte der protestantischen Dogmatik in ihrem Zusammenhange mit der Theologie überhaupt</title>, Bd. 3: <hi rend="italic">Die Zeit des Übergangs</hi>, Berlin 1862, S. 281–<choice>
                                            <sic>189</sic>
                                            <corr type="misprint">289</corr>
                                        </choice></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-196">
                                    <persName ref="kbga-actors-821">E. Vischer</persName>, <title level="a">Die Lehrstühle und der Unterricht an der theologischen Fakultät Basels seit der Reformation</title>, in: <hi rend="italic">Festschrift zur Feier des 450-jährigen Bestehens der Universität Basel</hi>, hrsg. von Rektor und Regenz, Basel 1910, S. 111–242</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                    <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName>, <title level="a">Der schweizerische Protestantismus</title>, Bd. 1 (<ref type="pub" target="#fn_n04">Anm. 4</ref>), dort S. 669: Indexeintrag zu <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-197">
                                    <persName ref="kbga-actors-821">E. Vischer</persName>, <title level="a">Werenfelsiana</title>, in: K. Schwarber (Hrsg.), <hi rend="italic">Deus Salvator? Festschrift Gustav Binz</hi>, zum 70. Geburtstag am 16. Januar 1935 von Freunden und Fachgenossen dargebracht, Basel 1935, S. 55–67</bibl>.</note>
                        </note>.    Die überlieferte Zeremonie, die, nachdem die Doktorrede <pb xml:id="p405" ed="pga"/> gehalten, der Doktoreid geschworen und der <foreign xml:lang="lat">concentus musicus</foreign><note xml:id="n23"> «Musikalischer Zusammenklang»; hymnische Darbietung, bei der das Zusammenklingen der Stimmen im Vordergrund steht und nicht einzelne Stimmen.</note> verklungen  war, den Höhepunkt dieser Feier bildete, hat <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> <pb xml:id="p406" ed="pga"/> mit kommentierenden Ansprachen zu jedem einzelnen Akt begleitet, die für seine eigene Theologie inhaltlich sehr aufschlussreich sind<note n="*2" type="original" xml:id="n_s2"> Vgl. die Festschrift: <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Mitra Aaronis capiti imposita seu solennia actus inauguralis in quo … Dr. Hieronymus Burcardus … corona doctorali fuit redimitus a Samuele Werenfelsio</hi></hi>. II 343f., bes. 369f.</bibl>; <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName> erklärt im Vorwort dieser Schrift: <foreign xml:lang="lat">Promotorem in explicandis consuetis symbolis intentioni instituentium non inhaesisse, sed aliquam hic sibi libertatem concessisse. Putat enim sine periculo statui: symbola haec (!) <hi rend="italic">tantum significare, quantum significare possunt</hi>
                            </foreign>.<note xml:id="n24">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Mitra Aaronis Capiti Imposita, seu Solennia Actus Inauguralis, in quo Vir Venerandus et Excellentissimus Dn. Hieronymus Burcardus, Ecclesiae Basil. Antistes &amp; Theol. Prof. Die XXV. Junii A. MDCCIX. Corona Doctorali Fuit Redimitus</hi>, a Samuele Werenfelsio, S. Theol. Doct. &amp; Prof. Jussu eorum quibus refragari non licuit, in lucem edita, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 343–384. A. a. O., S. 369–384</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Cerimoniae earumque Explicatio. Quae fit a Promotore, posteaquam Candidatus, praestito jurejurando, ad ipsum in Superiorem Cathedram ascendit, et concentus Musicus finitur</foreign>». Der zitierte Abschnitt aus dem Vorwort findet sich <bibl corresp="kbga-bibls-189">a. a. O., S. 344</bibl> (dort ohne Hervorhebung): «Dass der Promotor beim Erklären der vertrauten Symbole nicht festgehalten habe an der Absicht der Lehrenden, sondern sich hier manche Freiheit
    eingeräumt habe. Er glaubt nämlich gefahrlos dem Standpunkt: Diese Symbole bedeuten so viel, wie sie bedeuten können.» – Für die Übersetzung dieses und der weiteren längeren lateinischen Zitate danken die Hrsg. Frau Mirjam Brockmann (Berlin).</note> Hinsichtlich der Auslegung im Allgemeinen und der <term ref="kbga-terms-110">Heiligen Schrift</term> im Besonderen hat W[erenfels] diese überkommene hermeneutische Regel nämlich nur unter ernstesten<note n="h" type="textcritical" xml:id="nh"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                            </note> Restriktionen akzeptiert (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">De regula … Verba S. Scripturae tantum significare … II 328f</bibl>.<note xml:id="n25">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Epistola ad Amicum. De regula illa multis Theologis probata: Verba S. Scripturae tantum significare, quantum significare possunt</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 328–332</bibl>.</note>), an die er sich hier, wo er sozusagen im Kostüm handelt, nicht halten will.</note>.   Er empfängt den Promovenden auf der <anchor type="note" xml:id="fn-i"/>
                        <foreign xml:lang="lat">cathedra excelsa</foreign><note n="i" target="fn-i" type="textcritical" xml:id="ni"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note><note xml:id="n26"> «Erhöhter Sitz»; ursprünglich der in Hauptkirchen für den Bischof reservierte, gegenüber den übrigen erhöhte Platz. Davon ist abgeleitet die Rede vom Lehrstuhl, den Professoren innehaben und von dem aus sie vortragen.</note> und macht ihn darauf aufmerksam, dass es seine Pflicht sei, von diesem über alle Niederungen des Lebens erhöhten Ort aus als Lehrer für das Reich Christi zu streiten, d. h. dafür zu wirken, dass unsere allerheiligste <pb xml:id="p407" ed="pga"/> Religion wieder zu ihrer ursprünglichen apostolischen Einfalt zurückgeführt, von menschlichen <term ref="kbga-terms-306">Traditionen</term>, von leeren und <term ref="kbga-terms-760">abergläubischen</term> Gebräuchen, von unnützen Spekulationen, Quästionen<note n="j" type="textcritical" xml:id="nj"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «von den barbarischen Quaestionen».</note> und Logomachien gereinigt, dass das zerfallene <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> aufs Neue unter den Christen aufgerichtet werde. Er legt ihm die <hi rend="italic">geöffnete</hi> <term ref="kbga-terms-110">
                            <hi rend="italic">Bibel</hi></term> vor und erinnert ihn daran, dass dieses Buch ohne <pb ed="A" n="182"/> Vorurteile, ohne Rücksicht auf <term ref="kbga-terms-267">Dogma</term>, Vätertradition und eigene Phantasie, ohne die Absicht, seine eigenen Meinungen in ihm wiederzufinden, von ihm gelesen sein wolle. Er legt ihm dieselbe Bibel nunmehr <hi rend="italic">geschlossen</hi><note n="k" type="textcritical" xml:id="nk"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nicht hervorgehoben.</note> vor, und nun soll sie ihm sagen, dass höchste Behutsamkeit in der Auslegung dieses Buches darum ratsam ist, weil es gar Vieles enthält, was uns, da uns seine historischen Hintergründe nicht mehr durchsichtig sind, in diesem Leben immer dunkel bleiben wird. Er setzt ihm den <hi rend="italic">Hut</hi> auf zum Zeichen der uns durch die seligen <term ref="kbga-terms-47">Reformatoren</term> wiedergeschenkten und gegen alle Gewissenstyrannei zu behauptenden <term ref="kbga-terms-114">Freiheit</term> gegenüber den menschlichen Formeln, zum Zeichen der Freiheit, sich <foreign xml:lang="lat">prudenti quidem cum moderatione, intrepide tamen</foreign>,<note xml:id="n27">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <title level="a">Mitra Aaronis Capiti Imposita</title> (<ref type="pub" target="#fn_n24">Anm. 24</ref>), S. 375</bibl>; dt.: «Gewissenhaft mit Maß, dennoch unverzagt.»</note> nötigenfalls auch im Widerspruch gegen die anerkanntesten Lehrautoritäten einer zeitgemäßen Methode und Sprache zu bedienen, zum Zeichen der Freiheit, auch schweigen zu dürfen, wo das Reden gefährlich statt erbaulich wäre. Er schmückt seine Hand mit einem <hi rend="italic">Ring</hi>, dessen Gold die Reinheit der Lehre, dessen Edelstein aber die viel
köstlichere Heiligkeit des Lebens des Theologen bedeutet; denn <foreign xml:lang="lat">nullum pondus habent argumenta nostra, si vita doctrinae non respondet</foreign>.<note xml:id="n28"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">A. a. O., S. 376</bibl>; dt.: «Kein Gewicht haben unsere Argumente, wenn das Leben der Lehre nicht antwortet.»</note> Er bekleidet ihn mit einem <hi rend="italic">Gürtel</hi>, damit er gerüstet sei gegen die theologischen Wortfechter, gegen die, die ihn als aufrichtigen Wahrheitsforscher vielleicht verketzern möchten, auch gegen die Verdrießlichkeit einer, wer weiß, faulen oder übermütigen Schülerschaft. Er <pb ed="A" n="183"/> reicht ihm schließlich seine <hi rend="italic">Rechte</hi> als Symbol der unter den Theologen so oft zu vermissenden gegenseitigen <term ref="kbga-terms-285">Toleranz</term> und Eintracht, die doch der Kirche so nützlich und dem Jahrhundert <pb xml:id="p408" ed="pga"/> so notwendig wäre und mit der wir uns das Leben so leicht und angenehm machen könnten.</p>
<p>Es ist nicht nur das persönliche theologische Programm des <persName ref="kbga-actors-1319">Samuel Werenfels</persName>, sondern es ist das Programm der ganzen damals, um die Wende vom 17. zum 18. Jahrhundert, modernen <anchor type="note" xml:id="fn-l"/>und auch in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> herrschenden<note n="l" target="fn-l" type="textcritical" xml:id="nl"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> Theologie, das uns in dieser solennen Explicatio in ziemlicher Vollständigkeit angedeutet wird.<note xml:id="n29"> Vgl. den ausgeführten Überblick in <bibl corresp="kbga-bibls-34">
                                Prot.Theol., S. 115–135</bibl>, wo sich auch Charakterisierungen nahezu aller im Folgenden erwähnten Theologen finden. Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD I/2, S. 313–317</bibl>.</note> Mit etwas mehr apologetischem Interesse hätte das Alles auch <persName ref="kbga-actors-8313">
                            <hi rend="italic">Jean Alphonse Turrettini</hi></persName><note xml:id="n30">
                            <persName ref="kbga-actors-8313">Jean Alphonse Turrettini</persName> (<date>1671–1737</date>), von 1697 bis zu seinem Tod Prof. für Kirchengeschichte und Theologie in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>. Mit <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> und <persName ref="kbga-actors-8314">Ostervald</persName> bildete er das sogenannte «helvetische Triumvirat» der drei großen schweizerischen Theologen der <term ref="kbga-terms-690">vernünftigen Orthodoxie</term>.</note>, <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfelsens</persName> Freund in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, mit etwas stärkerem moralisch-pädagogischem Einschlag hätte es auch sein anderer Freund, der Neuenburger <persName ref="kbga-actors-8314">
                            <hi rend="italic">Jean Frédéric Ostervald</hi></persName><note xml:id="n31">
                            <persName ref="kbga-actors-8314">Jean Frédéric Ostervald</persName> (<date>1663–1747</date>), seit 1699 Pfarrer in <placeName ref="kbga-places-411">Neuenburg</placeName>, dessen kirchliches Leben er durch seine Arbeit mit Studenten, sein Wirken als Pfarrer und seine Schriften prägte. </note> sagen können, mit noch kräftigerer Polemik auch der Zürcher <persName ref="kbga-actors-8471">
                            <hi rend="italic">Johann Jakob Zimmermann</hi></persName><note xml:id="n32">
                            <persName ref="kbga-actors-8471">Johann Jakob Zimmermann</persName> (<date>1695–1756</date>), seit 1731 Prof. für Theologie in <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName>, dort einer der Wegbereiter der theologischen Aufklärung.</note>, in deutlicherem Zusammenhang mit dem <term ref="kbga-terms-12">Pietismus</term> auch der Jenenser <persName ref="kbga-actors-4224">
                            <hi rend="italic">Johann Franz Buddeus</hi></persName><note n="m" type="textcritical" xml:id="nm"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «<hi rend="italic">Buddeus</hi> in Jena».</note>,<note xml:id="n33">
                            <persName ref="kbga-actors-4224">Johann Franz Buddeus</persName> (<date>1667–1729</date>), seit 1705 Prof. für Theologie in <placeName ref="kbga-places-36">Jena</placeName>, Vermittler zwischen Pietismus und lutherischer Orthodoxie.</note> methodisch und sprachlich noch etwas befangener im Stil des 17. Jahrhunderts auch der Leidener <persName ref="kbga-actors-4291">
                            <hi rend="italic">Salomon van Til</hi></persName><note n="n" type="textcritical" xml:id="nn"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> folgt bereits hier das im Druck ans Ende des Satzes gerückte Beispiel: «etwas weltförmiger auch der Tübinger <persName ref="kbga-actors-8472">
                                <hi rend="italic">Christoph Matthäus Pfaff</hi></persName>».</note>,<note xml:id="n34">
                            <persName ref="kbga-actors-4291">Salomon van Til</persName> (<date>1643–1713</date>), 1666–1684 Pfarrer in den Niederlanden, seit 1684 Prof. für Theologie in <placeName ref="kbga-places-923">Dordrecht</placeName>, seit 1702 in <placeName ref="kbga-places-83">Leiden</placeName>.</note> mit größerer kirchengeschichtlicher Aufmerksamkeit auch <persName ref="kbga-actors-8473">
                            <hi rend="italic">Johann Georg Walch</hi></persName><note xml:id="n35">
                            <persName ref="kbga-actors-8473">Johann Georg Walch</persName> (<date>1693–1775</date>), Schwiegersohn von <persName ref="kbga-actors-4224">J. Fr. Buddeus</persName>, seit 1718 Prof. für Theologie in <placeName ref="kbga-places-36">Jena</placeName>, Herausgeber einer Luther-Werkausgabe, die bis zum Erscheinen der Weimarer Ausgabe den wissenschaftlichen Standard darstellte.</note> in
<placeName ref="kbga-places-36">Jena</placeName> und bereits auf höhere Synthesen zwi<pb xml:id="p409" ed="pga" break="no"/>schen <term ref="kbga-terms-1085">Vernunft und Offenbarung</term><note n="o" type="textcritical" xml:id="no"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Offenbarung, Geschichte und Gegenwart»</note> hinzielend auch <persName ref="kbga-actors-2310">
                            <hi rend="italic">Johann Lorenz von Mosheim</hi></persName><note xml:id="n36">
                            <persName ref="kbga-actors-2310">Johann Lorenz von Mosheim</persName> (<date>1693–1755</date>), 1723–1747 Prof. für Theologie in <placeName ref="kbga-places-32">Helmstedt</placeName>, seit 1747 in <placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName>, wo er als Kanzler maßgeblich am Aufbau der Universität mitwirkte.</note> in <placeName ref="kbga-places-32">Helmstedt</placeName> und <placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName>, etwas weltförmiger auch der Tübinger <persName ref="kbga-actors-8472">
                            <hi rend="italic">Christoph Matthäus Pfaff</hi></persName><note xml:id="n37">
                            <persName ref="kbga-actors-8472">Christoph Matthäus Pfaff</persName> (<date>1686–1760</date>), 1717–1756 Prof. für Theologie in <placeName ref="kbga-places-61">Tübingen</placeName>, 1756–1760 in <placeName ref="kbga-places-24">Gießen</placeName>.</note>. Mochten auch Männer von Gewicht und Namen wie <persName ref="kbga-actors-2921">
                            <hi rend="italic">Melchior Leydecker</hi></persName><note xml:id="n38">
                                <persName ref="kbga-actors-2921">Melchior Leydecker</persName> (<date>1642–1721</date>), seit 1678 Prof. in Utrecht, Gegner der <term ref="kbga-terms-717">Föderaltheologie</term> im Anschluss an <persName ref="kbga-actors-948">Johannes Coccejus</persName> (<date>1603–1669</date>).</note> in <placeName ref="kbga-places-1192">Utrecht</placeName> oder wie der charaktervolle Lutheraner <persName ref="kbga-actors-6324">
                            <hi rend="italic">Valentin Ernst Löscher</hi></persName><note xml:id="n39">
                            <persName ref="kbga-actors-6324">Valentin Ernst Löscher</persName> (<date>1673–1749</date>), letzter großer Vertreter der <term ref="kbga-terms-335">lutherischen Orthodoxie</term>, 1707–1709 Prof. in <placeName ref="kbga-places-65">Wittenberg</placeName>, erwarb sich bleibende Bedeutung als Pfarrer, besonders an der Kreuzkirche in <placeName ref="kbga-places-17">Dresden</placeName>, an die er 1709 berufen wurde.</note> in <placeName ref="kbga-places-65">Wittenberg</placeName> Einspruch erheben: der Zug der Zeit, die <term ref="kbga-terms-881">Jugend</term> und der Erfolg waren doch auf Seiten jener anderen Gruppe. Der <term ref="kbga-terms-594">Arminianismus</term> in <placeName ref="kbga-places-514">Holland</placeName>,<note xml:id="n40"> Der <term ref="kbga-terms-594">Arminianismus</term> geht zurück auf die Theologie des Leidener Theologen <persName ref="kbga-actors-2784">Jacobus Arminius</persName> (<date>1560–1609</date>). Er stellte der supralapsarischen <term ref="kbga-terms-763">Prädestinationslehre</term> <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> eine eigene Lehre entgegen, in der er die Möglichkeit bedachte, dass der Mensch das göttliche Gnadengeschenk auch ablehnen könne; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-683">
                                C. Bangs, Art. «Arminianismus», in: RGG<edition rend="sup">4</edition> I, Sp. 772–778</bibl>. <lb/>Die hier beginnende Aufzählung findet sich fast identisch in: <bibl corresp="kbga-bibls-198">
                                <persName ref="kbga-actors-1024">K. R. Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Die theologische Schule Basels und ihrer Lehrer von Stiftung der Hochschule 1460 bis zu Dewette’s Tod 1849</hi>, Basel 1860, S. 36:</bibl> «Diese mildere Richtung stand nicht vereinzelt da. Sie war aller Orten in der evangelischen Kirche verbreitet, in den Niederlanden durch den Arminianismus, in Deutschland durch <persName ref="kbga-actors-2360">Calixt</persName> und die Helmstädter Schule (<persName ref="kbga-actors-779">Spener</persName>’s und der Pietisten nicht zu gedenken), in Frankreich durch die Schule von Saumur, in England durch den Latitudinarismus.»</note> der <term ref="kbga-terms-360">Latitudinarismus</term> in <placeName ref="kbga-places-18">England</placeName>,<note xml:id="n41"> Der <term ref="kbga-terms-360">Latitudinarismus</term> gewann ab der Mitte des 17. Jahrhunderts in <placeName ref="kbga-places-18">England</placeName> große Bedeutung als eine kirchliche Mittelposition. Er vertrat eine
    «­gemäßigte, konfessionell tolerante und den Erkenntnissen der modernen Wissenschaft gegenüber aufgeschlossene Lehre» (<bibl corresp="kbga-bibls-684">
                                Gr. Carter, Art. «Latitudinarismus», in: RGG<edition rend="sup">4</edition> V, Sp. 116f., dort Sp. 116</bibl>).</note> die Schule von <orgName ref="kbga-actors-8474">Helmstedt</orgName> <pb xml:id="p410" ed="pga"/> in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>,<note xml:id="n42"> Die <orgName ref="kbga-actors-8474">Universität Helmstedt</orgName> wurde <date>1576</date> im Geiste <persName ref="kbga-actors-272">Philipp Melanchthons</persName> (<date>1497–1560</date>) gegründet und entwickelte sich im 17. Jahrhundert zu einem Zentrum der lutherischen Aufklärung; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-685">
                                <persName ref="kbga-actors-7206">I. Mager</persName>, Art. «Helmstedt, Universität», in RGG<edition rend="sup">4</edition> III, Sp. 1620f.</bibl>
                        </note> die Schule von <orgName ref="kbga-actors-8475">Saumur</orgName> in <placeName ref="kbga-places-21">Frankreich</placeName>,<note xml:id="n43"> Zwischen 1593 und 1685 bestand mit der <orgName ref="kbga-actors-8475">Akademie von Saumur</orgName> eine <term ref="kbga-terms-1200">hugenottische</term> Ausbildungsstätte in <placeName ref="kbga-places-21">Frankreich</placeName>, die in der Mitte des 17. Jahrhunderts mit der Übernahme aufklärerischen Gedankengutes große Wirkung in der reformierten Welt erzielen konnte; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-686">
                                H. Landais (Hrsg.), <hi rend="italic">Histoire de Saumur</hi>, Toulouse 1997</bibl>.</note> <anchor type="note" xml:id="fn-p"/>der Sieg des <term ref="kbga-terms-443">Cartesianismus</term><note xml:id="n44"> Der <term ref="kbga-terms-443">Cartesianismus</term> versuchte, die Grundidee des <persName ref="kbga-actors-2710">René Descartes</persName> (<date>1596–1650</date>) weiterzudenken, nach der sich der Mensch aus denkender Substanz (<foreign xml:lang="lat">res cogitans</foreign>) und leiblicher Materie (<foreign xml:lang="lat">corpuscula</foreign>) zusammensetzt, wobei die <foreign xml:lang="lat">cogitatio</foreign> die sich selbst gegebene Gottesidee mit einschließt.</note> in der <term ref="kbga-terms-1046">Philosophie</term>,<note n="p" target="fn-p" type="textcritical" xml:id="np"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> mit Bleistift, also nachträglich geschriebener Einschub.</note> dazu der überall ansetzende <term ref="kbga-terms-12">Pietismus</term><note xml:id="n45"> Im engeren Sinn hat der <term ref="kbga-terms-12">Pietismus</term> seine Ursprünge als religiöse Erneuerungsbewegung im Umfeld von <persName ref="kbga-actors-779">Philipp Jakob Spener</persName> (<date>1635–1705</date>), der im Sommer 1670 das Frankfurter Collegium pietatis gründete. Im weiteren Sinn werden schon die erbaulichen Schriften von <persName ref="kbga-actors-6236">Johann Arndt</persName> (<date>1555–1621</date>) aus den ersten beiden Jahrzehnten des 17. Jahrhunderts dem Pietismus zugerechnet. Als Begründer des reformierten Pietismus gilt <persName ref="kbga-actors-8886">Theodor Undereyck</persName> (<date>1635–1693</date>), der als Pastor in <placeName ref="kbga-places-177">Bremen</placeName> ab 1670 große Wirkung entfaltete. Vgl.<bibl corresp="kbga-bibls-199"> J. Wallmann, <hi rend="italic">Der Pietismus</hi>, Göttingen 2005, S. 21–102.</bibl>
                        </note> hatten ihr schon im 17. Jahrhundert vorgearbeitet. Man kann aber auch sagen, dass in ihr die so lange schlafende theologische Aussaat des <persName ref="kbga-actors-971">Erasmus</persName><note xml:id="n46">
                            <persName ref="kbga-actors-971">Erasmus von Rotterdam</persName> (1466/69–1536), humanistischer Philosoph, der großen Einfluss auf die schweizerischen Reformatoren, speziell die seines zeitweisen Wohnortes <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> hatte, auch wenn er selbst die Reformation ablehnte.</note> endlich aufgegangen, überhaupt: das Anliegen der <term ref="kbga-terms-32">humanistischen</term> und <term ref="kbga-terms-144">spiritualistischen</term> Oppositionsrichtungen des 16. Jahrhunderts endlich in Kirche und Universität zu Ehren gekommen sei. «Vernünftige <pb ed="A" n="184"/> <term ref="kbga-terms-690">Orthodoxie</term>» oder auch
    «<term ref="kbga-terms-839">Übergangstheologie</term>» sind die Namen, unter denen sie in die Geschichte übergegangen ist.<note n="*3" type="original" xml:id="n_s3">
                            <hi rend="italic">
                                <persName ref="kbga-actors-1024">K. R. Hagenbach</persName></hi> (<bibl corresp="kbga-bibls-678">J. J. Wettstein S. 83</bibl>) hat die Sache doch bereits ruhig als «theologischen Liberalismus» bezeichnet. So auch <bibl corresp="kbga-bibls-200">
                                <persName ref="kbga-actors-946">
                                    <hi rend="italic">Eug. Choisy</hi>
                                </persName>, <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Esquisse de l’histoire religieuse de Genève</hi></hi> 1928 S. 46f.</bibl><note xml:id="n47">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                    <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Wettstein</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 83</bibl>: «Das Characteristische dieses theologischen Liberalismus zu Ende des 17en und zu Anfange des 18en Jahrhunderts bis über die Mitte desselben hinaus war vielmehr der Mangel an <pb xml:id="FN411" ed="pga"/>einem bestimmten Character, eine Characterlosigkeit jedoch, die in einer ehrenwerthen Gesinnung ihren Grund hatte»; <bibl corresp="kbga-bibls-200">
                                    <persName ref="kbga-actors-946">J.-E. Choisy</persName>, <hi rend="italic">Esquisse de l’histoire religieuse de Genève</hi>, Genf 1928, S. 46–48</bibl>.</note>
                        </note>
</p>
<p>
                        <pb xml:id="p411" ed="pga" rend="noPipe"/> Sie hatte sich bis jetzt – und das ist zu bedauern – seitens der historischen Forschung neben den ausgebildeteren Formen des eigentlichen <term ref="kbga-terms-12">Pietismus</term> und der eigentlichen <term ref="kbga-terms-140">Aufklärung</term>, neben den drei zunächst auf sie folgenden theologischen Schulen: der an <persName ref="kbga-actors-432">Christian Wolff</persName> anknüpfenden,<note xml:id="n48"> In der Tradition von <persName ref="kbga-actors-432">Christian Wolff</persName> (<date>1679–1754</date>) verlagerte sich der Schwerpunkt der Theologie von der Dogmatik in die Ethik: «Der Wolffsche Rationalismus führte zur Preisgabe der Selbständigkeit des Offenbarungsglaubens und zur Aufklärung des orthodoxen Systems. Damit einher ging eine Stärkung der moralisch-praktischen Motive im Bereich einer undogmatischen Frömmigkeit» (<bibl corresp="kbga-bibls-687">
                                J. Stolzenberg, Art. «Wolff, Christian», in: RGG<edition rend="sup">4</edition> VIII, Sp. 1682–1684, dort Sp. 1683</bibl>).</note> der <term ref="kbga-terms-551">neologischen</term><note xml:id="n49"> Mit dem Namen <term ref="kbga-terms-551">Neologie</term> wird seit dem 19. Jahrhundert eine theologische Strömung bezeichnet, die sich in der Mitte des 18. Jahrhunderts bildete und deren Anliegen die Vermittlung modernen Bewusstseins und persönlicher Frömmigkeit war; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-688">
                                <persName ref="kbga-actors-8824">A. Beutel</persName>, Art. «Aufklärung, II. Theologisch-Kirchlich» , in: RGG<edition rend="sup">4</edition> I, Sp. 941–948, dort Sp. 945f.</bibl>
                        </note> und der im engeren Sinn sogenannten «<term ref="kbga-terms-557">rationalistischen</term>», keiner allzu großen Aufmerksamkeit zu erfreuen<note n="*4" type="original" xml:id="n_s4"> Sie spielt noch in den dem 18. Jahrhundert mit so viel Liebe zugewandten historischen Darstellungen von <persName ref="kbga-actors-410">
                                <hi rend="italic">E. Troeltsch</hi></persName><note xml:id="n50">
                                <seg type="bio">
                                    <persName ref="kbga-actors-410">Ernst ­Troeltsch</persName>
    (<date>1865–1923</date>), führender Vertreter der Religionsgeschichtlichen Schule, <date>1894–1915</date> Prof. für Systematische Theologie in <placeName ref="kbga-places-31">Heidelberg</placeName>, <date>1915–1923</date> Prof. für Religions-, Sozial- und Geschichtsphilosophie und christliche Religionsgeschichte in <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName>, <date>1919–1921</date> Mitglied der Verfassunggebenden Preußischen Landesversammlung, <date>1920</date> parlamentarischer Staatssekretär im Preußischen <orgName ref="kbga-actors-8245">Ministerium für Wissenschaft, Kunst und Volksbildung</orgName>
                                </seg>. – Vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-201">
                                    <persName ref="kbga-actors-410">E. ­Troeltsch</persName>, <title level="a">Protestantisches Christentum und Kirche in der Neuzeit</title>, in: <hi rend="italic">Die Kultur der Gegenwart, ihre Entwicklung und ihre Ziele</hi>, hrsg. von P. Hinneberg, Teil I, Abt. 4: <title level="a">Die christliche Religion mit Einschluss der israelisch-jüdischen Religion</title>, 1. Hälfte: <hi rend="italic">Geschichte der christlichen Religion</hi>, Berlin / Leipzig 1906, S. 253–458</bibl>.</note> gar keine Rolle. Und so konnte noch <bibl corresp="kbga-bibls-202">
                                <persName ref="kbga-actors-6751">
                                    <hi rend="italic">Karl Aner</hi>
                                </persName> (<hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Die Theologie der Lessingzeit</hi></hi> 1929)</bibl> die Neologie des 18. Jahrhunderts darstellen, ohne dessen zu gedenken, daß sie <hi rend="italic">vor</hi> dem Wolffianismus eben in dieser «vernünftigen Orthodoxie» am Anfang des Jahrhunderts ihre Wurzeln hatte. Vgl. aber: <bibl corresp="kbga-bibls-203">
                                <persName ref="kbga-actors-8476">
                                    <hi rend="italic">A. F. Stolzenburg</hi>
                                </persName>, <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Die Theologie des J. Fr. Buddeus und des Chr. Matth. Pfaff</hi></hi> 1926</bibl>, und <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                <persName ref="kbga-actors-420">
                                    <hi rend="italic">P. Wernle</hi>
                                </persName> a. a. O., 4. Hauptabschnitt.</bibl><note xml:id="n51">
Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-202">
                                    <persName ref="kbga-actors-6751">K. Aner</persName>, <hi rend="italic">Die Theologie der Lessingzeit</hi>, Halle/S. 1929 (Hildesheim <pb xml:id="FN412" ed="pga"/>
                                    2013<edition rend="sup">3</edition>), S. 1</bibl>: «Dies Buch erzählt die Geschichte der Theologie im neologischen Zeitalter, jener mittleren Phase der deutschen Aufklärung zwischen wolffianischen Stadium und dem Rationalismus»;
        <bibl corresp="kbga-bibls-203">
                                    <persName ref="kbga-actors-8476">A. F. Stolzenburg</persName>, <title level="a">Die Theologie des Jo. Franc. Buddeus und des Chr. Matth. Pfaff. Ein Beitrag zur Geschichte der Aufklärung in Deutschland</title> (<hi rend="italic">Neue Studien zur Geschichte der Theologie und der Kirche</hi>, 22), Berlin 1926</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                    <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName>, <hi rend="italic">Der schweizerische Protestantismus</hi>, Bd. 1 (<ref type="pub" target="#fn_n04">Anm. 4</ref>), S. 468–656</bibl>.</note>
                        </note>   Man übersieht leicht, dass diese sogenannte «<term ref="kbga-terms-690">ver<pb xml:id="p412" ed="pga" break="no"/>nünftige Orthodoxie</term>» keineswegs eine etwas abgeschwächte Verlängerung der <term ref="kbga-terms-339">Orthodoxie</term> des 17. Jahrhunderts gewesen ist<note n="*5" type="original" xml:id="n_s5"> So hat sie noch <persName ref="kbga-actors-420">
                                <hi rend="italic">P. Wernle</hi></persName> verstanden, indem er sie mit dem Pietismus zusammen als «Ausgang des altreformierten Christentums» dargestellt und der Aufklärung gegenübergestellt hat.<note xml:id="n52">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                    <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName>, a. a. O., S. 468</bibl> (Überschrift des 4. Hauptabschnitts).</note> Der <term ref="kbga-terms-12">Pietismus</term> ist aber <pb ed="A" n="185"/> – <persName ref="kbga-actors-34">
                                <hi rend="italic">F. Chr. Baur</hi></persName> und <persName ref="kbga-actors-339">
                                <hi rend="italic">A. Ritschl</hi></persName> <anchor type="note" xml:id="fn-q"/>haben hier m. E. richtiger gesehen als <persName ref="kbga-actors-410">
                                <hi rend="italic">E. ­Troeltsch</hi></persName>, <persName ref="kbga-actors-420">
                                <hi rend="italic">P. Wernle</hi></persName>,<note n="q" target="fn-q" type="textcritical" xml:id="nq"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «dürften hier tiefer gesehen haben als <hi rend="italic">­<persName ref="kbga-actors-410">Troeltsch</persName></hi>».</note> <persName ref="kbga-actors-792">
                                <hi rend="italic">H. Stephan</hi></persName> und <persName ref="kbga-actors-613">
                                <hi rend="italic">H. Hoffmann</hi></persName><note xml:id="n53">Vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-201">
                                    <persName ref="kbga-actors-410">­Troeltsch</persName>, <hi rend="italic">Protestantisches Christentum</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n50">Anm. 50</ref>);</bibl> <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                    <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName>, <hi rend="italic">Der schweizerische Protestantismus</hi>, Bd. 1 (<ref type="pub" target="#fn_n04">Anm. 4</ref>)</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-204">
                                    <persName ref="kbga-actors-34">F. Chr. Baur</persName>, <title level="s">Geschichte der christlichen Kirche</title>, Bd. 4: <hi rend="italic">Kirchengeschichte der neueren Zeit. Von der Reformation bis zum Ende des achtzehnten Jahrhunderts</hi>, hrsg. von F. Fr. Baur, Tübingen 1863</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-205">
                                    <persName ref="kbga-actors-339">A. Ritschl</persName>, <title level="s">Geschichte des Pietismus</title>, Bd. 2: <hi rend="italic">Der Pietismus in der lutherischen Kirche des 17. und 18. Jahrhunderts</hi>, Erste Abtheilung, Bonn 1884</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-206">
                                    <persName ref="kbga-actors-792">H. Stephan</persName>, <hi rend="italic">Die Neuzeit</hi> (<title level="s">Handbuch der Kirchengeschichte für Studierende</title>, Teil 4), Tübingen 1909</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-207">
                                    <persName ref="kbga-actors-188">H. Hoffmann</persName>, <hi rend="italic">Die Aufklärung</hi> (<title level="s">Religionsgeschichtliche Volksbücher für die deutsche christliche Gegenwart, Reihe 4: Kirchengeschichte</title>), Tübingen 1912</bibl>.</note> – so wenig wie die <term ref="kbga-terms-140">Aufklärung</term> ein Ausgang des altreformierten, überhaupt des reformatorischen Christentums, sondern<note n="r" type="textcritical" xml:id="nr"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> ist die im Druck vorgezogene Parenthese «– <persName ref="kbga-actors-34">F. Chr. Baur</persName> … <persName ref="kbga-actors-613">H. Hoffmann</persName> –» hier eingefügt.</note> mit der Aufklärung zusammen der anhebende <hi rend="italic">Bruch</hi> mit der <term ref="kbga-terms-61">Reformation</term>, und es ist die «<term ref="kbga-terms-690">vernünftige Orthodoxie</term>», die diese beiden Tendenzen in sich vereinigt, die grundlegende theologische Gestalt eben dieses Bruchs gewesen. <bibl corresp="kbga-bibls-203">
                                <persName ref="kbga-actors-8476">
                                    <hi rend="italic">Stolzenburg</hi>
                                </persName></bibl><note n="s" type="textcritical" xml:id="ns"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «<hi rend="italic">
                                    <persName ref="kbga-actors-8476">A. F. Stolzenburg</persName></hi>».</note> hat gewiss recht, wenn er <anchor type="note" xml:id="fn-t"/>sich durch seinen
Gegenstand an <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> (S. 433), an <persName ref="kbga-actors-339">A. Ritschl</persName> (S. 35, 436) und auch an seinen Lehrer <persName ref="kbga-actors-380">R. Seeberg</persName> (S. 17, 433) erinnert fühlte<note n="t" target="fn-t" type="textcritical" xml:id="nt"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «sich (a. a. O. 17,35) bei der Lektüre von <persName ref="kbga-actors-4224">Buddeus</persName> und <persName ref="kbga-actors-8472">Pfaff</persName> gelegentlich an <persName ref="kbga-actors-339">A. Ritschl</persName> und <persName ref="kbga-actors-380">R. Seeberg</persName> erinnert fühlt, <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermacher</persName> 433; <persName ref="kbga-actors-339">Ritschl</persName> 35,436; <persName ref="kbga-actors-380">Seeberg</persName> 17,433».</note>.<note xml:id="n54">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-203">
                                    <persName ref="kbga-actors-8476">Stolzenburg</persName> (<ref type="pub" target="#fn_n51">Anm. 51</ref>), S. 433, Anm. 318</bibl>: «Gegen eben dieselbe falsche innere Einstellung und ihre unvermeidlichen äußeren Konsequenzen richtet sich ja dann 100 Jahre später <persName ref="kbga-actors-360">Schleiermachers</persName> Besorgnis, wie sie im <pb xml:id="FN413" ed="pga"/>Sendschreiben an <persName ref="kbga-actors-2066">Lücke</persName> zum Ausdruck kommt.» <bibl corresp="kbga-bibls-203">Ebd., Anm. 319</bibl>, findet sich ein namentlicher Hinweis auf <persName ref="kbga-actors-380">R. Seeberg</persName>. Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-203">a. a. O., S. 17</bibl>: «eine Erkenntnis, die ganz modern anmutet und an <persName ref="kbga-actors-380">R. Seeberg</persName> erinnert»; <bibl corresp="kbga-bibls-203">
                                    S. 35</bibl>: «Fast wird man schon an die Position <persName ref="kbga-actors-339">Albrecht Ritschls</persName> erinnert» (ähnlich <bibl corresp="kbga-bibls-203">
                                    S. 436</bibl>).</note>
                        </note>. Sie wusste <pb xml:id="p413" ed="pga"/> sich vielmehr, wie man gerade bei <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> fast auf jeder Seite lesen kann, von jener alten Orthodoxie aufs Tiefste geschieden. Sie rechnete damit, dass ihre Situation und Aufgabe die einer neuen <term ref="kbga-terms-228">Reformation der ganzen Kirche</term> sei<note n="*6" type="original" xml:id="n_s6">
                            <foreign xml:lang="lat">Magna illa Christianismi reformatio, quae unicum hodie votum et desiderium est tot piarum animarum</foreign> (De scopo doctoris theologici II, 18). Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-203">
                                <persName ref="kbga-actors-8476">Stolzenburg</persName>, S. 22f</bibl>.<note xml:id="n55">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Dissertatio de Scopo Doctoris in Academia S. Literas Docentis</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 1–20, Zitat dort S. 18</bibl>; die angegebenen Seiten bei <bibl corresp="kbga-bibls-203">
                                    <persName ref="kbga-actors-8476">Stolzenburg</persName></bibl> (<ref type="pub" target="#fn_n51">Anm. 51</ref>) stehen unter der Kopfzeile: «Das Bewußtsein von einem Wandel der Zeiten» (S. 23).</note>
                        </note>. Und man wird ihr<note n="u" type="textcritical" xml:id="nu"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «ihr, wenn man sie studiert».</note> nachträglich in beiden Punkten recht geben müssen: ein Altes in der <term ref="kbga-terms-635">Theologiegeschichte</term> ist<note n="v" type="textcritical" xml:id="nv"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note> hier zu Ende, ein Neues ist<note n="w" type="textcritical" xml:id="nw"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note> hier auf den Plan getreten, und alles weitere Neue, das seither und bis tief in den Anfang unseres eigenen Jahrhunderts hinein hinzugekommen ist, ist schließlich – die volle Aktualität, die die bezeichnenden Parolen jener Richtung in weitesten Kreisen noch heute haben, ist des Zeuge – nur die Verlängerung und Wiederholung dessen gewesen, was damals als Neues auf den Plan getreten ist. Übersieht man das geschichtliche Recht jenes Anspruchs dieser Richtung, dann versteht man doch auch nicht die Gewalt jener ausgebildeteren und <pb ed="A" n="185"/> insofern interessanteren<note n="x" type="textcritical" xml:id="nx"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «‚interessanteren‘».</note> Formen, weder die<note n="y" type="textcritical" xml:id="ny"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «die Gewalt».</note> des <term ref="kbga-terms-12">Pietismus</term>, noch die der <term ref="kbga-terms-140">Aufklärung</term>, weder den tiefen Gegensatz noch auch die noch tiefere Zusammengehörigkeit dieser beiden. Was kennzeichnet beide besser als dies, dass sie – nicht ohne Parallelen in einer Reihe von Erscheinungen außerhalb des
    spezifischen theologischen Kreises<note n="*7" type="original" xml:id="n_s7"> Ich denke an Gestalten wie <persName ref="kbga-actors-8478">
                                <hi rend="italic">Joh. Konr. Dippel</hi></persName> (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-205">
                                <persName ref="kbga-actors-339">A. Ritschl</persName>, <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Gesch. d. Pietismus</hi></hi> II, 322 f.</bibl>) und <bibl corresp="kbga-bibls-205">
                                <hi rend="italic">Joh. Christian Edelmann</hi> (ebendas. 356 f.)</bibl> in Deutschland, <persName ref="kbga-actors-8479">
                                <hi rend="italic">Beat Ludw. v. Muralt</hi></persName> und <persName ref="kbga-actors-8481">
                                <hi rend="italic">Marie Huber</hi></persName> in der Schweiz (vgl. zu beiden <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                <persName ref="kbga-actors-420">P. Wernle</persName> a. a. O., Index</bibl>).<note xml:id="n56">Zu <persName ref="kbga-actors-8478">Johann Konrad Dippel</persName> (<date>1673–1734</date>; evangelischer Theologe und Al<pb xml:id="FN414" ed="pga" break="no"/>chimist, der dem radikalen Pietismus angehörte) und <persName ref="kbga-actors-8480">Johann Christian Edelmann</persName> (<date>1698–1767</date>; Schriftsteller mit pietistischer Frömmigkeit) vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-205">
                                    <persName ref="kbga-actors-339">Ritschl</persName>, <title level="s">
                                        <hi rend="italic">Geschichte des Pietismus</hi></title>, Bd. 2 (<ref type="pub" target="#fn_n53">Anm. 53</ref>), S. 322–338 bzw. S. 356–359</bibl>; zu <persName ref="kbga-actors-8479">Beat Ludwig von Muralt</persName> (<date>1665–1749</date>; pietistischer Autor, der mit seinen Briefen und Schriften vor allem in der Schweiz wirkte) und <persName ref="kbga-actors-8481">Marie Huber</persName> (<date>1695–1753</date>; seit <date>1711</date> in <placeName ref="kbga-places-735">Lyon</placeName> ansässig, schrieb theologische Werke im Sinne der rationalistischen Frühaufklärung) vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                    <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName>, <hi rend="italic">Der schweizerische Protestantismus</hi>, Bd. 1 (<ref type="pub" target="#fn_n04">Anm. 4</ref>), S. 126–128.162–164 bzw. S. 150.498f.</bibl>
                            </note>
                        </note>  – in den Persönlichkeiten und im Werk dieser <pb xml:id="p414" ed="pga"/> «<term ref="kbga-terms-690">vernünftigen Orthodoxie</term>» ursprünglich eins gewesen sind? Gerade unser <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> ist ja nicht nur von <persName ref="kbga-actors-441">
                            <hi rend="italic">Zinzendorf</hi></persName><note xml:id="n57">
                            <persName ref="kbga-actors-441">Nikolaus Ludwig Graf von Zinzendorf</persName> (<date>1700–1760</date>), herausragende Persönlichkeit der zweiten Generation des Pietismus. Seine sogenannte Kavaliersreise führte ihn <date>1720</date> auch nach <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, wo er die Bekanntschaft mit <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> machte. Die beiden blieben in den folgenden Jahrzehnten in Briefkontakt. Erneut trafen sie sich kurz vor dem Tod von <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, als Zinzendorf im Frühsommer <date>1740</date> von Genf kommend durch Basel reiste. Zur Geschichte Zinzendorfs in Basel vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-208">
                                <persName ref="kbga-actors-8477">J. Chr. Duvernoy</persName>, <hi rend="italic">Kurzgefasste Lebensgeschichte Nicolai Ludwigs Grafen und Herrn von Zinzendorf und Pottendorf</hi>, Barby 1793</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-209">
                                <persName ref="kbga-actors-5587">H. Reichel</persName>, <title level="a">Die Anfänge der Brüdergemeine in der Schweiz mit besonderer Berücksichtigung der Sozietät in Basel</title>, in: Unitas fratrum, H. 29, Herrnhut 1991, S. 9–127</bibl>.</note> gerühmt worden als einer von den «Alten, die überm Lamm noch steif gehalten»<note n="*8" type="original" xml:id="n_s8"> <lg>
                                <l>Dreißig Jahr hat dich mein Herz gekennt,</l>
                                <l>Zwanzig Jahr hab ich dich treu genennt,</l>
                                <l>Treu in deinem Teile</l>
                                <l>Du Greis voller Ehre,</l>
                                <l>Sel’ger Beschauer der Sündenheere</l>
                                <l>Ums Lamm herum.</l>
                            </lg> <lb/>bei: <bibl corresp="kbga-bibls-198">
                                <persName ref="kbga-actors-1024">
                                    <hi rend="italic">K. R. Hagenbach</hi>
                                </persName>, <hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Die theol. Schule Basels</hi></hi> 1860, S. 68</bibl>. Nach <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                <persName ref="kbga-actors-420">
                                    <hi rend="italic">P. Wernle</hi>
                                </persName> a. a. O., S. 380</bibl> hat <persName ref="kbga-actors-441">Zinzendorf</persName> noch kurz vor <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfelsens</persName> Tod daran gedacht, diesen zum Leiter der Basler Brüdergemeinde einzusetzen.<note xml:id="n58">Es handelt sich um die sechste Strophe von: <bibl corresp="kbga-bibls-210">
                                    <persName ref="kbga-actors-441">N. von
Zinzendorf</persName>, <title level="a">Ehren-Gedächtnüß des weyland Summi Theologi Basileensis Hrn. Dr. Samuel Werenfelses</title>, in: <persName ref="kbga-actors-441">ders.</persName>, <hi rend="italic">Büdingische Sammlung einiger in die Kirchen-Historie einschlagender sonderlich neuerer Schriften</hi>, Bd. 1, Leipzig 1742, S. 771–775; im Text ein Auszug aus Strophe 5</bibl> (beides zitiert nach der Fassung bei: 
<bibl corresp="kbga-bibls-198">
                                    <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Die theologische Schule Basels</hi> [<ref type="pub" target="#fn_n40">Anm. 40</ref>], S. 68</bibl>): <lg>
                                    <l>
                                        <hi rend="italic">
                                            <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName></hi> geht, und <hi rend="italic">
                                            <persName ref="kbga-actors-8314">Osterwald</persName></hi>
                                    </l>
                                    <l>(Munter und freudig) ist gleichwohl alt</l>
                                    <l>Wenn nun der auch hingeht;</l> <l>
                                        <pb xml:id="FN415" ed="pga"/> Wo sind die Alten</l>
                                    <l>Die über’m Lamm noch steif gehalten?</l>
                                    <l>Kyrieleis.</l>
                                </lg>
<lb/>Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                    <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName>, <hi rend="italic">Der schweizerische Protestantismus</hi>, Bd. 1 (<ref type="pub" target="#fn_n04">Anm. 4</ref>), S. 380</bibl>: «Einen Augenblick dachte der Graf an den alten <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, ob man ihn nicht zu einem wöchentlichen Ermunterer einsetzen könnte; der alte Herr, mit dem <persName ref="kbga-actors-441">Zinzendorf</persName> sich ‚im Lamm‘ so gut verstand, starb wenige Monate nach des Grafen Abreise.»</note>
                        </note>, sondern er fand als Mann von Geist den Beifall auch des Philosophen <pb xml:id="p415" ed="pga"/> <persName ref="kbga-actors-8482">
                            <hi rend="italic">Fontenelle</hi></persName><note xml:id="n59">
                            <persName ref="kbga-actors-8482">Bernard le Bovier de Fontenelle</persName> (<date>1657–1757</date>), französischer Philosoph der Aufklärung.</note> und wusste ihm artig genug zu antworten<note n="*9" type="original" xml:id="n_s9">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> II S. 56f.59</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">Op. III, 384 f</bibl>.<note xml:id="n60">
                                <p>Bei <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                        <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 56f.59</bibl>, finden sich zwei Briefe von <persName ref="kbga-actors-8482">Fontenelle</persName> an <choice>
                                        <sic>Turettini</sic>
                                        <corr type="misprint">
                                            <persName ref="kbga-actors-8313">Turrettini</persName>
                                        </corr>
                                    </choice>, in denen <persName ref="kbga-actors-8482">Fontenelle</persName> sich lobend über <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> äußert. Den erwähnten Dank formulierte <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> in Form eines Epigramms; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                        <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Fasciculus Epigrammatum</title> in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 337–428, dort S. 384:</bibl>
                                </p>
                                <p>
                                    <lg>
                                        <l>Nr. <foreign xml:lang="lat">CLXI: Cl. FONTENELLO <hi rend="italic">hos illis praeferenti</hi>:</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Nostris cedere prisca Fontenellus,</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Demonstrare volens, &amp; hic &amp; illic</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Conquirit nova praeferenda priscis;</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Sed cum se nihil invenire cernit,</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Libros impatiens facit, probatque</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Nostris cedere prisca Fontenellus.</foreign>
                                        </l>
                                    </lg>
                                </p> <!-- print: halbe leerzeile --> <p>
                                    <lg>
                                        <l>Nr. <foreign xml:lang="lat">CLXII: <hi rend="italic">Ad eundem</hi>:</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Forsitan exiguum tibi Fontenelle videtur,</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Quod capitur sciptis gens quoque nostra tuis.</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">At, precor, agrestis populi ne despice plausus:</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Fallor? an hinc veniet gloria summa tibi?</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Talem carminibus quia gentem attraxerat Orpheus,</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Illum hodie dicunt allicuisse feras.</foreign>
                                        </l>
                                    </lg>
                                </p>
                            </note>
                        </note>, ja, er scheint sich auch mit keinem Geringeren als <persName ref="kbga-actors-1308">
                            <hi rend="italic">Voltaire</hi></persName><note xml:id="n61">
                            <persName ref="kbga-actors-1308">Voltaire</persName> (<date>1694–1778</date>), französischer Philosoph und führender Denker der Aufklärung.</note> bei Anlass einer gemeinsamen Badekur immerhin so angefreundet zu haben, dass dieser ihm seine Henriade<note xml:id="n62"> In der <date>1723</date> geschriebenen und <date>1728</date> herausgegebenen «Henriade» behandelt <persName ref="kbga-actors-1308">Voltaire</persName> die Geschichte von <persName ref="kbga-actors-6295">Heinrich IV. von Frankreich</persName> (<date>1553–1610</date>), der, um die französische Königskrone zu erlangen, <date>1593</date> zum Katholizismus <pb xml:id="FN416" ed="pga"/>konvertierte und im Jahr 1598 das Toleranz-Edikt von Nantes erließ. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-1501">
                                <persName ref="kbga-actors-1308">Voltaire</persName>, <title level="a">La Henriade, Poeme</title> (<title level="s">Oeuvres complètes de Voltaire</title>, T. 10), Gotha / Basel 1785</bibl>.</note> verehrte und dafür von ihm ebenfalls in zweien jener Epigramme, <pb ed="A" n="186"/> in denen er sich so gerne erging, als Maro <pb xml:id="p416" ed="pga"/> redivivus verherrlicht wurde<note n="*10" type="original" xml:id="n_s10">
                            <lg>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Plaudite Sequanides Nymphae, tandem iste revixit</foreign>
                                </l>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Vestrisque in ripis
Arma Virumque canit.</foreign>
                                </l>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Nec dubitate tubam vos magni audire Maronis</foreign>
                                </l>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Talem inflare minor nemo Marone potest.</foreign>
                                </l>
                            </lg> <lb/>(<bibl corresp="kbga-bibls-189">III 414f</bibl>.<note xml:id="n63">
                                <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> zitiert in der zweiten Zeile den Anfang der Aeneis von <persName ref="kbga-actors-817">Vergil</persName> (= Publius Vergilius Maro [<date to="-0019" from="-0070">70–19 v. Chr.</date>]); dt.: «Klatscht Beifall, ihr sequanischen Nymphen, endlich ist dieser wieder lebendig geworden / und besingt an euren Ufern die Waffentaten und den Mann. / Und zweifelt nicht, dass ihr die Trompete des großen Maro hört, / eine solche kann niemand geringeres als Maro blasen.» – Die Epigramme auf Voltaire finden sich in: <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <title level="a">Fasciculus Epigrammatum</title> (<ref type="pub" target="#fn_n60">Anm. 60</ref>), S. 414f.</bibl>: <p>
                                    <lg>
                                        <l>Nr. <foreign xml:lang="lat">XXIII: <hi rend="italic">In Voltairium, cum in Thermis cum Auctore versaretur ipisque suum librum Henriade dictum, obtulisset:</hi>
                                            </foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Si non cedere versus hi videntur,</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Ipsis grandisoni modis MARONIS;</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Non mirum tibi debet hoc videri;</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Nam MARO redivivus ipse cantat,</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Et hic vincere se, puto, volebat</foreign>.</l>
                                    </lg>
                                </p> <!-- print: halbe leerzeile --> <lg>
                                    <l>Nr. <foreign xml:lang="lat">XXIV: <hi rend="italic">Aliud:</hi>
                                        </foreign>
                                    </l>
                                    <l>
                                        <foreign xml:lang="lat">Gallia reddiderat terris plerosque Poëtas,</foreign>
                                    </l>
                                    <l>
                                        <foreign xml:lang="lat">unum non potuiut reddere VIRGILIUM.</foreign>
                                    </l>
                                    <l>
                                        <foreign xml:lang="lat">Plaudite</foreign> […].</l>
                                </lg>
                            </note>). Noch deutlicher als bei <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> wird die <term ref="kbga-terms-140">aufklärerisch</term>-weltliche Seite der Sache bei <anchor type="note" xml:id="fn-z"/>
                            <persName ref="kbga-actors-8472">Pfaff</persName> und <persName ref="kbga-actors-8471">Zimmermann</persName><note n="z" target="fn-z" type="textcritical" xml:id="nz"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «<persName ref="kbga-actors-8472">Chr. Matth. Pfaff</persName> und <persName ref="kbga-actors-8471">J. J. Zimmermann</persName>».</note>.</note>.   Und es war ja doch derselbe <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, der jetzt – entgegen allem, was man später speziell unter <term ref="kbga-terms-614">Basler Pietismus</term> zu verstehen pflegte – ein recht gutes Wort für das Theaterspielen einzulegen wusste<note n="*11" type="original" xml:id="n_s11"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">Oratio de Comoediis III 314 f.</bibl><note xml:id="n64">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Oratio de Comoediis</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> III (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 314–326</bibl>.</note>
                        </note>, um jetzt – und keine plötzliche Bekehrung liegt zwischen diesen beiden Ereignissen – den jähen, auf gütliches Zureden dann freilich doch nicht ausgeführten Entschluss <pb xml:id="p417" ed="pga"/> zu fassen, sich von dem weltlichen Geschäft sogar seiner neutestamentlichen Professur zurückzuziehen, um nur noch für die Heiligung seiner Seele zu leben<note n="*12" type="original" xml:id="n_s12"> Epistola familiaris ad <persName ref="kbga-actors-8314">J. Fr. Ostervald</persName> <date>1715</date> (1716?) <bibl corresp="kbga-bibls-189">II 395f</bibl>. Der nüchterne Freund <persName ref="kbga-actors-8314">Ostervald</persName> nennt diese Sache in einem Brief an <persName ref="kbga-actors-8313">J. A. Turrettini</persName> vom <anchor type="note" xml:id="fn-aa"/>30. September<note n="aa" target="fn-aa" type="textcritical" xml:id="naa">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «21. Okt.».</note> 1716 (<bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III 136f.</bibl>) ein <foreign xml:lang="fre">évènement fâcheux</foreign><note xml:id="n65">
                                <persName ref="kbga-actors-8314">Ostervald</persName> geht gleich zu Beginn seines genannten Briefes (<bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                    <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III [<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>], S. 136–138</bibl>) auf dieses «unangenehme Ereignis» ein (<bibl corresp="kbga-bibls-194">a. a. O., S. 136</bibl>).</note>  und glaubt sie mit schlichten
    Worten auf die im Alter verhängnisvoll zunehmende – Arbeitsunlust <foreign xml:lang="fre">de notre ami de Bâle</foreign> zurückführen zu sollen, obwohl W[erenfels] (<bibl corresp="kbga-bibls-189">II 399</bibl>) eben gegen diese Psychologie sich <anchor type="note" xml:id="fn-ab"/>im Voraus<note n="ab" target="fn-ab" type="textcritical" xml:id="nab">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift eingefügt.</note> verwahrt und nur dies zugegeben hatte, dass er nicht eben <foreign xml:lang="lat">laboriosissimus</foreign> sei und dass dies sicher zu seinen Sünden gehöre, dass er aber auch an einer außerordentlichen Schwerfälligkeit in der wissenschaftlichen Produktion und Darstellung zu leiden habe. <foreign xml:lang="lat">Verum tamen si meditari labor est, non sum sane hominum pigerrimus!</foreign><note xml:id="n66">«Wenn es jedoch Arbeit ist zu meditieren, bin ich gewiss nicht der Faulste unter den Menschen.» Im von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> eingangs angeführten Brief an <persName ref="kbga-actors-8314">Ostervald</persName> (<bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Epistola familiaris ad Cl. Virum Joh. Frid. Osterwald</title>, in: <hi rend="italic">Opuscula</hi> II [<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>], S. 395–400</bibl>) findet sich der von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wiedergegebene Inhalt unmittelbar vor diesem Zitat (<bibl corresp="kbga-bibls-189">a. a. O., S. 399</bibl>): «<foreign xml:lang="lat">Laboriosissimus non sum, &amp; si cui videor corpusculo laborum non patienti plus indulgere, quam ad sanitatem ejus conservandam est necessarium, facile a me impetrabit, ut hoc inter alia plura peccata mea agnoscam</foreign>.»</note> – Dass die Angelegenheit (vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> II 143</bibl><note xml:id="n67">Brief von <persName ref="kbga-actors-8890">Jean Le Clerc</persName> (<date>1656–1736</date>) an <persName ref="kbga-actors-8313">Turrettini</persName> vom <date>25.10.1715</date>, in: <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                    <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> II (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 141–143</bibl>.</note>) eine heute kaum mehr zu klärende psychopathische Seite hatte, geht schon aus der Leichtigkeit hervor, mit der W[erenfels] sich den feierlich genug gefassten Entschluss <anchor type="note" xml:id="fn-ac"/>wenigstens hinsichtlich seiner Vorlesungen<note n="ac" target="fn-ac" type="textcritical" xml:id="nac">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift eingefügt.</note> wieder ausreden ließ, <anchor type="note" xml:id="fn-ad"/>um sich fünf Jahre später doch wieder zum Rektor wählen zu lassen<note n="ad" target="fn-ad" type="textcritical" xml:id="nad">Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                            </note>, <anchor type="note" xml:id="fn-af"/>um 17 Jahre später, als er sich am <persName ref="kbga-actors-3744">Wettstein</persName>-Prozess nicht mehr beteiligen mochte, doch wieder auf jenes geheimnisvolle «Werk», in welchem er nicht gestört sein wolle, zurückzukommen (Brief<note n="ae" type="textcritical" xml:id="nae">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «vgl. den psychologisch ebenfalls leicht problematischen Brief».</note> v. <date>17.4.1732</date> bei <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                <persName ref="kbga-actors-1024">K. R. Hagenbach</persName>, J. J. Wettstein S. 140</bibl><note xml:id="n68">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                    <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Wettstein</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 139–142, dort S. 140</bibl>: «Ich habe die noch wenigen übrigen alten Tage, so mir der liebe Gott gelassen, gewidmet <pb xml:id="FN418" ed="pga"/>einem mir höchst nothwendigen Werke, welches zum wenigsten bei mir erfordert, dass ich von mir ablehne alles, was mich daran hindert, anderwärtig zu stark occupiren, zerstreuen und stören kann.»</note>), und<note n="af" target="fn-af" type="textcritical" xml:id="naf">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift eingefügt.</note> um dann doch<note n="ag" type="textcritical" xml:id="nag">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift eingefügt.</note> noch als beinahe 80jähriger in bewunderter Frische seine Vorlesungen zu halten (Brief des jüngeren Ostervald an Turrettini vom 1.2.1736, <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III 206f.</bibl><note xml:id="n69">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                    <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 206–210, vgl. dort bes. S. 206f.</bibl>
                            </note>).</note>.
Ist es nicht bezeichnend für ihn, dass er gerade <pb xml:id="p418" ed="pga"/> mit seiner Lieblingslehre von <term ref="kbga-terms-116">Prädestination</term>, <term ref="kbga-terms-35">Gnade</term> und <term ref="kbga-terms-1206">Bekehrung</term> schließlich auch das Interesse des zwischen <term ref="kbga-terms-12">Pietismus</term> und <term ref="kbga-terms-140">Aufklärung</term> so robust<note n="ah" type="textcritical" xml:id="nah"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «zweideutig».</note> in der Mitte stehenden Königs <persName ref="kbga-actors-8483">
                            <hi rend="italic">Friedrich Wilhelm I.</hi></persName> von Preußen<note xml:id="n70">
                            <persName ref="kbga-actors-8483">Friedrich Wilhelm I. von Preußen</persName> (<date>1688–1740</date>), König von <date>1701–1713</date>. In <bibl corresp="kbga-bibls-34">
                                Prot.Theol., S. 28</bibl>, stellt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> Friedrich Wilhelm I. als einen Vertreter des «<hi rend="italic">aufgeklärten</hi> Absolutismus» dar, in dem sich das «Prinzip ‚durch Macht zur Macht‘» «rational» ausgelebt habe «in Maßnahmen zum sogenannten ‚Wohl‘ der Untertanen».</note> zu er<pb ed="A" n="187" break="no"/>wecken verstanden hat?<note n="*13" type="original" xml:id="n_s13">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-197">
                                <persName ref="kbga-actors-821">E. Vischer</persName>, Werenfelsiana S. 64f.</bibl><note xml:id="n71">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-197">
                                    <persName ref="kbga-actors-821">Vischer</persName>, <hi rend="italic">Werenfelsiana</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n22">Anm. 22</ref>), S. 64–67</bibl>.</note>
                        </note>  Sollte diese Zeit zu verstehen sein, wenn man den gewiss an sich nicht überragend bedeutenden, aber darum wirklich nicht weniger merkwürdigen<note n="ai" type="textcritical" xml:id="nai"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «interessanten».</note> <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, der offenbar <persName ref="kbga-actors-441">Zinzendorf</persName> <hi rend="italic">und</hi> <persName ref="kbga-actors-1308">Voltaire</persName> <hi rend="italic">und</hi> <persName ref="kbga-actors-8483">Friedrich Wilhelm I.</persName> etwas zu sein vermochte, nicht versteht? Und wenn nun auf jener damals gewonnenen Basis eben der Pietismus und die Aufklärung die in den mannigfachsten Variationen und Kombinationen immer wieder sichtbar werdenden Gegenpole der weiteren <term ref="kbga-terms-635">theologiegeschichtlichen</term> Entwicklung gewesen<note n="aj" type="textcritical" xml:id="naj"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «geworden».</note> sind? Und wenn nun der Pietismus und die Aufklärung, oder sachlich gesprochen: die Lehre von einer direkt<note n="ak" type="textcritical" xml:id="nak"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «empirisch».</note> eingegossenen und erfahrbaren supranaturalen <term ref="kbga-terms-586">Gnadenwirklichkeit</term> und die Lehre von einer natürlichen, d. h. dem menschlichen Selbstbewusstsein als solchem immanenten <term ref="kbga-terms-14">Gotteserkenntnis</term> und <term ref="kbga-terms-477">Moral</term> gerade heute wieder die Punkte geworden wären, an denen sich die Geister scheiden? Sollte uns dann die Zeit des <persName ref="kbga-actors-1114">Leibniz</persName>, in der wir die <pb xml:id="p419" ed="pga"/> Motive und Quietive dieser beiden Tendenzen gerade in der vernünftigen <anchor type="note" xml:id="fn-al"/>
                        <term ref="kbga-terms-690">Orthodoxie</term>, wie <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> sie vertrat,<note n="al" target="fn-al" type="textcritical" xml:id="nal"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Orthodoxie vom Schlage eines <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>».</note> noch bis zur Ununterscheidbarkeit vereinigt sehen, nicht doch mindestens ebenso wichtig sein als die in ihrer theologischen<note n="am" type="textcritical" xml:id="nam"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> Bedeutung so oft dargestellten Zeiten <persName ref="kbga-actors-244">Lessings</persName>, <persName ref="kbga-actors-216">Kants</persName> und <persName ref="kbga-actors-136">Goethes</persName>?<note n="*14" type="original" xml:id="n_s14"> Die nicht genug hervorzuhebende Genialität <persName ref="kbga-actors-360">
                                <hi rend="italic">Schleiermachers</hi></persName> bestand, theologiegeschichtlich gesehen, darin, dass in ihm 100 Jahre nach der hohen Zeit der
<term ref="kbga-terms-690">vernünftigen Orthodoxie</term> die ursprüngliche Einheit der <term ref="kbga-terms-12">pietistischen</term> und der <term ref="kbga-terms-140">aufklärerischen</term> Hintergründe der neuprotestantischen<note n="an" type="textcritical" xml:id="nan">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «modernen».</note> <term ref="kbga-terms-502">Theologie</term> noch einmal blitzartig sichtbar wurde. Man lese die berühmte zweite unter seinen «Reden über die Religion»<note xml:id="n72">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-212">
                                    <persName ref="kbga-actors-360">Fr. D. E. Schleiermacher</persName>, <hi rend="italic">Über die Religion. Reden an die Gebildeten unter ihren Verächtern</hi> (1799), <title level="s">Kritische Gesamtausgabe, Abt. I</title>, Bd. 2, hrsg. von G. Meckenstock, Berlin / New York 1984, S. 206–247</bibl>.</note> (über das Verhältnis von «Anschauung» und «Gefühl» in der <term ref="kbga-terms-211">Religion</term>) unter<note n="ao" type="textcritical" xml:id="nao">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «auch unter».</note> diesem Gesichtspunkt! Aber auch Schleiermacher konnte schließlich nur eben das Neue fortsetzen<note n="ap" type="textcritical" xml:id="nap"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «verlängern».</note> und wiederholen, oder sei es denn: seinem geschichtlichen Silberblick entgegenführen, das als die eigentlichen Entdecker jene so viel primitiveren Gestalten der <persName ref="kbga-actors-1114">Leibniz</persName>-Zeit zuerst auf den Plan gestellt hatten. Schleiermacher explizierte doch nur – und eben die<note n="aq" type="textcritical" xml:id="naq">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «die unerreichte».</note> Kunst seiner Explikation bewährt ihn als Nachfahren – eine Einheit, die für den Teil der <term ref="kbga-terms-277">Christenheit</term> und Theologenschaft, der 100 Jahre zuvor jenen großen Fortschritt mitmachte, naiv-problemloses Lebensgefühl gewesen war. «Man wurde modern wie im Schlaf», hat <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                <persName ref="kbga-actors-420">
                                    <hi rend="italic">P. Wernle</hi>
                                </persName> a. a. O. S. 470</bibl><note xml:id="n73">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-87">
                                    <persName ref="kbga-actors-420">Wernle</persName>, <hi rend="italic">Der schweizerische Protestantismus</hi>, Bd. 1 (<ref type="pub" target="#fn_n04">Anm. 4</ref>), S. 470</bibl>: «In dem allen vertritt man eine seltsame Mischung alter und neuer Gedanken, so recht eine <hi rend="italic">Theologie des Uebergangs</hi> von der Orthodoxie zur Aufklärung, eine Wahrerin des alten Erbes und Vorbereiterin der Revolution. Die eigentliche Grundrichtung muß als konservativ bezeichnet werden; diese Richtung betrachtete sich selbst durchaus als geradlinige Fortsetzung der Reformation, wobei sie nur Reformation und Humanismus ein wenig verwechselte. Dank ihrer konservativen Haltung vollzog sich die Übersiedlung des Christentums aus der alten in die neue Zeit beinahe reibungslos, jedenfalls ohne alle heftigen Stürme. Man wurde modern wie im Schlaf, und es dauerte lange, bis einige Reaktionsmänner die ungeheure Wandlung klar einsahen und Alarm schlugen.»</note> von den «vernünftigen Orthodoxen» gesagt. Und vor ihm <pb xml:id="AP420" ed="pga"/>
                            <bibl corresp="kbga-bibls-198">
                                <persName ref="kbga-actors-1024">
                                    <hi rend="italic">K. R. Hagenbach</hi>
                                </persName> (Die theol. Schule Basels, S. 36</bibl><note xml:id="n74">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-198">
                                    <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Die theologische Schule</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n40">Anm. 40</ref>), S. 36</bibl>.</note>): <anchor type="note" xml:id="fn-"/>«Wie gegen den Frühling hin von allen Seiten das Eis bricht, hier <pb ed="A" n="188"/> auf einmal, dort allmählich, so fing auch die Eisrinde der Orthodoxie zu Ende des 17. und Anfang des 18. Jahrhunderts an, sich zu erweichen, ohne dass immer mit Bestimmtheit gesagt werden könnte, wie weit die einzelnen Spalten und Risse gingen, nachdem der Bruch einmal unmerklich begonnen hatte.»<note n="ar" type="textcritical" xml:id="nar">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> ist das einzutragende Zitat durch «…» angedeutet.</note> Sollte damit nicht eine in ihrer Weise auch ziemlich geniale – und zwar die in dieser Sache nun eben
doch schöpferische – Leistung <anchor type="note" xml:id="fn-as"/>dieser Zeit<note n="as" target="fn-as" type="textcritical" xml:id="nas"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                            </note> bezeichnet sein?</note>      – Diese Vorlesung möchte als <pb xml:id="p420" ed="pga"/> eine Frage des <pb ed="A" n="188"/> Theologen an die für theologische Probleme aufgeschlossenen Historiker verstanden sein: Sollten sie uns eigentlich nicht längst <anchor type="note" xml:id="fn-at"/>viel bestimmter<note n="at" target="fn-at" type="textcritical" xml:id="nat"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> auf die für die ganze Folgezeit bis in die Gegenwart hinein so entscheidenden Weichenstellungen gerade dieser Zeit aufmerksam gemacht haben?<note n="au" type="textcritical" xml:id="nau"> Der Satz ist im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift umformuliert aus: «Warum haben sie uns eigentlich nicht … aufmerksam gemacht?»</note>
</p>
<p>Ich versuche es <anchor type="note" xml:id="fn-av"/>nun sozusagen stellvertretend<note n="av" target="fn-av" type="textcritical" xml:id="nav"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift hinzugefügt.</note>, immer im besonderen Blick auf <persName ref="kbga-actors-1319">Samuel Werenfels</persName>, das Wesen und Wollen jener<note n="aw" type="textcritical" xml:id="naw"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «seiner».</note> damals zur Herrschaft kommenden theologischen Richtung in einigen Strichen deutlich zu machen.</p>
<p>Man wird dazu vor allem den Generalnenner des <hi rend="italic">positiven</hi><note n="ax" type="textcritical" xml:id="nax"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nicht hervorgehoben.</note> Anliegens beachten müssen, von dem diese Männer bewegt waren. Es ist in theologischer Gestalt das Anliegen ihres ganzen Zeitalters und es<note n="ay" type="textcritical" xml:id="nay"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> lautet: <term ref="kbga-terms-453">souveräne <hi rend="italic">Formung</hi> des menschlichen Lebens</term> durch den Willen und die Tat des dazu befähigten Menschen selber. Aber auch dies, dass diese Formung im Besonderen eine <term ref="kbga-terms-477">
                            <hi rend="italic">moralische</hi></term> Veränderung zum Besseren bedeuten müsse, haben unsere Theologen gemein mit allen führenden Geistern ihrer Zeit. In dieser Zeit geschieht es ja, dass – zunächst heimlich, aber nur umso intensiver – das nach seiner ersten Blüte im Mittelalter jahrhundertelang unterdrückte und benachteiligte Bürgertum sich neu konsolidiert und mit seinen besonderen Be<pb xml:id="p421" ed="pga" break="no"/>dürfnissen und der ihnen entsprechenden Ideologie die Führung der europäischen Dinge zu übernehmen sich anschickt. Dieser Zeit sitzt in allen Gliedern das Grauen vor der Wildheit, der Liederlichkeit, dem <term ref="kbga-terms-1207">Fanatismus</term>, den uneinsichtigen Bindungen<note n="az" type="textcritical" xml:id="naz"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Bindungen und Zwängen».</note>, den unheilvollen Härten, Zerspaltungen und Streitigkeiten des <foreign xml:lang="lat">saeculum superius</foreign>, des dunklen Jahrhunderts des <term ref="kbga-terms-1208">dreißigjährigen Krieges</term> und – durch dieses nächstliegende Prisma gesehen – auch des 16. Jahrhunderts, auch des Mittelalters. Diese Zeit hat aber doch auch schon Erfahrungen hinter sich von der menschlichen Leistungsfähigkeit auf den verschiedensten Feldern: Erfahrungen, die ihr hinsichtlich weiterer noch ungeahnter Tiefen <pb ed="A" n="189"/> des menschlichen Vermögens Mut und Hoffnung gemacht haben. Und eben in dieser Zeit ist nun die unscheinbare Tatsache endlich zur Auswirkung gekommen: dass die europäischen Gelehrten und Gebildeten ihr Latein nach <persName ref="kbga-actors-272">Melanchthons</persName> Anweisung seit 150 Jahren immer wieder an <persName ref="kbga-actors-4130">Plutarch</persName> und <persName ref="kbga-actors-1525">Cicero</persName> zu lernen und zu üben hatten.<note xml:id="n75">
                            <persName ref="kbga-actors-272">Philipp Melanchthons</persName> <date>1521</date> in <placeName ref="kbga-places-65">Wittenberg</placeName> erschienene <hi rend="italic">Institutiones Rhetoricae</hi>, in denen er häufig auf die klassischen Rhetoren der römischen <term ref="kbga-terms-17">Antike</term> verweist, waren «von einer einzigartigen Beliebtheit auf einem Markt von hunderten von Lehrbüchern» (<bibl corresp="kbga-bibls-213">
                                W. P. Weaver, <title level="a">Rhetorik</title>, in: <hi rend="italic">Philipp Melanchthon. Der Reformator zwischen Glauben und Wissen. Ein Handbuch</hi>, hrsg. von G. Frank, Berlin / Boston 2017, S. 535–546, dort S. 545</bibl>) und lange ein Standardlehrbuch der Rhetorik. </note> Wie eine Offenbarung – einleuchtend schon in seiner handlichen Einfachheit – entdeckte und erlebte sie als Ausdruck dessen, was sie selbst suchte und meinte, das Dogma der spätantiken <term ref="kbga-terms-31">Stoa</term> von dem im Grunde guten Menschen, der, im Bunde mit der diese <term ref="kbga-terms-985">Güte</term> in Vollkommenheit darstellenden Gottheit, nur zu wollen und zu tun braucht, was er von Natur wohl weiß, um dieser Gottheit genugzutun und um auch ein entsprechend glücklicher Mensch zu werden.<note xml:id="n76"> Vgl. etwa aus den «Selbstbetrachtungen» von <persName ref="kbga-actors-1382">Marc Aurel</persName> (<date to="0180" from="0121">121–180</date>): «Der gebildete und bescheidene Mensch sagt zu der alles spendenden und wieder nehmenden Natur: Gib, was du willst, und nimm, was du willst; doch sagt er dies nicht mit trotzigem Sinne,
sondern mit Gehorsam und Gelassenheit» (zit. nach: <bibl corresp="kbga-bibls-689">
                                <hi rend="italic">Des Kaisers Marcus Aurelius Antonius Selbstbetrachtungen</hi>, neue Übersetzung mit Einleitung und Anmerkungen von A. Wittstock [<title level="s">Reclams Universal-Bibliothek</title>, 1241/1242], Leipzig o. J., S. 156</bibl>).</note> So wurde das 18. Jahrhundert neben einigem Anderen je<pb xml:id="p422" ed="pga" break="no"/>denfalls auch und nicht in letzter Linie: das <term ref="kbga-terms-477">moralische</term> Jahrhundert. Und diesem seinem Anliegen haben nun<note n="ba" type="textcritical" xml:id="nba"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift eingefügt.</note> zuerst die «<term ref="kbga-terms-690">vernünftigen Orthodoxen</term>» auch die <term ref="kbga-terms-487">christliche Theologie</term> dienstbar gemacht. Sie taten es, indem sie die Moral, in concreto die <term ref="kbga-terms-422">stoische Moral</term>, zum hermeneutischen und kritischen Prinzip des Verständnisses des überlieferten <term ref="kbga-terms-807">Christentums</term> erhoben. Seine Substanz sollte unter allen Umständen mit jener <term ref="kbga-terms-32">humanistischen</term> Substanz identisch sein. Das ist es, worin sie sich von ihren im älteren Sinn «<term ref="kbga-terms-339">orthodoxen</term>» Vätern entscheidend abheben<note n="*15" type="original" xml:id="n_s15"> Wenn die Lehrer, die 100 Jahre früher in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> die Theologie vertraten, ein <persName ref="kbga-actors-3787">Polanus a Polansdorf</persName> oder ein <persName ref="kbga-actors-3018">Johannes Wolleb</persName>,<note xml:id="n77">
                                <persName ref="kbga-actors-3787">Amandus Polans von Polansdorf</persName> (<date>1561–1610</date>) war seit <date>1596</date>, <persName ref="kbga-actors-3018">Johannes Wolleb</persName> (<date>1586–1629</date>), seit <date>1618</date> Prof. in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>. Beide waren bekannte Vertreter der <term ref="kbga-terms-336">reformierten Orthodoxie</term>.</note> in der Lage gewesen wären, die Schriften ihres Nachfahren <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> zu studieren, so würden sie sich zunächst kaum im Geringsten über greifbare <term ref="kbga-terms-266">Häresien</term> zu beklagen, sie würden sich nur über diese Entdeckung und ihre seltsam vordringliche Geltendmachung zu verwundern gehabt haben. Dass es kein <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> ohne <term ref="kbga-terms-477">Moral</term> gebe, das hatte man wirklich auch schon im Basel des 17. Jahrhunderts (und schon damals nicht ohne beiläufige, aber reiche Belehrung aus jener spätantiken Quelle) gewusst und gesagt. Es war doch jene Erhebung der Moral zum Maß aller Dinge, die nun auf einmal S[amuel] W[erenfels] von seinem Vater <persName ref="kbga-actors-1319">Peter Werenfels</persName> ebenso deutlich unterschied wie seinen Freund <persName ref="kbga-actors-8313">J. A. Turrettini</persName> von dessen Vater <persName ref="kbga-actors-2523">Franz Turrettini</persName><note xml:id="n78">
                                <persName ref="kbga-actors-2523">François Turrettini</persName> (<date>1623–1687</date>), Pfarrer, seit <date>1653</date> auch Prof. in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, Vertreter der reformierten Orthodoxie, <date>1675</date> Mitverfasser der Helvetischen Konsensus-Formel von <date>1675</date>.</note>, eine so gewichtige und folgenschwere Neuerung, dass man, so kampflos sie sich zunächst vollzog, doch nicht gut mit <bibl corresp="kbga-bibls-214">
                                <persName ref="kbga-actors-8449">
                                    <hi rend="italic">E. Bloesch</hi>
                                </persName> (Gesch. d. schweiz. ref. Kirche 2. Bd. 1899 S. 85)</bibl> von einem «normalen Fortschritt» von den Vätern zu den Söhnen reden kann.<note xml:id="n79">Bei <bibl corresp="kbga-bibls-214">
                                    <persName ref="kbga-actors-8449">E. Bloesch</persName>, <hi rend="italic">Geschichte der schweizerisch-reformierten Kirchen</hi>, Bd. 2, Bern 1899, heißt es im Abschnitt «<title level="a">Die Widersprüche gegen die Konsensusformel</title>» (S. 77–98)</bibl>: «Wie <persName ref="kbga-actors-1319">Samuel Werenfels</persName> den – man darf wohl sagen normalen – Fortschritt des Sohnes über den Vater hinaus vorbildlich darstellt, so, merkwürdigerweise, auch <persName ref="kbga-actors-8313">Alphons <hi rend="italic">Turretini</hi></persName> in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, der Sohn jenes <persName ref="kbga-actors-2523">Franz Turretini</persName>, der als
Hauptförderer und Mitverfasser der Consensusformel uns begegnet ist» (<bibl corresp="kbga-bibls-214">
                                    S. 85</bibl>). </note> Es war der Wandel, der sich damals zwischen zwei Generationen vollzog, immerhin so abnormal einschneidend, dass <hi rend="italic">der</hi> Gegensatz, für den das Verhältnis von Vä<pb xml:id="AP423" ed="pga" break="no"/>tern und Söhnen <hi rend="italic">damals</hi> sympto<pb ed="A" n="190" break="no"/>matisch war, stimmungsmäßig mindestens bis in den Anfang des 20. Jahrhunderts hinein – als ob sich inzwischen nichts verändert hätte<note n="bb" type="textcritical" xml:id="nbb"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                            </note>, als ob «die <term ref="kbga-terms-339">alte Orthodoxie</term>» <hi rend="italic">jener</hi> Väter<note n="bc" type="textcritical" xml:id="nbc"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «‚Väter‘».</note> auch noch 1750, auch noch 1850, auch noch 1900 als bedrohlicher Gegner auf dem Plan gewesen wäre – herrschend bleiben konnte, dass das Pathos, die Polemik und Apologetik der <term ref="kbga-terms-282">neuprotestantischen</term> «Söhne», nachdem ihre Lieblingsgedanken am Anfang des 18. Jahrhunderts einmal gedacht und ausgesprochen waren, einer <hi rend="italic">wesentlichen</hi> Bereicherung nicht mehr bedurften und auch wohl<note n="bd" type="textcritical" xml:id="nbd">
                                <p>Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> ist der im Druck am Ende stehende Nebensatz «obwohl […] nicht gefehlt hat» hier in Parenthese eingefügt. </p>
                            </note> nicht fähig waren, obwohl es ihnen später bis hin zu <persName ref="kbga-actors-155">Harnack</persName> und seiner Zeit an unstreitig viel bedeutenderen Vertretern nicht gefehlt hat.</note>.      Humanistische, d. h. formell an <pb ed="A" n="190"/> der in der <pb xml:id="p423" ed="pga"/> <term ref="kbga-terms-1209">Renaissance</term> wiederentdeckten <term ref="kbga-terms-17">Antike</term> gebildete <hi rend="italic">Theologen</hi><note n="be" type="textcritical" xml:id="nbe"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nicht hervorgehoben.</note> waren, wie längst vor ihnen die <term ref="kbga-terms-47">Reformatoren</term>, auch diese altorthodoxen Väter gewesen. Die «vernünftigen<note n="bf" type="textcritical" xml:id="nbf"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «vernünftig»</note> <term ref="kbga-terms-690">orthodoxen</term>» Söhne aber wurden prinzipiell und materiell: theologische <term ref="kbga-terms-1210">
                            <hi rend="italic">Humanisten</hi></term><note n="bg" type="textcritical" xml:id="nbg"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nicht hervorgehoben.</note><note n="*16" type="original" xml:id="n_s16"> Wir besitzen von <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName> einen kleinen Aufsatz Idée d’un Philosophe (<bibl corresp="kbga-bibls-189">III 221f.)</bibl>,<note xml:id="n80">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Idée d’un Philosophe</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> III (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 221–224.</bibl>
                            </note> in welchem er sich in der Entwicklung seines <term ref="kbga-terms-477">moralischen</term><note n="bh" type="textcritical" xml:id="nbh">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift eingefügt.</note> Programms von den nicht-theologischen «<term ref="kbga-terms-1046">Philosophen</term>» seiner Zeit auch nicht durch die leiseste Anspielung auf spezifisch christliche<note n="bi" type="textcritical" xml:id="nbi">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «‚christliche‘».</note> Gedanken, <anchor type="note" xml:id="fn-bj"/>ja nicht einmal durch die Erwähnung des Namens Gottes<note n="bj" target="fn-bj" type="textcritical" xml:id="nbj">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift eingefügt; dort «Nennung» statt «Erwähnung».</note> unterscheidet. Er konnte aber auch eine Studie wie die <bibl corresp="kbga-bibls-189">De zelo in S. Scr. pro Dei gloria (I 117 f.)</bibl><note xml:id="n81">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Meditatio de Zelo in S. Scriptura ubique conspicuo pro una dei Gloria</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> I (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 117–130</bibl>.</note> schreiben<note n="bk" type="textcritical" xml:id="nbk">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift eingefügt.</note>, in der man von ferne noch einmal
etwas vom Geist des alten <term ref="kbga-terms-155">Calvinismus</term> wahrnehmen könnte. Die zwischen diesen beiden Extremen liegende Hauptmasse seines Schrifttums und bes. deutlich sein Predigtbuch<note xml:id="n82">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-677">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Sermons</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm 20</ref>).</bibl>
                            </note> weisen doch<note n="bl" type="textcritical" xml:id="nbl"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich mit Bleistift eingefügt.</note> darauf hin, dass <anchor type="note" xml:id="fn-bm"/>er zwar die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> und das <term ref="kbga-terms-267">Dogma</term> gewiss nicht missen wollte, dass aber nicht sie, sondern die moralischen Intentionen seiner Zeit der Text waren, den er eigentlich gelesen hat – ein Text, zu dem ihm nun die Bibel und das Dogma (seine <term ref="kbga-terms-1211">hermeneutische</term> Regel zu deren Verständnis lautete allerdings anders!) unter allen Umständen den Kommentar liefern sollten<note n="bm" target="fn-bm" type="textcritical" xml:id="nbm"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «der eigentliche Text, den er gelesen hat, nicht die Bibel und das kirchliche Dogma waren, sondern das moralische Lebensgefühl seiner Zeit, zu dem ihm nun – seine Regel für den Gebrauch der Bibel lautete allerdings anders – Bibel und Dogma, auf alle Fälle den Kommentar liefern sollten und mussten». Der im Druck in Klammern und im <ref corresp="B">Mskr.</ref> in Parenthese gesetzte Teil ist im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nachträglich eingefügt.</note>.</note>.
Das bedeutet <pb xml:id="p424" ed="pga"/> nicht – noch nicht! –, dass sie eine von der der Väter merklich<note n="bn" type="textcritical" xml:id="nbn"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> verschiedene theologische Lehre oder auch nur erhebliche lehrhafte Bedenken und Zweifel ins Feld geführt hätten. Nicht etwa mit irgendeiner exzessiven Kritik <hi rend="italic">intellektueller</hi> Art, sondern zunächst einfach mit einer Sturzwelle von <term ref="kbga-terms-477">
                            <hi rend="italic">moralischem</hi></term> Pathos hat der <term ref="kbga-terms-451">moderne Protestantismus</term> in der Theologie seinen Anfang genommen<note n="*17" type="original" xml:id="n_s17"> Zur Rechtfertigung <anchor type="note" xml:id="fn-bo"/>dieser Kennzeichnung<note n="bo" target="fn-bo" type="textcritical" xml:id="nbo">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «dieses Ausdrucks».</note>  vgl. die Schriften <bibl corresp="kbga-bibls-189">De incitamentis ad virtutem in S. Scr. propositis (I 131f.) und Cur haec incitamenta non plus efficaciae habeant … (I 147f.), ferner: De scopo doctoris (II 4f., 11f.), De recto theologi zelo (II 26f.), De theologia theor. et pract. (II 252f.) und die Epigramme III 361 und 421</bibl>.<note xml:id="n83">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Meditatio de Incitamentis ad Virtutem in Sacra Scriptura propositis</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> I (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 131–146</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders</persName>., <title level="a">Appendix ubi excutitur quaestio: Cur haec incitamenta nun plus efficaciae habeant inter Christianos?</title>, in: a. a. O., S. 147–156</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders</persName>., <hi rend="italic">Dissertatio de Scopo Doctoris in Academia</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n55">Anm. 55</ref>)</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Oratio de Recto Theologi Zelo. Dicta cum auctor rectoris academici munus susciperet</title>, in: a. a. O., S. 21–34</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Responsio ad Quaestionem; num theologia sit theoretica, an mere practica, an theoretico-practica?</title>, in: a. a. O., S. 252–257</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Fasciculus Epigrammatum</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n60">Anm. 60</ref>), S. 361</bibl>. Das möglicherweise gemeinte, in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Exemplar mit einem Kreuz markierte Epigramm LIV findet sich <bibl corresp="kbga-bibls-189">a. a. O., S. 361f.</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">
                                    <hi rend="italic">Utrius error gravior est? ejusne qui ita dicit:</hi> / Ut placeam Christo, satis est mihi vivere recte; / Recte praeterea vivere nun opus est. / <hi rend="italic">An ejus qui ita dicit:</hi> / Ut placeam Christo, satis est mihi, credere recte; / Recte praeterea vivere non opus est. / <hi rend="italic">Decisio.</hi> / Error uterque gravis: sed in uno hoc errat uterque; / Quae Christus junxit, diffocianda putant. / Recte qui credit, vita hoc cupit usque probare; / Qui vivit recte, quod cupit ille, facit.</foreign>» – <bibl corresp="kbga-bibls-189">A. a. O., S. 421f.</bibl> findet sich das ebenfalls markierte Epigramm LII. «<foreign xml:lang="lat">
                                    <hi rend="italic">Quid nomen Christiani ab homine requirat</hi>
                                </foreign>».</note> <lb/>Die kritische Bedeutung des sogenannten neuen «Weltbildes», der neueren <term ref="kbga-terms-1212">Natur</term>- und <term ref="kbga-terms-1213">Geschichtswissenschaft</term> für die Überwindung der alten Or<pb ed="A" n="191" break="no"/>thodoxie bzw. für die Entstehung des <term ref="kbga-terms-282">Neuprotestantismus</term><note n="bp" type="textcritical" xml:id="nbp">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «modernen Protestantismus».</note> ist von <persName ref="kbga-actors-410">
                                <hi rend="italic">E. ­Troeltsch</hi></persName> und seiner Schule erheblich überschätzt worden. Das eigentliche Problem bildeten ja noch zur Zeit der <term ref="kbga-terms-551">Neologie</term> nicht etwa die <term ref="kbga-terms-70">Trinität</term>, die <term ref="kbga-terms-715">Gottheit</term> und das <term ref="kbga-terms-240">Versöhnungswerk</term> Christi oder die biblischen Wunder. Wie
positiv <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> – und seine Haltung war typisch für die seiner theologischen Freunde und für die Zeit bis in die Mitte des Jahrhunderts – gerade hinsichtlich der Wunder dachte, mag man seinen Schriften <bibl corresp="kbga-bibls-189">De veritate miraculorum (I 79f.) und Num miracula certa sint veritatis signa (I 105f.)</bibl> entnehmen.<note xml:id="n84">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Dissertatio de Veritate Miraculorum in Sacra Scriptura narratorum</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> I (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 79–104</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Solutio Quaestionis Num Miracula certa sint Veritatis Signa</title>, in: a. a. O., S. 105–116</bibl>.</note> Es war vielmehr (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-202">
                                <persName ref="kbga-actors-6751">
                                    <hi rend="italic">K. Aner</hi>
                                </persName>, a. a. O. S. 158f.</bibl><note xml:id="n85">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-202">
                                    <persName ref="kbga-actors-6751">Aner</persName> (<ref type="pub" target="#fn_n51">Anm. 51</ref>), S. 158</bibl>: «Der erste <hi rend="italic">Vorstoß</hi> des <hi rend="italic">moralischen Psychologismus</hi> gegen die überkommene Lehre hatte das <hi rend="italic">Dogma der Erbsünde</hi> zum Ziel.» Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-202">a. a. O., S. 158–164</bibl>.</note>) das Dogma von der <term ref="kbga-terms-484">Erbsünde</term><note n="bq" type="textcritical" xml:id="nbq">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note>, an dem sich der <term ref="kbga-terms-450">moralische Optimismus</term> schon dieser ersten neuprotestantischen Schule und dann auch derer, die ihr folgten, zuerst und vor allem rieb, und indem er (<term ref="kbga-terms-12">pietistisch</term> und <term ref="kbga-terms-140">aufklärerisch</term> und ursprünglich beides zugleich!) zu <term ref="kbga-terms-828">
                                <hi rend="italic">pelagianisieren</hi></term> begann, ist der Protestantismus «<term ref="kbga-terms-451">modern</term>» geworden. <lb/>Dass W[erenfels] sich um 1730 mit seinen gleichgesinnten Kollegen Jak.<note n="br" type="textcritical" xml:id="nbr">
                                <abbr ref="kbga-abbreviations-98">EvTh</abbr> 3 (1936): «Joh.»; von den Hrsg. in Übereinstimmung mit dem <ref corresp="B">Mskr.</ref> geändert.</note> <persName ref="kbga-actors-8485">Chr. Iselin</persName>, <persName ref="kbga-actors-8486">Ludwig Frey</persName> und dem Antistes <persName ref="kbga-actors-8464">Hieronymus Burckhardt</persName> an dem Prozess gegen den Diakon <persName ref="kbga-actors-3744">
                                <hi rend="italic">J. J. Wettstein</hi></persName><note xml:id="n86">
                                <persName ref="kbga-actors-3744">Johann Jakob Wettstein</persName> (<date>1693–1754</date>) war zwischen <date to="1729" from="1717">1717 und 1729</date> Pfarrhelfer in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>. Seine textkritische Ausgabe des Neuen Testaments brachte ihn in Konflikt mit der Hochorthodoxie. Den Prozess gegen ihn initiierte <persName ref="kbga-actors-8485">Jakob Christoph Iselin</persName> (<date>1681–1737</date>; seit <date>1707</date> als Prof. in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>); seine Kollegen <persName ref="kbga-actors-8486">Johann Ludwig Frey</persName> (<date>1682–1759</date>; seit <date>1711</date> Prof. in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>) und <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> sowie <persName ref="kbga-actors-8464">H. Burckhardt</persName> unterstützen ihn. Wettstein wurde abgesetzt und ging in die <placeName ref="kbga-places-514">Niederlande</placeName>, wo er seine europaweit beachtete Editionsarbeit am Neuen Testament fortsetzte.</note>, den berühmten Bibeltextkritiker, jedenfalls anfänglich beteiligen konnte und mochte, ist unter diesen Umständen nicht so verwunderlich. Der ursprüngliche <term ref="kbga-terms-213">theologische Liberalismus</term> hatte an offenkundigen Heterodoxien von der Art, wie Wettstein sie sich zu Schulden kommen ließ – er hatte es sich z. B. geleistet, das Verhältnis der Personen in der göttlichen <term ref="kbga-terms-70">Trinität</term> mit dem zwischen einem Basler «Hauptpfarrer» zu seinen «Helfern», die doch ebenfalls «Herr Pfarrer» genannt würden, zu vergleichen!<note xml:id="n87">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                    <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Wettstein</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 116</bibl>; ebd. heißt es dazu: «Indem Wettstein
seinen Lehrbegriff auf der Kanzel zu popularisiren suchte, bediente er sich nicht immer der würdigsten und glücklichsten Bilder.»</note> – gerade <hi rend="italic">keinen</hi> Geschmack. In ganz ähnlicher Weise haben z. T. noch viel später das <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> <persName ref="kbga-actors-8313">Turrettinis</persName> und das <placeName ref="kbga-places-139">Neuenburg</placeName> <persName ref="kbga-actors-8314">Ostervalds</persName> ihr orthodoxes Gesicht gegen <persName ref="kbga-actors-8487">d’Alembert</persName>, <persName ref="kbga-actors-1308">Voltaire</persName>, <persName ref="kbga-actors-1846">Rousseau</persName> und Andere zu wahren <anchor type="note" xml:id="fn-bs"/>für nötig und möglich gehalten<note n="bs" target="fn-bs" type="textcritical" xml:id="nbs">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «versucht».</note>.<note xml:id="n88">Nachdem die seit <date>1751</date> in <placeName ref="kbga-places-52">Paris</placeName> erscheinende Erstausgabe der <hi rend="italic">Encyclopédie</hi> von <persName ref="kbga-actors-8488">Denis Diderot</persName> (<date>1713–1784</date>) und <persName ref="kbga-actors-8487">Jean-Baptiste le Rond d’Alembert</persName> (<date>1717–1783</date>) <date>1757</date> verboten worden war und viele Enzyklopädisten, unter ihnen der aus <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> stammende <persName ref="kbga-actors-1846">Jean-Jacques Rousseau</persName> (<date>1712–1778</date>) und <persName ref="kbga-actors-1308">Voltaire</persName>, verfolgt wurden, erschienen weitere Drucke des Werkes im Ausland. Die Ausgabe <bibl corresp="kbga-bibls-690">
                                    <hi rend="italic">Encyclopédie ou Dictionnaire Raisonné des sciences, des arts et des metiers</hi>, Genf und Neuchâtel 1777–1779</bibl>, konnte allerdings nur zensuriert erscheinen: Sie wurde durch die Abschwächung von Spitzenaussagen an orthodoxe Vorstellungen angepasst.</note> Die Theologen dieser Schule wollten noch immer keine <term ref="kbga-terms-654">Arianer</term>, <term ref="kbga-terms-1214">Sozinianer</term> usw. sein, auch als sie es faktisch längst waren, und sie waren dabei insofern durchaus nicht unehrlich, als ihr ursprüngliches Anliegen tatsächlich durchaus <hi rend="italic">nicht</hi> diese Richtung hatte. <anchor type="note" xml:id="fn-bt"/>
                            <persName ref="kbga-actors-155">
                                <hi rend="italic">Harnacks</hi></persName> Verhalten im «Fall Jatho» (1909) darf hier gewiss als weitere historische Parallele angeführt werden (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-216">
                                <persName ref="kbga-actors-845">Agnes von Zahn-Harnack</persName>, <persName ref="kbga-actors-155">Adolf von Harnack</persName> 1936, S. 391f.</bibl>)<note xml:id="n89">Der «Fall Jatho» markiert einen Höhepunkt in dem seit den 1870er Jahren schwelenden «<term ref="kbga-terms-624">Apostolikumstreit</term>» um die Geltung der überkommenen Bekenntnisse in den evangelischen Kirchen. Der Kölner Pfarrer <persName ref="kbga-actors-5998">Carl Jatho</persName> (<date>1851–1913</date>) vertrat seine von den Bekenntnissen abweichende Überzeugung öffentlich und auch gegenüber seiner vorgesetzten Behörde. Er wurde daher am <date>23. Juli 1911</date> nach dem am <date>16. März 1910</date> für die <orgName ref="kbga-actors-5254">Evangelische Kirche der altpreußischen Union</orgName> erlassenen Kirchengesetz betr. das <bibl corresp="kbga-bibls-691">«Verfahren bei Beanstandung der Lehre von Geistlichen» (AKED 59 [1910], S. 265)</bibl> dienstentlassen (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-215">
                                    V.u.kl.A. 1909–1914, 
                                        <ref type="pub-" target="../volume/22/p533#fn_n93">S. 533f., Anm. 93</ref></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-692">
                                    <persName ref="kbga-actors-8895">M. Wolfes</persName>, Art. «Jatho, Karl Wilhelm», in: RGG<edition rend="sup">4</edition> IV, Sp. 392</bibl>). Im Jahr <date>1909</date> – darauf bezieht sich möglicherweise <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Jahresangabe – hatte <persName ref="kbga-actors-155">Adolf Harnack</persName> das Kirchengesetz im Vorfeld verteidigt, weil er irrtümlich davon ausging, dass die nach diesem Gesetz Entlassenen ihren Titel und ihre Pension behalten dürften; so distanzierte er sich später zwar inhaltlich deutlich von Jathos Lehre, sprach sich aber gegen dessen Amtsenthebung
aus. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-216">
                                    <persName ref="kbga-actors-845">A. von Zahn-Harnack</persName>, <hi rend="italic">Adolf von Harnack</hi>, <pb xml:id="FN427" ed="pga"/> Berlin 1936, S. 391–401</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-217">
                                    <persName ref="kbga-actors-8896">Chr. Nottmeier</persName>, <title level="a">Adolf von Harnack und die deutsche Politik 1890–1930. Eine biografische Studie zum Verhältnis von Protestantismus, Wissenschaft und Politik</title> (BHTh 124), Tübingen 2004, S. 282f</bibl>.</note>.<note n="bt" target="fn-bt" type="textcritical" xml:id="nbt"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                            </note>
                        </note>. 
</p>
<p>
                        <pb xml:id="p425" ed="pga" rend="noPipe"/> <pb ed="A" n="191"/> Für die theologische Lehre als solche bedeutete dies zunächst nur Folgendes: Sie verliert auf einmal ihren alten, ihre Objektivität, ihren <pb xml:id="p426" ed="pga"/> Zusammenhang mit der <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term> anzeigenden Namen und Charakter als <term ref="kbga-terms-445">
                            <hi rend="italic">doctrina</hi></term> und muss nun in auffallender Betonung <hi rend="italic">theoria</hi> <pb xml:id="p427" ed="pga"/> heißen – theoria in einer so bisher nicht üblichen <term ref="kbga-terms-957">Gegenüberstellung</term> zur <term ref="kbga-terms-1083">praxis pietatis</term> – theoria, deren Würde und Wichtigkeit zwar theoretisch noch laut gepriesen, die aber tatsächlich nur noch als Auftakt und <pb ed="A" n="192"/> Einführung zu jener Praxis<note n="bu" type="textcritical" xml:id="nbu"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «praxis».</note> behandelt wird<note n="*18" type="original" xml:id="n_s18"> Die neue Theorie über theoria und praxis befindet<note n="bv" type="textcritical" xml:id="nbv"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «findet».</note> sich bei <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName> z. B. <bibl corresp="kbga-bibls-189">De recto theologi zelo (II 22f.), De rat. uniendi eccles. prot. (II 118f.), De theol. theor. et pract. (II 252f.)</bibl> ausführlich angegeben und entwickelt.<note xml:id="n90">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Oratio de Recto Theologi Zelo</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n83">Anm. 83</ref>), S. 22f.</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Dissertatio de Ratione Uniendi Ecclesias Protestantes</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 83–120, dort S. 118f. («Fragmentum Lectionis Eodem Tendens»)</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Responsio ad Quaestionem; num theologia sit theoretica, an mere practica</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n83">Anm. 83</ref>)</bibl>.</note>
                        </note>.  Selbständige Aufmerksamkeit und sachliches Interesse kommt ihr nicht mehr zu. Eine Weiterarbeit an ihren Problemen kommt mit Ausnahme eines einzigen noch zu nennenden Punktes nicht mehr in Frage. Redet man von ihr, so geschieht es – mit Ausnahme jenes einen einzigen Punktes – nur, um vor ihrer Überschätzung und vor ihren Gefahren zu warnen, vor der schrecklichen Möglichkeit, dass Jemand sich einseitig oder gar ausschließlich mit ihr beschäftigen könnte<note n="*19" type="original" xml:id="n_s19"> Auch an der weiteren Diskussion dieses einen ihm wirklich interessanten Punktes – der <term ref="kbga-terms-1216">Gnadenlehre</term> (s. u.) – hat <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName> sich schließlich in einem längeren Gesang als desinteressiert erklärt:<note n="bw" type="textcritical" xml:id="nbw">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> wird der Gesang nicht zitiert, die Seitenangabe folgt, ohne eingeklammert zu sein.</note>
<lg>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Tua Deus de gratia</foreign>
                                </l>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Mihi disputare non lubet,</foreign>
                                </l>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Et disputare non vacat.</foreign>
                                </l>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Sat est mihi cognoscere</foreign>
                                </l>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Et usque persentiscere</foreign>
                                </l>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Non posse me vel horulam</foreign>
                                </l>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Tuo carere spiritu</foreign>
                                </l>
                                <l>…</l>
                            </lg>
(<bibl corresp="kbga-bibls-189">III 358</bibl>).<note xml:id="n91">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Fasciculus Epigrammatum</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n60">Anm. 60</ref>), S. 358: Nr. XXXVI</bibl>: <pb xml:id="FN428" ed="pga"/>«<hi rend="italic">
                                    <foreign xml:lang="lat">Auctor valedicit disputationibus de gratia</foreign></hi>»; dt.: «Deine Gnade, Gott, / zu erörtern, gefällt mir nicht, / und es steht mir nicht frei, sie zu erörtern. / Es ist mir genug zu erkennen / und ununterbrochen zu empfinden, / dass ich nicht einmal ein Stündchen / deinen Geist entbehren kann / […].»</note>
                        </note>.  Dass hinter <pb xml:id="p428" ed="pga"/> einer nicht direkt auf die <term ref="kbga-terms-1215">Ethik</term> und das Ethos abzielenden theologischen Diskussion noch etwas Anderes als Selbstliebe, Eitelkeit<note n="*20" type="original" xml:id="n_s20"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">De controversiis theologicis (I 391f.), De recto theologi zelo (II 25) und das Epigramm III 364</bibl>.<note xml:id="n92">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de controversiis theologiscis rite tractandis</hi>. <title level="a">Recitata, cum auctor professionem controversiarum auspicaretur</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> I, S. 375–396, dort S. 391f</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Oratio de Recto Theologi Zelo</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n83">Anm. 83</ref>), S. 25</bibl>;<bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Fasciculus Epigrammatum</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n60">Anm. 60</ref>), S. 364 (dort finden sich sechs Epigramme<choice>
                                            <sic/>
                                            <corr type="misprint">)</corr>
                                        </choice>, vermutlich meint <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> Nr. LXVII</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">
                                    <hi rend="italic">In studium partium</hi>
                                </foreign>»:<p>
<lg>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Hic jurat in Papae ratas sententias</foreign>;</l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Magister huic Lutherus est, huic Zwinglius</foreign>;</l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Nec asseclis Photinus, Arius carent</foreign>.</l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Hominum sequaces hic &amp; illic conspicis</foreign>.</l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">At CHRISTUS asseclas ubi suos habet</foreign>,</l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Veros, sibi soli fideles, asseclas</foreign>,</l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Sua audientes dicta, non mortalium</foreign>,</l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Nec his nec illis servientes partibus</foreign>?</l>
                                    </lg>
</p>
                            </note>
                        </note>  und <term ref="kbga-terms-42">Streitlust</term><note n="*21" type="original" xml:id="n_s21"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">Cur incitamenta … (I 154), De controversiis (I 396<note n="bx" type="textcritical" xml:id="nbx">
                                    <ref corresp="B">Mskr.</ref>; «377f».</note>), De recto theol. zelo (II 28f.)</bibl>.<note xml:id="n93">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <title level="a">Appendix ubi excutitur quaestio: Cur haec incitamenta</title> (<ref type="pub" target="#fn_n83">Anm. 83</ref>), S. 154</bibl>; <bibl><persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de controversiis theologiscis</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n92">Anm. 92</ref>), S. 396</bibl>; <bibl><persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Oratio de Recto Theologi Zelo</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n83">Anm. 83</ref>), S. 28f</bibl>
                            </note>
                        </note>   stecken und dass sie noch zu etwas Anderem führen könnte als zu törichten Logomachien<note n="*22" type="original" xml:id="n_s22"> In der Schrift <anchor type="note" xml:id="fn-by"/>De logomachiis (<bibl corresp="kbga-bibls-189">III 1f.</bibl>) hat<note n="by" target="fn-by" type="textcritical" xml:id="nby">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «De logomachiis eruditorum Opusc. III 1f, die den Grund zu W.s Berühmtheit legte, hat».</note> der Verfasser verraten, dass er nicht nur die <term ref="kbga-terms-1217">coccejanischen</term> (S. 23f.) und <term ref="kbga-terms-1218">jansenistischen</term> (S. 36) Streitigkeiten des 17.,<note xml:id="n94">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Logomachiis Eruditorum</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n18">Anm. 18</ref>), S. 10f.23–25.36</bibl>. – Ausgehend von den <term ref="kbga-terms-717">bundestheologischen</term> Überlegungen des <persName ref="kbga-actors-948">Johannes Coccejus</persName> wurde darüber gestritten, ob die Betonung der <term ref="kbga-terms-751">Bundesgeschichte</term> seit <persName ref="kbga-actors-2144">Adam</persName> und <persName ref="kbga-actors-2233">Noah</persName> nicht zu einer Herabwürdigung der Bedeutung des Heilsgeschehens Christi führe. Die <term ref="kbga-terms-1218">Jansenistischen Streitigkeiten</term> ent<pb xml:id="FN429" ed="pga" break="no"/>zündeten sich an der Theologie von <persName ref="kbga-actors-9450">Cornelius Jansen</persName> (<date>1585–1638</date>), der, von <persName ref="kbga-actors-14">Augustin</persName> ausgehend, die absolute Gnadenbedürftigkeit des Menschen betonte und jede Möglichkeit menschlicher Mitwirkung an der Gnadenerlangung ausschloss.</note> sondern auch die <term ref="kbga-terms-1082">trinitarischen</term> des vierten Jahrhunderts (S. 10f.) unter diesem Gesichtspunkt betrachtet hat. – <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName> hat in dieser Schrift den originellen Vorschlag gemacht, der alle wissenschaftlichen Diskussionen verwirrenden Vieldeutigkeit aller Begriffe durch die Erstellung eines Universallexikons<note n="bz" type="textcritical" xml:id="nbz">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note> zu begegnen.<note xml:id="n95">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">a. a. O., bes. S. 106f.</bibl>
                            </note> Er hat nicht ausdrücklich erklärt, dass<note n="ca" type="textcritical" xml:id="nca">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «ob».</note> dieses sich auch auf die Theologie erstrecken solle, wir haben aber keinen <pb ed="A" n="193"/> Grund, dies nicht anzunehmen. Welche völlige<note n="cb" type="textcritical" xml:id="ncb">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note> Ahnungslosigkeit über die Entstehung und Natur theologischer Zwiespältigkeiten – als ob diese in lauter leidigen <hi rend="italic">sprachlichen</hi> Missverständnissen <anchor type="note" xml:id="fn-cc"/>ihr Wesen<note n="cc" target="fn-cc" type="textcritical" xml:id="ncc">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «ihren Grund».</note> hätten! – wird man ihm dann aber zuschreiben müssen!</note>,       das würde gerade <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> <pb xml:id="p429" ed="pga"/> theoretisch gewiss nicht bestritten haben; es findet sich aber tatsächlich in seinen Schriften kaum eine Seite, wo wir ihn statt durch <pb ed="A" n="193"/> die Bedenklichkeit der
theologischen Diskussion <anchor type="note" xml:id="fn-cd"/>als solcher<note n="cd" target="fn-cd" type="textcritical" xml:id="ncd"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> nun auch einmal ernstlich durch eine <anchor type="note" xml:id="fn-ce"/>
                        <hi rend="italic">materiell</hi> theologische<note n="ce" target="fn-ce" type="textcritical" xml:id="nce"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «materiell-theologische».</note> Frage in Anspruch genommen und also selber in eine sachliche Diskussion verwickelt finden würden<note n="cf" type="textcritical" xml:id="ncf"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note>. Man steht nicht mehr drin, sondern daneben, ehrlich entsetzt über die Kämpfe, die sich noch in den siebziger Jahren des <foreign xml:lang="lat">saeculum superius</foreign> um die <term ref="kbga-terms-621">helvetische Konsensformel</term> abgespielt,<note xml:id="n96"> Zur <term ref="kbga-terms-621">Helvetischen Konsensus-Formel</term>, mit der <persName ref="kbga-actors-2871">Johann Heinrich Heidegger</persName> und <persName ref="kbga-actors-2523">François Turrettini</persName> versuchten, einen Lehrkonsens bezüglich der <term ref="kbga-terms-1216">Gnadenlehre</term> in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> durchzusetzen, vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p127#fn_n49">S. 127, Anm. 49</ref>.</note> und entschlossen, sich auf dergleichen unter keinen Umständen mehr einzulassen. Dass die Theologen doch ja auf das praktische <term ref="kbga-terms-56">Leben</term> bedacht sein, dass sie bescheiden und gerecht miteinander umgehen<note n="*23" type="original" xml:id="n_s23"> Vgl. bes. die Schrift <bibl corresp="kbga-bibls-189">De controversiis (I 375f.</bibl>).<note xml:id="n97">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de controversiis theologiscis</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n92">Anm. 92</ref>)</bibl>.</note>
                        </note>, dass sie eine jedermann verständliche <term ref="kbga-terms-934">Sprache</term> sprechen lernen <pb xml:id="p430" ed="pga"/> möchten<note n="*24" type="original" xml:id="n_s24"> Vgl. die <bibl corresp="kbga-bibls-189">Epigramme III 348 und 372</bibl>.<note xml:id="n98">Bei <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Fasciculus Epigrammatum</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n60">Anm. 60</ref>), S. 348, finden sich drei Epigramme «<foreign xml:lang="lat">
                                            <hi rend="italic">Auctor ad se ipsum</hi>
                                        </foreign>» (IV–VI)</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">a. a. O., S. 372, meint <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wohl die beiden Epigramme «<foreign xml:lang="lat">
                                        <hi rend="italic">In obscure loquentem</hi>
                                    </foreign>» (CVIIf.)</bibl>.</note>
                        </note>, das, das wird jetzt die große Sorge! Die eigene sachliche Stellungnahme<note n="cg" type="textcritical" xml:id="ncg"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Stellungnahme aber».</note> besteht in einem milden (manchmal auch ziemlich aufgeregten) Kopfschütteln über alle die, die immer noch meinen, allzu entschieden sachlich Stellung nehmen zu müssen<note n="*25" type="original" xml:id="n_s25">
                            <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfelsens</persName> abrupter Rückzug aus dem Prozess gegen <persName ref="kbga-actors-3744">J. J. Wettstein</persName> (vgl. den schon erwähnten Brief an seine Kollegen bei <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName> <bibl corresp="kbga-bibls-198">a. a. O</bibl>., dazu <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III 260</bibl>)<note xml:id="n99">Es handelt sich um den oben, <ref type="pub" target="#fn_*12">Anm. *12</ref> bzw. <ref type="pub" target="#fn_n68">68</ref>, bereits angeführten Brief vom <date>17.4.1732</date> (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                    <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Wettstein</hi> [<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>], S. 139–142</bibl>) sowie um einen Brief von <persName ref="kbga-actors-8897">Pierre Roques</persName> (<date>1685–1748</date>) an <persName ref="kbga-actors-8313">Turrettini</persName> vom <date>7.1.1730</date>, in: <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                    <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 258–261</bibl>.</note> ist nicht unbegreiflicher als seine anfängliche Mitwirkung bei dieser Sache. Wir wissen aus einem Brief des späteren Bürgermeisters <persName ref="kbga-actors-8490">Joh. Kaspar Escher</persName> in Zürich an <persName ref="kbga-actors-8313">Turrettini</persName> vom 28.5.1732 (<bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> I 378</bibl>), dass <persName ref="kbga-actors-8485">Iselin</persName>, <persName ref="kbga-actors-8486">Frey</persName> und
<persName ref="kbga-actors-8464">H. Burckhardt</persName> sich damals bitter darüber beklagten, von W[erenfels] im Stich gelassen zu sein.<note xml:id="n100">Der genannte Brief von <persName ref="kbga-actors-8490">Johann Kaspar Escher</persName> (<date>1678–1762</date>; Zürcher Politiker und über Jahrzehnte einer der wichtigsten schweizerischen Diplomaten) findet sich in: <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                    <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> I (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 378f.</bibl>
                            </note> Sie sollen ihm sogar <foreign xml:lang="fre">une lettre qui me paraît insolente</foreign> geschrieben haben, von der wir wieder aus jenem Brief <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfelsens</persName> selber wissen, dass sie ihn beträchtlich in der Andacht seiner Feier der Osterkommunion gestört habe.<note xml:id="n101">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                    <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Wettstein</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 139f</bibl>: «Dero ganz unvermuthetes mir durch den <hi rend="italic">Pedellum</hi> zugeschicktes Schreiben hab’ ich vergangenen Samstag empfangen, eben da ich im Begriff war, mich auf die bevorstehende Communion vorzubereiten, würde auch etwas ruhiger und andächtiger communicirt haben, wann mir der Brief ein paar Tage später zugekommen wäre.»</note> Die persönliche Gereiztheit besonders Iselins gegenüber Wettstein erklärt nicht genügend, warum ihre Wege und die <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfelsens</persName> damals so auseinandergingen. <anchor type="note" xml:id="fn-ch"/>In Wirklichkeit hat eben W[erenfels]<note n="ch" target="fn-ch" type="textcritical" xml:id="nch">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «<persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> hat».</note> konsequenter als sie nach Maßgabe der ihnen allen gemeinsamen theologischen Voraussetzungen zu handeln gewusst. Als <term ref="kbga-terms-690">vernünftige Orthodoxe</term> <hi rend="italic">mussten</hi> sie zwar zunächst gegen Wettsteins offenkundig vorliegende Heterodoxien<note n="ci" type="textcritical" xml:id="nci">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Häresien».</note> Front machen, <hi rend="italic">konnten</hi> und <hi rend="italic">durften</hi> sie aber dieser Ablehnung nicht die Folge geben, die der einmal in Bewegung befindliche juristische Apparat zu verlangen schien. Diese Theologie forderte genau die Zwiespältigkeit, in der W[erenfels] damals zuerst Ja und dann Nein sagte. <anchor type="note" xml:id="fn-cj"/>Wieder darf hier vergleichsweise an <persName ref="kbga-actors-155">
                                <hi rend="italic">Harnack</hi></persName>
                            <hi rend="italic">:</hi> diesmal an sein Verhalten im «Fall <persName ref="kbga-actors-810">Traub</persName>» (1912) im Unterschied etwa zu dem von <persName ref="kbga-actors-213">Julius Kaftan</persName> erinnert werden (<bibl corresp="kbga-bibls-216">
                                <persName ref="kbga-actors-845">A. v. Zahn-H.</persName> a. a. O. S. 402f</bibl>.)<note xml:id="n102">
                                <persName ref="kbga-actors-810">Gottfried Traub</persName> (<date>1868–1956</date>) hatte <persName ref="kbga-actors-5998">Jatho</persName> im Disziplinarverfahren (s. oben, <ref type="pub" target="#fn_n89">Anm. 89</ref>) verteidigt und später den <orgName ref="kbga-actors-5254">altpreußischen Evangelischen Oberkirchenrat</orgName> massiv angegriffen. Ein daraufhin gegen ihn selbst eingeleitetes Disziplinarverfahren endete mit seiner Amtsenthebung bei gleichzeitigem Entzug der Pensionsansprüche und der Ordinationsrechte. Diesem Urteil, an dessen Ausarbeitung <persName ref="kbga-actors-213">Julius Kaftan</persName> (<date>1848–1926</date>) mitgewirkt hatte, widersprach <persName ref="kbga-actors-155">Harnack</persName> öffentlich; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-216">
                                    <persName ref="kbga-actors-845">Zahn-Harnack</persName> (<ref type="pub" target="#fn_n89">Anm. 89</ref>), S. 401–406</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-217">
                                    <persName ref="kbga-actors-8896">Nottmeier</persName> (<ref type="pub" target="#fn_n89">Anm. 89</ref>), S. 284</bibl>.</note>.<note n="cj" target="fn-cj" type="textcritical" xml:id="ncj">Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                            </note>
                        </note>. <persName ref="kbga-actors-1319">Weren<pb xml:id="p431" ed="pga" break="no"/>felsens</persName> <pb ed="A" n="194"/> privat ausgesprochene Meinung ging<note n="ck" type="textcritical" xml:id="nck"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «ging ja».</note> dahin, «alle ersinnlichen Religionsmeinungen seien schon aufs Tapet gebracht
worden»<note n="*26" type="original" xml:id="n_s26">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                <persName ref="kbga-actors-1024">
                                    <hi rend="italic">K. R. Hagenbach</hi>
                                </persName>, J. J. Wettstein S. 122</bibl>.<note xml:id="n103">Nach <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                    <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Wettstein</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 122</bibl>, äußerte <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> sich während des <persName ref="kbga-actors-3744">Wettstein</persName>-Prozesses so gegenüber einem Ratsherrn, der diese Aussage wiederum dem Angeklagten mitteilte.</note>
                        </note>; mit anderen Worten: die Dogmen- und <term ref="kbga-terms-635">Theologiegeschichte</term> als solche sei erschöpft und zu Ende, weshalb er denn auch, ebenfalls privatim, gelegentlich den Wunsch aussprechen konnte, es möchten<note n="cl" type="textcritical" xml:id="ncl"> <abbr ref="kbga-abbreviations-98">EvTh</abbr> 3 (1936): «möchte»; von den Hrsg, in Übereinstimmung mit dem <ref corresp="B">Mskr.</ref> korrigiert.</note> einmal für ein Jahr alle theologischen Vorlesungen und auch Predigten gänzlich eingestellt werden<note n="*27" type="original" xml:id="n_s27"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">Epist. familiaris II 398</bibl>.<note xml:id="n104">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Epistola Familiaris</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 398</bibl>.</note>
                        </note>. Wir sehen: die <term ref="kbga-terms-474">Wahrheitsfrage</term> ist im Begriff, sich schlafen zu legen. An ihre Stelle tritt nun, maßgebend für mindestens zwei Jahrhunderte, die getroste Versicherung, dass es nicht auf die <term ref="kbga-terms-221">Lehre</term>, sondern auf das Leben ankomme. «Charakterlosigkeit, die in einer ehrenwerten Gesinnung ihren Grund hatte» – mit diesen Worten hat <hi rend="italic">K. R. <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName></hi><note n="*28" type="original" xml:id="n_s28">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-678">
                                <hi rend="italic">K. R</hi>. <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName>, J. J. Wettstein, S. 83</bibl>.<note xml:id="n105">Siehe oben, <ref type="pub" target="#fn_n47">Anm. 47</ref>.</note>
                        </note>
diese Theologie gekennzeichnet. Treffender und zugleich gerechter könnte gerade ihre (und nicht nur ihre!) Theorie über das Verhältnis von <term ref="kbga-terms-957">Theorie und Praxis</term> kaum gewürdigt werden.</p>
<p>
                        <pb xml:id="p432" ed="pga" rend="noPipe"/> Es könnte nun freilich scheinen, als hätten sich diese Theologen in anderer Hinsicht doch gerade<note n="cm" type="textcritical" xml:id="ncm"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «gerade auch».</note> um das Aufrollen der <term ref="kbga-terms-474">Wahrheitsfrage</term> in entscheidender Weise verdient gemacht. Jener <term ref="kbga-terms-477">moralische</term> Affekt, der zunächst <anchor type="note" xml:id="fn-cn"/>zu der Abwertung der <term ref="kbga-terms-10">theologischen Lehre</term><note n="cn" target="fn-cb" type="textcritical" xml:id="ncn"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «zur Abwertung der Lehre».</note> als solcher führte, zeitigte gerade bei unserem <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> den ebenso kräftigen Affekt gegen die autoritative Geltung – <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> <anchor type="note" xml:id="fn-co"/>sagte nicht<note n="co" target="fn-co" type="textcritical" xml:id="nco"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «meinte offenbar, er sagte aber <hi rend="italic">nicht</hi>».</note>: der Kirche und des <term ref="kbga-terms-267">Dogmas</term>, <anchor type="note" xml:id="fn-cp"/>sondern er sagte<note n="cp" target="fn-cp" type="textcritical" xml:id="ncp"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «er <hi rend="italic">sagte</hi>».</note>: der Lehrmeinungen der <hi rend="italic">Väter</hi> und der <hi rend="italic">theologischen Schule</hi>. Dass auch die Anerkennung dieser Autorität mit<note n="cq" type="textcritical" xml:id="ncq"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «mit der menschlichen».</note> Selbstliebe, Eitelkeit, Streitlust und Trägheit in engstem Zusammenhang stehe, war ihm, offenbar ebenfalls im Rückblick auf die Vorgänge, die er als Sohn seines Vaters wohl aus nächster Nähe miterlebt hatte, ganz gewiss, und darum ruft er – zunächst ohne selber erheblichen Gebrauch davon zu machen – zu einem der kirchlichen <term ref="kbga-terms-306">Tradition</term> gegenüber unbefangenen theologischen<note n="cr" type="textcritical" xml:id="ncr"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> Denken auf<note n="*29" type="original" xml:id="n_s29"> Vgl. die Anmerkung [*]20 u. [*]21 angegebenen Stellen, außerdem das <bibl corresp="kbga-bibls-189">Epigramm III 366</bibl>.<note xml:id="n106">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <title level="a">Fasciculus Epigrammatum</title> (<ref type="pub" target="#fn_n60">Anm. 60</ref>), S. 366, finden sich vier Epigramme; gemeint sein könnte Nr. LXXVI. «<title level="a">Aliud</title></bibl>»:
<p>
                                    <lg>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Suspectus es, cum vis videri singula,</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Quaecunque Patres tradiderunt, credere:</foreign>
                                        </l>
                                        <l>
                                            <foreign xml:lang="lat">Qui credit omne, quod cupit, credit nihil</foreign>.</l>
                                    </lg>
                                </p>
</note>
In der Schrift <bibl corresp="kbga-bibls-189">De triplici teste (I 167f.)</bibl> hat <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName> übrigens eine an sich durchaus brauchbare Reihe von Gesichtspunkten zur Würdigung des Begriffs der <term ref="kbga-terms-776">kirchlichen Autorität</term> zusammengestellt.<note xml:id="n107">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Triplici teste de verbo dei Testante</hi>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> I (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 157–186, dort S. 167–171</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">De aliis quibusdam Ecclesiae ejusque doctorum circa Scripturam S. Partibus</foreign>».</note>
                        </note>.
Im Zug derselben Gesinnung oder <pb ed="A" n="195"/> ­Stimmung wurde <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> wie mehr oder weniger alle seine theologischen Gesinnungsgenossen ein entschiedener Anwalt der <term ref="kbga-terms-30">konfessionellen <hi rend="italic">Toleranz</hi></term>, jedenfalls zwischen <term ref="kbga-terms-83">Lutheranern</term> und <term ref="kbga-terms-310">Reformierten</term>, ja noch mehr: des bekanntlich auch von <persName ref="kbga-actors-1114">Leibniz</persName> vertretenen Gedankens der <term ref="kbga-terms-546">
                            <hi rend="italic">Union</hi></term> zwischen den beiden <term ref="kbga-terms-159">protestantischen Kir<pb xml:id="p433" ed="pga" break="no"/>chen</term><note n="*30" type="original" xml:id="n_s30"> Vgl. die zwei Schriften <bibl corresp="kbga-bibls-189">De ratione uniendi ecclesias protestantes (II 61f. u. 81f.) und die Theses de gratia convertente (141f.)</bibl>. Der Hinweis, den <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName> hier S. 104f. gibt,<note xml:id="n108">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Cogitationes generales de Ratione Uniendi Ecclesias Protestantes quae vulgo Lutheranarum &amp; Reformatarum nominibus distingui solent</hi>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 61–80</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Ratione Uniendi</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n90">Anm. 90)</ref>; <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Scrupulus de Praedestinatione et Gratia</title>, in: a. a. O., S. 133–148, dort S. 141–144</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Theses de Gratia convertente, in quibus protestantes convenire possent</foreign>.» – Der von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> genannte Vorschlag findet sich in <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Ratione Uniendi</hi>, S. 104f</bibl>
                            </note> dürfte auch unter anderen als den Werenfelsischen Voraussetzungen bemerkenswert sein: <term ref="kbga-terms-83">Lutheraner</term> und <term ref="kbga-terms-310">Reformierte</term> sollten, statt sich gegenseitig des <term ref="kbga-terms-13">Rationalismus</term> anzuklagen, darauf achten, dass offenbar dasselbe <term ref="kbga-terms-918">Geheimnis des Glaubens</term>, das bei den ersten seinen besonderen Sitz in der <term ref="kbga-terms-332">Abendmahlslehre</term> habe, bei den zweiten<note n="cs" type="textcritical" xml:id="ncs"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «letztern».</note> das <term ref="kbga-terms-86">Geheimnis der Prädestinationslehre</term> sei.</note>,  und innerhalb der <term ref="kbga-terms-668">reformierten Kirche</term> ein vorsichtiger und doch <anchor type="note" xml:id="fn-ct"/>warmherziger Verkündiger<note n="ct" target="fn-ct" type="textcritical" xml:id="nct"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «offener Anwalt».</note> der allgemeinen <term ref="kbga-terms-114">
                            <hi rend="italic">Gewissensfreiheit</hi></term> und einer relativen <term ref="kbga-terms-486">
                            <hi rend="italic">Lehrfreiheit</hi></term> der Geistlichen, deren natürliche Grenze ihm durch die christliche <foreign xml:lang="lat">veritas in genere</foreign>, durch das <term ref="kbga-terms-48">apostolische Glaubensbekenntnis</term> und vor allem durch das neu geordnete Verhältnis von <term ref="kbga-terms-957">Theorie und Praxis</term> gesichert erschien<note n="*31" type="original" xml:id="n_s31"> Hierher gehören die Schriften <bibl corresp="kbga-bibls-189">Pro plebe Christiano (I 1f.), De iure in conscientias (I 41f.),<note n="cu" type="textcritical" xml:id="ncu">Im Mskr folgt: «De fide haereticus servanda (Op. II 332f) und». – Gemeint ist: <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                        <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Oratio de fide haereticus servanda; qua demonstratur, Eccelsiae Romanae injuriam non fieri, cum dicitur contrariam huic doctrinam &amp; praxin in ea saepe obtinuisse</title>, in : <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II, S. 332–342.</bibl>
                                </note> De ministris … admittendis (121f.<note n="cv" type="textcritical" xml:id="ncv">
                                    EvTh 3 (1936): «221f.»; von den Hrsg. in Übereinstimmung mit dem <ref corresp="B">Mskr.</ref> geändert.</note>)</bibl>,<note xml:id="n109">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Dissertatio Apologetica pro Plebe Christiana adversus doctores judicium de dogmatibus fidei
illi auferentes</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> I (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 1–40</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">De Jure in Conscientias ab homine non usurpando, Epistola ad D. D. Nicolaum Wilkens, Hamburgensem</title>, in: a. a. O., S. 41–64</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Quaestio de Ministris ad sacrum hoc munus Admittendis</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II, S. 121–132</bibl>.</note> welch letztere im damals noch orthodoxeren <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName> eine Weile bedroht war, unterdrückt zu werden. <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName> reagierte darauf mit einem Distichon, das er wohl um seiner besonderen Bosheit willen nicht in die gedruckte Sammlung seiner Epi<pb xml:id="AP434" ed="pga" break="no"/>gramme aufgenommen, sondern dem <persName ref="kbga-actors-8313">Genossen</persName> in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> nur brieflich mitgeteilt hat:
<lg>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Nostrum condemnat scriptum Clerus Tigurinus.</foreign>
                                </l>
                                <l>
                                    <foreign xml:lang="lat">Gaudeo et hinc scriptum suspicor esse bonum</foreign>.</l>
                            </lg>
(<bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                21. März 1720, <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III 426</bibl>)<note xml:id="n110">Brief von <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> an <persName ref="kbga-actors-8313">Turrettini</persName> vom <date>21.3.1720</date>, in: <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                    <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 425f., hier S. 426</bibl> (dt.: «Unsere Schrift verurteilt der Zürcher Klerus. / Ich freue mich und vermute daher, dass die Schrift gut ist»).</note>. Auch das <bibl corresp="kbga-bibls-194">Epigramm III 414</bibl> könnte sich auf diese Sache beziehen.<note xml:id="n111">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Fasciculus Epigrammatum</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n60">Anm. 60</ref>), S. 414, Nr. XX. «<title level="a">Aliud</title>» (Nr. XIX trägt den Titel: «<title level="a">In Indices expurgatorios</title>»</bibl>): «<foreign xml:lang="lat">Commendare librum si vis, ne quaere probantes: / Carior hic longe, si prohibetur, erit.</foreign>»</note> <lb/>
                            <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfelsens</persName> Lieblingsargument in dieser Angelegenheit war der Hinweis auf den einfachen Landpfarrer, dessen Bedürfnisse so ganz andere seien als die des streitbaren Universitätstheologen. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">De scopo doctoris (II 3f., 13f.), De ratione uniendi … (II 95), De theor. et pract. (II 258f.)</bibl><note xml:id="n112">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                        <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Scopo Doctoris in Academia</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n55">Anm. 55</ref>)</bibl>; <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Ratione uniendi</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n90">Anm. 90</ref>), dort bes. S. 118–120: «Fragmentum lectionis eodem tendens»</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Responsio ad Quaestionem; num theologia sit theoretica, an mere practica</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n83">Anm. 83</ref>)</bibl>.</note> u. ö.<note n="cw" type="textcritical" xml:id="ncw">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> sind dieser vorletzte und der letzte Absatz der Anmerkung umgekehrt angeordnet.</note> <lb/>1723 wurde die Verpflichtung auf die <term ref="kbga-terms-621">helvetische Konsensformel</term> in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> aufgehoben.<note xml:id="n113">Schon <date>1686</date> verweigerte <persName ref="kbga-actors-1319">Peter Werenfels</persName> als Rektor der <orgName ref="kbga-actors-5398">Universität Basel</orgName> die Unterzeichnung der Formel; von da an gab es in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> bereits keine Lehrverpflichtung auf die Formel mehr. <date>1723</date> setzte man sie auch förmlich außer Kraft: «Es geschah nach Anhörung eines Gutachtens der Theologen und Professoren in der Versammlung des Grossen Rates vom <date when="1723-06-01">1. Juni</date>, mit der Begründung, seit Einführung der Formel sei mehr Streit entstanden als jemals vorher, und seit langen Jahren sei sie ohnehin nicht mehr unterzeichnet worden» (<bibl corresp="kbga-bibls-214">
                                    <persName ref="kbga-actors-5066">Bloesch</persName> [<ref type="pub" target="#fn_n79">Anm. 79</ref>], S. 96f.</bibl>).</note>
                        </note>.
Und immer <pb xml:id="p434" ed="pga"/> in derselben Linie hat <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> endlich – innerhalb seiner Gruppe gerade er mit besonderer Betonung! – eine neue biblische <term ref="kbga-terms-1211">
                            <hi rend="italic">Hermeneutik</hi></term> gefordert. <anchor type="note" xml:id="fn-cx"/>Mit einer neuen Weise, die <term ref="kbga-terms-110">Heilige Schrift</term> zu lesen, hatte einst auch die <term ref="kbga-terms-61">Reformation</term> ihren Anfang genommen. Wieder stehen wir an einer kirchengeschichtlichen <pb ed="A" n="196"/> Wende. Wird die Schriftauslegung der Reformatoren nun etwa überboten werden durch eine noch erhöhte <term ref="kbga-terms-874">Sachlichkeit</term>? In der Tat: das Programm je<pb xml:id="p435" ed="pga" break="no"/>denfalls, das jetzt laut wird, scheint es zu versprechen. Das Distichon, in welchem <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName><note n="cx" target="fn-cx" type="textcritical" xml:id="ncx"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Das Epigramm, in welchem er».</note> das charakterisierte, was er als das Übel der älteren <term ref="kbga-terms-1219">Exegese</term> ansah, ist seither oft (<anchor type="note" xml:id="fn-cy"/>und oft<note n="cy" target="fn-cy" type="textcritical" xml:id="ncy"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> mit beinahe jubelnder Genugtuung) zitiert worden: </p>
<p>
                        <lg>
                            <l>
                                <foreign xml:lang="lat">Hic liber est, in quo sua quaerit dogmata quisque</foreign>
                            </l>
                            <l>
                                <foreign xml:lang="lat">Invenit et pariter dogmata quisque sua</foreign><note n="*32" type="original" xml:id="n_s32"> Es findet sich <bibl corresp="kbga-bibls-189">III 362</bibl>.<note xml:id="n114">
                                        <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zitiert das Epigramm hier in der korrekten Form nach <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                            <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Fasciculus Epigrammatum</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n60">Anm. 60</ref>), S. 362, Nr. LX: «<hi rend="italic">
                                                <title level="a">S. Scripturae abusus</title></hi>»</bibl> (dt.: «Dies ist ein Buch, in dem jeder seine Lehren sucht. / Es findet auch jeder gleichermaßen seine Lehren.»). Zuvor hatte er dasselbe Epigramm durchweg in einer wohl aus <bibl corresp="kbga-bibls-198">
                                            <persName ref="kbga-actors-1024">Hagenbach</persName>, <hi rend="italic">Die theologische Schule Basels</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n40">Anm. 40</ref>), S. 39</bibl>, entnommenen, leicht abweichenden Form zitiert; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-218">
                                            V.u.kl.A. 1905–1909, 
                                                <ref type="pub-" target="../volume/21/p114#p114">S. 114</ref></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-219">
                                            Unterricht I, 
                                                <ref type="pub-" target="../volume/17/p314#p314">S. 314</ref></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-1051">
                                            Chr.Dogm., 
                                                <ref type="pub-" target="../volume/14/p524#p524">S. 524</ref></bibl>.</note> – <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfelsens]</persName> <term ref="kbga-terms-1211">hermeneutische</term> Grundsätze sind entwickelt in den Schriften <bibl corresp="kbga-bibls-189">De scopo interpretis (I 397f.), Lectiones hermeneuticae (II 291f.), De regula … Verba s. Scr. tantum significare … (II 328f.). Vgl. auch die Schrift De triplici teste (I 157f., bes. 179f.)</bibl>.<note xml:id="n115">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                            <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <title level="a">Dissertatio de Scopo, quem S. Scripturae Interpres sibi proponere debet. Publice recitata cum auctor professionem Vet. Test. auspicaretur</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> I (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 397–411</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                            <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Lectiones Hermeneuticae sive de arte interpretandi Scripturam Sacram</title>, in: <hi rend="italic">Opuscula</hi> II, S. 291–327</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                            <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Epistola ad Amicum</title> (<ref type="pub" target="#fn_n25">Anm. 25</ref>); <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Triplici</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n107">Anm. 107</ref>)</bibl>.</note>
                                </note>. </l>
                        </lg>
</p>
<p>Also: man soll sich hüten vor der Absicht, in der <term ref="kbga-terms-110">Heiligen Schrift</term> seine privaten Meinungen, seine eigene Systematik oder die seiner Väter, seiner Schule, seiner kirchlichen Richtung wiederfinden zu wollen. Man soll sich überhaupt vor Überinterpretationen in Acht nehmen, größter Zurückhaltung sich befleißigen. Nicht jede Bibelstelle sagt alles und jedes, <anchor type="note" xml:id="fn-cz"/>was an sich wahr, fromm und nützlich ist<note n="cz" target="fn-cz" type="textcritical" xml:id="ncz"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «an sich Wahre, Fromme und Nützliche».</note>,<note xml:id="n116">Vgl. aus <bibl corresp="kbga-bibls-437">
                                <term ref="kbga-terms-348">
                                    ApolCA</term>, Abschnitt XII. «De Poenitentia»</bibl> (<bibl corresp="kbga-bibls-14">
                                BSLK, S. 279,39</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-15">
                                BSLK.NE, S. 487,34</bibl>): «<foreign xml:lang="lat">Scimus enim eam veram, piam et piis conscientiis utilem esse</foreign>.»</note> sondern es sagt eine jede nur das, was sie im Blick auf die Person des betreffenden Autors, im Blick auf seine Leser, im Blick auf die Zeit und den Ort beider <anchor type="note" xml:id="fn-da"/>in ihrem Zusammenhang<note n="da" target="fn-da" type="textcritical" xml:id="nda"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> sagen <hi rend="italic">kann</hi>. Eben diesen – wir würden sagen: ihren historischen Sinn gilt es zu ermitteln. <pb xml:id="p436" ed="pga"/> <anchor type="note" xml:id="fn-db"/>
                        <hi rend="italic">Welche</hi> Tore zu <hi rend="italic">welcher</hi><note n="db" target="fn-db" type="textcritical" xml:id="ndb"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> ohne Hervorhebungen.</note> Gerechtigkeit hier aufgetan werden [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.118.19">Ps. 118,19</ref>], braucht nicht ausgesprochen zu werden<note n="*33" type="original" xml:id="n_s33"> Es ist im Einzelnen erwähnenswert, dass <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName> hinsichtlich der physikalischen «<term ref="kbga-terms-563">Irrtümer</term>» der biblischen Autoren die sogenannte <term ref="kbga-terms-1220">Akkommodationstheorie</term> der späteren <term ref="kbga-terms-1108">rationalistischen Exegese</term> (<bibl corresp="kbga-bibls-189">II 318</bibl>) und dass er den entscheidenden Satz der Theorie <persName ref="kbga-actors-210">Adolf Jülichers</persName><note n="dc" type="textcritical" xml:id="ndc"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «<hi rend="italic">A. Jülichers</hi>».</note> über die Gleichnisse Jesu (II 317) vorweggenommen hat.<note xml:id="n117">Mit Akkommodation wird der Gedanke bezeichnet, dass Jesus und die <term ref="kbga-terms-273">Apostel</term> sich, um verständlich zu sein, den historischen, sprachlichen und auch geistigen Voraussetzungen – wider besseres eigenes Wissen – angepasst hätten. Mit Hilfe der <term ref="kbga-terms-1220">Akkommodationstheorie</term> «wollte man bei der Einsicht in die historische Bedingtheit der neutestamentlichen Lehrgestalt doch die Autorität Jesu und der Apostel wahren» (<bibl corresp="kbga-bibls-693">
                                    <persName ref="kbga-actors-4">P. Althaus</persName>, Art. «Akkomodation», in: RGG<edition rend="sup">3</edition> I, Sp. 209</bibl>). <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <title level="a">Lectiones hermeneuticae</title> (<ref type="pub" target="#fn_n115">Anm. 115</ref>), S. 318f.</bibl>, schließt eine ähnliche Überlegung mit diesem Satz: «[…]; <foreign xml:lang="lat">necesse igitur fuit ut Scriptores</foreign> <foreign xml:lang="grc">Θεόπνευςοι</foreign> [sic!] <foreign xml:lang="lat">de iis loquerentur, aut secundum rei veritatem, aut secundum communem hominum opinionem</foreign>». <lb/>In seinem Exemplar, <bibl corresp="kbga-bibls-189">S. 317</bibl>, notierte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> «<persName ref="kbga-actors-210">Jülicher</persName>» an den Rand dieses Satzes: «<foreign xml:lang="lat">Quod de historiis dicimus, id multo magis de Parabolis verum est. Hic ante omnia scopus cujusque parabolae est considerandus, &amp; non modo, quod huic adversatur, sed etiam, quod ad eum nihil confert, pro sensu loci alieno habendum, quem auctor parabolae nec intenderit, nec intendere potuerit</foreign>.» – <persName ref="kbga-actors-210">Adolf Jülicher</persName> (<date>1857–1938</date>) definierte «<hi rend="italic">das Gleichnis als diejenige Redefigur, in welcher die
Wirkung eines Satzes</hi> (Gedankens) <hi rend="italic">gesichert werden soll durch Nebenstellung eines ähnlichen, einem andern Gebiet angehörigen, seiner Wirkung gewissen Satzes</hi>», und beschrieb den Unterschied zur «Allegorie» dahingehend, «dass jene das ‚Bild‘ auf den ‚Gedanken‘ zuschneidet, dies das ‚Bild‘ in seiner Naturfarbe und allein um derselben willen unverletzt erhält. Wenn im Gleichnis das ‚Bild‘ seine Schuldigkeit nicht thut, nicht unfehlbar wirkt, so kann des Hauptsatzes Wirkung dadurch nicht gefördert werden, und kein Nutzen ist hier Schaden» (<bibl corresp="kbga-bibls-221">
                                    <persName ref="kbga-actors-210">A. Jülicher</persName>, <title level="a">Die Gleichnisreden Jesu</title>, Teil 1: <hi rend="italic">Die Gleichnisreden Jesu im Allgemeinen</hi>, Freiburg i. B. / Leipzig / Tübingen 1899<edition rend="sup">2</edition>, S. 80 und S. 81</bibl>).</note>
                        </note>.  Zur <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term> und insofern zur <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term> scheint hier die <term ref="kbga-terms-10">Theologie</term> in der Tat aufgerufen zu werden. Sollten mit diesen <term ref="kbga-terms-1219">exegetischen</term> Grundsätzen und mit jenen anderen über <term ref="kbga-terms-1073">Traditionsfreiheit</term> und <term ref="kbga-terms-285">Toleranz</term>, über <term ref="kbga-terms-114">Gewissens</term>- und <term ref="kbga-terms-486">Lehrfreiheit</term>, nicht unaufgebbare Erkenntnisse ausgesprochen sein, die sich die Folgezeit in noch vertiefter und verschärfter <pb xml:id="p437" ed="pga"/> Form mit Recht zu eigen gemacht hat? Nun, es weist doch Einiges darauf hin, dass die eigentliche Leistung dieser <term ref="kbga-terms-690">vernünftigen Orthodoxie</term>, die so unmittelbar einleuchtende Parolen auszugeben wusste, jedenfalls auch darin bestand, <hi rend="italic">Probleme</hi> <hi rend="italic">zu</hi> <pb ed="A" n="197"/> <hi rend="italic">begrabe</hi>n, die damit, dass man sie jetzt bewusst nicht mehr sehen wollte, nicht erledigt waren und die <anchor type="note" xml:id="fn-dd"/>wohl oder übel<note n="dd" target="fn-dd" type="textcritical" xml:id="ndd"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> eines Tages aufleben mussten. Ein Anzeichen davon ist schon jenes grundsätzliche <hi rend="italic">Desinteresse­ment</hi><note n="de" type="textcritical" xml:id="nde"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nicht hervorgehoben.</note> an der theologischen <hi rend="italic">Lehre</hi><note n="df" type="textcritical" xml:id="ndf"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nicht hervorgehoben.</note>. Was heißt Traditionsfreiheit und Toleranz, was heißt Gewissens- und Lehrfreiheit, was heißt eigentlich<note n="dg" type="textcritical" xml:id="ndg"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> historische Bibelforschung auf diesem Hintergrunde? Was heißt <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term>, wenn sie Freiheit zur Wahrheit vielleicht darum nicht <anchor type="note" xml:id="fn-dh"/>sein kann<note n="dh" target="fn-dh" type="textcritical" xml:id="ndh"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «ist».</note>, weil es überhaupt keine <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term> gibt? Dass hier Probleme begraben wurden, das lässt sich nun aber gerade an dem zuletzt berührten Punkt: an <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfelsens</persName> scheinbar so kerngesunder <term ref="kbga-terms-1211">Hermeneutik</term>, sehr deutlich aufzeigen. Ich bringe die Fragen, die hier übrig bleiben, auf zwei Nenner.</p>
<p>Zum Ersten: <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55016_1a"/>Die historische Unbefangenheit des <term ref="kbga-terms-690">vernünftigen Orthodoxen</term> gegenüber der <term ref="kbga-terms-110">Heiligen Schrift</term> hat eine prinzipielle und von ihm selbst anerkannte Lücke. Es soll nämlich eine biblische Stelle unter keinen Umständen etwas aussagen dürfen, was absurd, was <foreign xml:lang="lat">contrarium rationi</foreign> wäre<note n="*34" type="original" xml:id="n_s34"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">II 309</bibl>.<note xml:id="n118">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <title level="a">Lectiones hermeneuticae</title> (<ref type="pub" target="#fn_n115">Anm. 115</ref>), dort S. 309</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">
                                    <hi rend="italic">Omnis sensu potuit a S. Scripturae intendi, qui non est absurdus &amp; manifesto verbo Dei contrarius</hi>. Dico, qui non est absurdus, ubi intelligo sensum cum sana ratione pugnantem, non vero rationem superantem, sive quem ratio plene non assequitur. Deus enim, qui rexit Scriptores S. cum sibi ipsi adversari nequeat, ita eos rexit, ut nihil dicerent, quod esset illi contrarium, quod Deus ipse iis per sanum rationis usum revelavit</foreign>; […].»</note>
                        </note>.  Es soll ja die Heilige Schrift mit derselben <term ref="kbga-terms-819">Vernunft</term> gelesen, verstanden und erklärt werden, deren wir uns auch bei der Lektüre anderer Bücher bedienen, weil wir eine<note n="di" type="textcritical" xml:id="ndi"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «keine».</note> andere <pb xml:id="p438" ed="pga"/> <anchor type="note" xml:id="fn-dj"/>gar nicht<note n="dj" target="fn-dj" type="textcritical" xml:id="ndj"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> haben<note n="*35" type="original" xml:id="n_s35">
                            <foreign xml:lang="lat">Hoc est corpus meum</foreign> (<bibl corresp="kbga-bibls-189">I 230</bibl>).<note xml:id="n119">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Dissertatio in Verba Domini: Hoc est corpus meum, &amp;c.</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> I (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 187–234, dort S. 230</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Forte dicent quidam, examinanda esse omnia fidei dogmata, sed <hi rend="italic">ad normam S. Scripturae</hi>, non ad <hi rend="italic">normam rationis</hi>. Bene est. Sed quaenam est ista facultas, qua utimur in S. Scripturae interpretanda? num alia, quam qua in aliis nostris judiciis &amp; ratiocinationibus utimur? Hoc sane non magis dici potest, quam nos aliis oculis legere S. Scripturae, quam caeteros libros</foreign>.»</note>
                        </note>.  Es soll ja das <term ref="kbga-terms-754">Zeugnis</term> des <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geistes</term> in der Heiligen Schrift unmittelbar identisch sein mit der <term ref="kbga-terms-477">moralischen</term> <term ref="kbga-terms-71">Gewissheit</term>, mit der wir, von <hi rend="italic">diesem</hi><note n="dk" type="textcritical" xml:id="ndk"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nicht hervorgehoben.</note> Kanon geleitet, die wahrscheinlichste Intention des biblischen Schriftstellers als den historischen Sinn dieser und dieser Stelle ermitteln<note n="*36" type="original" xml:id="n_s36"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">I 179f., II 292f., 309</bibl><note n="dl" type="textcritical" xml:id="ndl"> <abbr ref="kbga-abbreviations-98">EvTh</abbr> 3 (1936): «III 109»; von den Hrsg. in Übereinstimmung mit dem <ref corresp="B">Mskr.</ref> und aufgrund der inhaltlichen Evidenz geändert. Der Fehler lässt sich leicht als Hörfehler («drei-hundertneun») beim Diktat erklären.</note>.<note xml:id="n120">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Triplici teste</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n107">Anm. 107</ref>), S. 179–185</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Sectio III. De testimonio Spiritus Sancti</foreign>»; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Lectiones hermeneuticae</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n115">Anm. 115</ref>), S. 292f.</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Caput Primum. Ubi examinatur, an certi esse possimus de sensu S. Scripturae</foreign>»; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    S. 309</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Hic vero quaeri potest, 1. <hi rend="italic">In genere</hi>, num sensus aliquis potuerit esse <hi rend="italic">intentus</hi> a S. Scriptore, <hi rend="italic">quicunque demum fuerit</hi>
                                </foreign>.»</note>
                        </note>.
Es ruht ja, so belehrt uns <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, wenn er als Apologet redet, die Vortrefflichkeit der Bibel auf der Übereinstimmung der von ihr verkündeten<note n="dm" type="textcritical" xml:id="ndm"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «verkündigten».</note> Religion mit der <foreign xml:lang="lat">notio naturae</foreign>, d. h.<note n="dn" type="textcritical" xml:id="ndn"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> darauf, dass sie unter allen <term ref="kbga-terms-211">Religionen</term> die vernünftigste ist<note n="*37" type="original" xml:id="n_s37"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">De praestantia relig. in S. Scr. revelatae (I 67, 73), Monitum de praedestinatione (II 280)</bibl>.<note xml:id="n121">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Praestantia Religionis in S. Scriptura revelatae, hujusque revelationis necessitate</hi>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> I (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 65–78, dort S. 67</bibl>: <foreign xml:lang="lat">«Nihil hic est repugnans illi de Deo notioni, quam omnibus natura indidit, imo nullam ideam Deo digniorem, summaque ejus majestati gloriosiorem exquisitissima hominum ratio excogitare potuit adhuc, aut cogitando assequi poterit unquam. Si quae hic superant rationis captum; hoc ipsum indicat, librum hunc non esse nudum rationis opus</foreign>»; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Monitum Auctoris ad quosdam dubii de praedestinatione in secundo tomo propositi solutionem tentantes</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II, S. 278–280</bibl>.</note>
                        </note>.  Und wenn er als <placeName ref="kbga-places-5">Basler</placeName> redet, dann weiß er zu schnö<pb xml:id="p439" ed="pga" break="no"/>den<note xml:id="n122"> «Schnöden» = schweizerischer Ausdruck für «spotten».</note>: Wer die <term ref="kbga-terms-819">Vernunft</term> als seine Feindin erklärt, den hat die Vernunft gewiss zuvor als <hi rend="italic">ihren</hi> Feind behandelt!<note n="*38" type="original" xml:id="n_s38"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">III 369</bibl> vgl. 410.<note xml:id="n123">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Fasciculus Epigrammatum</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n60">Anm. 60</ref>), S. 369, Nr. LXXXIX. «<title level="a">In inimicum rationi</title></bibl>»: «<foreign xml:lang="lat">Non adeo injustum est, inimicus si Rationi es: / Haec inimica prius coeperat esse tibi</foreign>»;<bibl corresp="kbga-bibls-189"> a. a. O., S. 410, Appendix, Nr. IX. «<title level="a">In inimicum rationis</title></bibl>»: «<foreign xml:lang="lat">Quod tribuant homines sanae nimium rationi, / Raro conqueritur, qui ratione valet.</foreign>»</note>
                        </note>  Er hat das Verhältnis von <term ref="kbga-terms-1085">Vernunft und Offenbarung</term> an fol- <pb ed="A" n="198"/>gendem Gleichnis klarzumachen versucht: Ein König (Gott) hat eine seiner Provinzen (die <term ref="kbga-terms-402">Menschheit</term>) einem Statthalter (der Vernunft) übergeben. Unter dem Regiment dieses Statthalters sind die Dinge in dieser Provinz (durch <anchor type="note" xml:id="fn-do"/>die <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term><note n="do" target="fn-do" type="textcritical" xml:id="ndo"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «den <term ref="kbga-terms-782">Sündenfall</term>».</note>) leider arg in Unordnung gekommen. Da schickt der König einen außerordentlichen Gesandten mit besonderen Vollmachten (die <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term>) in diese Provinz. Dieser wird sich aber zur Übernahme der ihm neu aufgetragenen Führung dem bisherigen königlichen Vertreter gegenüber durch Vorweis von Brief und Siegel zu legitimieren und er wird in ständigem Einvernehmen mit diesem die gewünschte Ordnung herzustellen haben<note n="*39" type="original" xml:id="n_s39"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">De triplici teste (I 184)</bibl>.<note xml:id="n124">Das beschriebene Gleichnis findet sich bei <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Triplici teste</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n107">Anm. 107</ref>),
S. 183f.</bibl>
                            </note>
                        </note>.  – Wir fragen: Sieht die geforderte historische <foreign xml:lang="grc">ἐποχή</foreign><note xml:id="n125">Der auf den antiken Skeptizismus zurückzuführende Begriff der <foreign xml:lang="grc">ἐποχή</foreign> (Anhalten) kann sowohl «Innehalten» als auch «Zurückhaltung» im Urteil bzw. bei der Zustimmung bedeuten (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-694">
                                <persName ref="kbga-actors-5825">M. Hossenfelder</persName>, Art. «Epoché I», in: HWP 2 [1972], Sp. 594f.</bibl>). Im Kontext der von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> so genannten «historischen Unbefangenheit gegenüber der Heiligen Schrift» wird hier die letztere Bedeutung gemeint sein.</note> nun etwa so aus? Wird den biblischen Texten, wird also der <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term>, wie der Theologe sie zu erfragen hat, mit der Einführung dieses Kanons nun etwa keine Gewalt angetan? Ist das nun etwa die <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term>, zu der man sich durchgerungen hat? Hat man sie und die <term ref="kbga-terms-285">Toleranz</term> und die <term ref="kbga-terms-546">Union</term> etwa dazu proklamiert, um die Schriftforschung und die Theologie überhaupt umso bestimmter in diese <anchor type="note" xml:id="fn-dp"/>neuen Grenzen<note n="dp" target="fn-dp" type="textcritical" xml:id="ndp"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «neue Grenze».</note> zu weisen und in diese neue Abhängigkeit zu versetzen? Wird etwa das, was man immer noch als Offenbarung <pb xml:id="p440" ed="pga"/> gelten lassen möchte, in dieser prinzipiellen Verhängtheit mit der menschlichen <term ref="kbga-terms-1085">Vernunft</term> überhaupt noch das sein, was die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> Offenbarung nennt? Sollte ihr echtes und höchst positives Verhältnis zu dieser menschlichen <term ref="kbga-terms-819">Vernunft</term> – wohlverstanden: gerade nach dem historischen Befund der biblischen Schriften – nicht doch gerade das des Widerspruchs sein und sollte sie, nachdem dies in Abrede gestellt ist, nicht faktisch geleugnet sein, noch bevor auch nur ein einziger materieller Zweifel gegenüber ihrer biblischen Darstellung laut geworden ist? Können aber diese materiellen Zweifel lange auf sich warten lassen, nachdem man an diesem höchst substantiellen Moment der biblischen Darstellung so gründlich vorbeigesehen hat? Wird jenes freundliche Verhältnis zwischen dem Statthalter und dem Gesandten nicht sicher damit endigen, dass der erste dem zweiten das Haus und die Provinz verbietet? Wenn <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> und seine theologischen Zeitgenossen an jenem Moment tatsächlich vorbeigesehen haben, dann darf man sich nicht wundern, wenn<note n="dq" type="textcritical" xml:id="ndq"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «dass».</note> alle Historikertreue, mit <pb ed="A" n="199"/> der sie <anchor type="note" xml:id="fn-dr"/>und ihre Nachfolger<note n="dr" target="fn-dr" type="textcritical" xml:id="ndr"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> auf dem so geschaffenen<note n="ds" type="textcritical" xml:id="nds"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «beschaffenen».</note> Fundament weiterzubauen gedachten, entweder eine völlige Katastrophe der Theologie als solcher nicht zu verhindern, oder aber die Notwendigkeit einer früheren oder späteren Umkehr von dem von ihnen eingeschlagenen Weg nicht zu unterdrücken vermochte.<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55016_1b"/>
</p>
<p>Zum Anderen: Die biblische <term ref="kbga-terms-1219">Exegese</term> der <term ref="kbga-terms-690">vernünftigen Orthodoxie</term> war in einem ganz bestimmten Punkt historisch sicher nicht unbefangen. Er ist identisch mit jenem einen einzigen Punkt der christlichen Lehre, an welchem <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> nun doch auch sachliches Interesse genommen, in welchem er sich sogar um die Weiterbildung der Überlieferung in seiner Weise bemüht hat. Es wird dem aufmerksamen Leser seiner<note n="dt" type="textcritical" xml:id="ndt"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «der Werenfelsschen».</note> Äußerungen zur <term ref="kbga-terms-1211">Hermeneutik</term> kaum entgehen können, dass er, wenn er jenes unhistorische <foreign xml:lang="lat">dogmata quaerere</foreign> der<note n="du" type="textcritical" xml:id="ndu"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «in der».</note> älteren <term ref="kbga-terms-1219">Exegese</term> bekämpft, mit Vorliebe auf <hi rend="italic">ein</hi> Beispiel dieser Unart zu reden kommt: man behauptet, in der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> eine <term ref="kbga-terms-51">Rechtfertigung</term> des Menschen vor Gott allein durch den <term ref="kbga-terms-73">Glauben</term> und nicht durch die Werke <pb xml:id="p441" ed="pga"/> gelehrt zu finden<note n="*40" type="original" xml:id="n_s40"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">Cur incitamenta … (I 155), De scopo interpretis (I 408), De iustificatione (II 145), Lectiones hermen. (II 312)</bibl>.<note xml:id="n126">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <title level="a">Appendix ubi excutitur quaestio: cur haec incitamenta</title> (<ref type="pub" target="#fn_n83">Anm. 83</ref>), S. 155</bibl> (über die «<foreign xml:lang="lat">doctrinam de justificatione per fidem</foreign>» und die Notwendigkeit der «<foreign xml:lang="lat">bonorum operum</foreign>»); <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio de Scopo, quem S. Scripturae interpres</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n115">Anm. 115</ref>), S. 408f.</bibl> (Missbrauch der <persName ref="kbga-actors-313">paulinischen</persName> <term ref="kbga-terms-52">Rechtfertigungslehre</term>); <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Scrupulus de Praedestinatione</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n108">Anm. 108</ref>), dort S. 144–148</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">De gratuita peccatoris justificatione</foreign>»; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Lectiones hermeneuticae</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n115">Anm. 115</ref>), S. 312</bibl> (Beispiel des paulinischen <term ref="kbga-terms-64">Sündenverständnisses</term>).</note>
                        </note>. Das ist sozusagen <hi rend="italic">die</hi> Sünde, deren man sich nach ihm als Exeget nicht schuldig machen sollte. Man kann nun aber wohl sagen: alle<note n="dv" type="textcritical" xml:id="ndv"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «alle eigenen».</note> systematischen und exegetischen Überlegungen <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfelsens</persName> selbst<note n="dw" type="textcritical" xml:id="ndw"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> haben eben diesen einen Skopus, kreisen direkt oder indirekt um diese eine Behauptung: dass man von der <term ref="kbga-terms-36">Gnade Gottes</term> anders als so, nämlich wie er meinte: nicht so amoralisch, so quietistisch, so lebensfremd zu reden<note n="dx" type="textcritical" xml:id="ndx"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «lehren»</note> habe. Und damit man das dürfe<note n="dy" type="textcritical" xml:id="ndy"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note>, damit keine <persName ref="kbga-actors-77">calvinische</persName> Überlieferung sich einer neuen besonderen<note n="dz" type="textcritical" xml:id="ndz"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «bessern».</note> <term ref="kbga-terms-1216">Gnadenlehre</term> in den Weg stelle, dazu offenbar muss die Lehre als bloße <term ref="kbga-terms-957">theoria</term> diskreditiert, muss die Autorität der Väter<note n="ea" type="textcritical" xml:id="nea"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «‚Väter‘».</note> relativiert, muss die <term ref="kbga-terms-285">Toleranz</term> und die Annäherung an das <term ref="kbga-terms-83">Luthertum</term>, muss die <term ref="kbga-terms-114">Gewissens</term>- und
<term ref="kbga-terms-486">Lehrfreiheit</term> verkündigt werden. Darum wohl auch der Schrecken vor der <term ref="kbga-terms-621">helvetischen Konsensformel</term> mit ihrer Abweisung des <term ref="kbga-terms-828">Pelagianismus</term> derer von <orgName ref="kbga-actors-8475">Saumur</orgName>, ein Schrecken, der <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> ebenso wie seine Freunde in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> und <placeName ref="kbga-places-139">Neuenburg</placeName> ihr Leben hindurch wie ein richtiger Vaterkomplex begleitet hat. Das Alles musste sein, weil die reformatorische <term ref="kbga-terms-52">Rechtfertigungslehre</term> mit ihrem besonderen calvinischen Hintergrund in der <term ref="kbga-terms-763">Prädestinationslehre</term> um jeden <pb ed="A" n="200"/> Preis nicht mehr sein sollte. Diese Lehre sollte aber darum nicht mehr sein, weil sie nicht die Form war, in der sich der nicht wohl ganz zu vermeidende Gedanke der <term ref="kbga-terms-35">Gnade</term> mit dem <term ref="kbga-terms-31">stoischen</term> Grunddogma vom <term ref="kbga-terms-1072">autonomen Menschen</term> vereinigen ließ. <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> hat sie durch folgende Interpretation unschädlich zu machen versucht: <term ref="kbga-terms-492">Gottes Gnade</term> ist zwar frei und unbedingt und kann weder durch <term ref="kbga-terms-73">Glauben</term> <pb xml:id="p442" ed="pga"/> noch <term ref="kbga-terms-821">durch Werke verdient</term> werden. Es gibt aber ein Begehren nach ihr, das nicht nur ein Begehren nach <term ref="kbga-terms-199">Vergebung</term>, sondern <anchor type="note" xml:id="fn-eb"/>entscheidend und vor allem ein Begehren<note n="eb" target="fn-eb" type="textcritical" xml:id="neb"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «auch».</note> nach einem neuen besseren <term ref="kbga-terms-982">Leben</term> sein wird. Dieses Begehren ist das menschliche Mittel zur Erlangung der Gnade, an dessen Vorhandensein Gott sich in der Regel (<foreign xml:lang="lat">ordinarie</foreign>) halten wird, und an das wir unsererseits – und<note n="ec" type="textcritical" xml:id="nec"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> unvermögend zu wissen, warum er sich nicht immer daran hält – uns halten und also praktisch um unsere <term ref="kbga-terms-1206">Bekehrung</term> und <term ref="kbga-terms-53">Heiligung</term> uns mühen sollen, als läge sie ganz in unserer Hand<note n="*41" type="original" xml:id="n_s41"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">Theses de gratia convertente (II 141f.), De iustificatione (II 144f.), De libertate hominis (II 269), Quomodo Adamus … labi potuerit (II 275f.)</bibl>.<note xml:id="n127">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <title level="a">Scrupulus de Praedestinatione</title> (<ref type="pub" target="#fn_n108">Anm. 108</ref>), darin S. 141–144</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Theses de Gratia convertente, in quibus protestantes convenire possent</foreign>», <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    S. 144–148</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">De gratuita peccatoris justificatione</foreign>»; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Dissertatio de libertate hominis ad imputationem actionis requisita</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 269–274</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Theses quibus explicatur quo modo Adamus sanctus a deo creatus labi potuerit</title>, in: a. a. O., S. 275–277</bibl>.</note>
                        </note>. Die <term ref="kbga-terms-763">Prädestinationslehre</term> aber hat <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> in einer zu seinen Lebzeiten anonym von Hand zu Hand weitergegebenen und so schließlich bis zu <persName ref="kbga-actors-8483">Friedrich Wilhelm I.</persName> von Preußen vorgedrungenen Schrift durch die Frage ad absurdum <anchor type="note" xml:id="fn-ed"/>führen wollen: ob denn etwa die Nicht-Wiedergeborenen untätig auf ihre <term ref="kbga-terms-1221">Berufung</term> oder <term ref="kbga-terms-1111">Verstockung</term> zu warten und also ihre <term ref="kbga-terms-1077">Erwählung</term> oder  <term ref="kbga-terms-1091">Verwerfung</term> passiv
über sich ergehen zu lassen hätten<note n="ed" target="fn-ed" type="textcritical" xml:id="ned"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «zu führen gesucht: ob denn der Nicht-Wiedergeborene untätig auf seine Berufung oder Verstockung zu warten und also seine Erwählung oder Verwerfung passiv über sich ergehen zu lassen habe».</note>? Er hat sie als ein <foreign xml:lang="lat">dogma non necessarium</foreign> erklärt und den Wunsch ausgesprochen, sie möchte, da es ja heutzutage keine <term ref="kbga-terms-828">Pelagianer</term> mehr gebe, wohl aber unzählige allzu sichere Weltkinder, in der <term ref="kbga-terms-67">Predigt</term> besser gar nicht mehr berührt werden. Undialektische Bekehrungspredigt sei das, was der Kirche nottue<note n="ee" type="textcritical" xml:id="nee"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «nottut».</note><note n="*42" type="original" xml:id="n_s42"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">Scrupulus de praedestinatione (II 133f.), dazu: Monitum de praedestinatione (II 278).</bibl> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-197">
                                <persName ref="kbga-actors-821">
                                    <hi rend="italic">E. Vischer</hi>
                                </persName>, Werenfelsiana S. 64f</bibl><note n="ef" type="textcritical" xml:id="nef"> <abbr ref="kbga-abbreviations-98">EvTh</abbr> 3 (1936): «62f.»; von den Hrsg. in Übereinstimmung mit dem <ref corresp="B">Mskr.</ref> und aufgrund der Platzierung des Gemeinten im Vischer-Text geändert.</note>.<note xml:id="n128">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <title level="a">Scrupulus de Praedestinatione</title> (<ref type="pub" target="#fn_n108">Anm. 108</ref>)</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <title level="a">Monitum Auctoris ad quosdam dubii de praedestinatione</title> (<ref type="pub" target="#fn_n121">Anm. 121</ref>)</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-197">
                                    <persName ref="kbga-actors-821">Vischer</persName>, <hi rend="italic">Werenfelsiana</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n22">Anm. 22</ref>), S. 64–68</bibl>.</note>
                        </note>.  Und<note n="eg" type="textcritical" xml:id="neg"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> hat in seinen eigenen Predig<pb xml:id="p443" ed="pga" break="no"/>ten strikte danach gehandelt: sie sind von Anfang bis zu Ende frei von jeder Erinnerung sowohl an die <term ref="kbga-terms-492">
                            <hi rend="italic">Freiheit</hi> der göttlichen Gnade</term> als auch an das <term ref="kbga-terms-388">
                            <hi rend="italic">Gericht</hi></term> des <term ref="kbga-terms-180">Gesetzes</term><note n="*43" type="original" xml:id="n_s43">
                            <persName ref="kbga-actors-1319">W[erenfels]</persName><note n="eh" type="textcritical" xml:id="neh">
                                <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Er».</note> hat vom <term ref="kbga-terms-76">Willen Gottes</term> kühnlich, und von keiner Erinnerung an <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> gestört, gelehrt, dass er erfüllbar sei (<bibl corresp="kbga-bibls-677">Sermons S. 256f.</bibl>)<note n="ei" type="textcritical" xml:id="nei">Die Literaturangabe fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                            </note>.<note xml:id="n129">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-677">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Sermons</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 256–301: «<title level="a">Sermon VII. De la Possibilité de faire la Volonté de Dieu.</title></bibl>»</note>
                        </note>    als auch an die <hi rend="italic">Vergebung</hi> der <term ref="kbga-terms-63">Sünden</term> als auch an die <hi rend="italic">Gewissheit</hi> des <term ref="kbga-terms-984">Glaubens</term> und des <term ref="kbga-terms-844">Heils</term>. Nicht weniger als alles, was einst <pb ed="A" n="201"/> den <term ref="kbga-terms-47">Reformatoren</term> <anchor type="note" xml:id="fn-ej"/>in diesem Zusammenhang<note n="ej" target="fn-ej" type="textcritical" xml:id="nej"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> wichtig gewesen war, ist ihm ganz unwichtig geworden<note n="*44" type="original" xml:id="n_s44"> Nach <bibl corresp="kbga-bibls-189">Coroll. de certitudine salutis (II 48f.)</bibl> ist die <term ref="kbga-terms-844">Heilsgewissheit</term> eine zusätzliche Gnade, die dem Menschen zuteil oder auch nicht zuteil werden kann, indem sie nicht wesentlich zur <foreign xml:lang="lat">fides salvifica</foreign> gehört. Im Zweifelsfall, der der Fall der meisten Menschen sein dürfte, empfiehlt es sich, sich für <hi rend="italic">un</hi>wiedergeboren zu halten.<note xml:id="n130">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio adversus Carnalem Securitatem</hi>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 35–50, dort S. 48–50: <title level="a">Corollaria</title></bibl>. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> referiert vor allem <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    Nr. XV (S. 50)</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">
                                    <hi rend="italic">Certitudo salutis […] non est pars salvificae fidei,</hi>
                                </foreign>
    <hi rend="italic">[…]</hi>.»</note>
                        </note>. 
    Er hat ohne Polemik, aber sachlich vorbehaltlos einen moralischen und nur einen <term ref="kbga-terms-972">moralischen Christus</term> verkündigt. Dass er für eine sinn- und zeitgemäße Erneuerung der <term ref="kbga-terms-1222">Privatbeichte</term><note n="*45" type="original" xml:id="n_s45"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">De private peccatorum confessione (II 282f.)</bibl>.<note xml:id="n131">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Cogitata de privata peccatorum confessione</hi>, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 282–288</bibl>.</note>
                        </note>, für das im <term ref="kbga-terms-12">Pietismus</term> seiner Zeit beliebte Institut der Retraite<note n="*46" type="original" xml:id="n_s46"> Brief an <persName ref="kbga-actors-8313">Turrettini</persName> vom <date>25. März 1716</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III 423</bibl>), vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-197">
                                <persName ref="kbga-actors-821">
                                    <hi rend="italic">E. Vischer</hi>
                                </persName>, <hi rend="italic">Werenfelsiana</hi> S. 59f. Hier S. 62</bibl><note n="ek" type="textcritical" xml:id="nek"> <abbr ref="kbga-abbreviations-98">EvTh</abbr> 3 (1936): «S. 63»; von den Hrsg. in Übereinstimmung mit dem <ref corresp="B">Mskr.</ref> und dem Fundort des Zitats geändert.</note> das klassische Wort <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfelsens</persName> zu dieser Sache: «Dem Publico und menschlichem Geschlecht ist man zu dienen schuldig; aber seiner eigenen <term ref="kbga-terms-356">Seele</term> und Heils Sorge geht allem vor».<note xml:id="n132"> Der Brief findet sich in: <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                    <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 423–425</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-197">
                                    <persName ref="kbga-actors-821">Vischer</persName>, <hi rend="italic">Werenfelsiana</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n22">Anm. 22</ref>), S. 59–63, Zitat S. 62</bibl> (dort: «menschlichen» und «Sorg»). – Der Begriff «Retraite», der eine im <term ref="kbga-terms-12">Pietismus</term> verbreitete <term ref="kbga-terms-457">Frömmigkeitspraxis</term> bezeichnet, entstammt dem Mönchtum und meint dort «als Gegengewicht gegen alle eifrige ‚apostolische‘ Aktivität» eine (auch bauliche) Möglichkeit «für den Rückzug in stilles Gebet» (<bibl corresp="kbga-bibls-695">
                                    F. von Lilienfeld, Art. «Mönchtum II. Christlich», in: TRE 23 [1994], S. 150–193, dort S. 180</bibl>).</note>
                        </note>, für eine Art asketische Vor<pb xml:id="p444" ed="pga" break="no"/>schule zum akademisch-theologischen Studium<note n="*47" type="original" xml:id="n_s47"> <bibl corresp="kbga-bibls-189">Adversus carnalem securitatem (II 35)</bibl>.<note xml:id="n133">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName>, <hi rend="italic">Dissertatio adversus Carnalem Securitatem</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n130">Anm. 130</ref>)</bibl>.</note>
                        </note>  eintrat, muss in diesem Zusammenhang verstanden und gewürdigt werden. – Wir können auch hier nur fragen: Sollte <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> die Erneuerung des <term ref="kbga-terms-196">protestantischen Christentums</term> in dieser Richtung wirklich aus der <term ref="kbga-terms-110">
                            <hi rend="italic">Bibel</hi></term><note n="el" type="textcritical" xml:id="nel"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> nicht hervorgehoben.</note> gelernt haben? Die Tatsache, dass er gegen Ende seines Lebens die neutestamentlichen Vorlesungen, zu denen ihn sein Lehrauftrag verpflichtete, aufgab, um sich und seine Studenten jahraus-jahrein mit dem Büchlein De conscientia des <persName ref="kbga-actors-2776">Amesius</persName>,<note xml:id="n134">
                            <seg type="bio">
                                <persName ref="kbga-actors-2776">William Ames</persName> / Guilielmus Amesius (<date>1576–1633</date>), englischer puritanischer Theologe, seit 1622 Prof. in Franeker</seg>. Gemeint ist: <bibl corresp="kbga-bibls-222">
                                <persName ref="kbga-actors-2776">W. Ames</persName>, <hi rend="italic">De conscientia et eius iure vel casibus libri quinque</hi>, Amsterdam 1630</bibl>.</note> einer zweifellos der <term ref="kbga-terms-1224">jesuitischen</term> Literatur nachgebildeten <term ref="kbga-terms-791">Kasualethik</term>, zu
    beschäftigen<note n="*48" type="original" xml:id="n_s48">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-196">
                                <persName ref="kbga-actors-821">
                                    <hi rend="italic">E. Vischer</hi>
                                </persName>, <hi rend="italic">Die Lehrstühle und der Unterricht …</hi> S. 50</bibl>, vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III 207</bibl>.<note xml:id="n135">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-196">
                                    <persName ref="kbga-actors-821">Vischer</persName>, <hi rend="italic">Lehrstühle</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n22">Anm. 22</ref>), S. 50</bibl>: «Nachdem er dann einen über mehrere Jahre sich erstreckenden <foreign xml:lang="lat">cursus in theologia morali</foreign> gehalten hat, repetiert er ihn während drei Jahren. Hierauf unternimmt er, den Studierenden die Pflichten gegen Gott, den Nächsten und sich selbst auseinanderzusetzen und schliesst auch diesen Vorlesungen und Unterredungen nach einigen Jahren ein Repetitorium des Behandelten an. Dann geht er zur Erörterung von Gewissensfragen an Hand des Buches des einstigen Professors in Franecker <hi rend="italic">W. Amesius</hi> De conscientia et ejus jure et casibus über.» Vgl. auch den Brief des jüngeren <persName ref="kbga-actors-8314">Ostervald</persName> an <persName ref="kbga-actors-2523">Turrettini</persName> vom <date>1.2.1736</date>, in: <bibl corresp="kbga-bibls-194">
                                    <persName ref="kbga-actors-8470">Budé</persName> III (<ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>), S. 206–210, dort S. 207</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">et il traite actuellement les cas de conscience</foreign>».</note>
                        </note>, scheint nicht eben dafür zu sprechen. Die weitere Tatsache, dass <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName> gar nicht den Versuch gemacht hat, seine eigentümliche <term ref="kbga-terms-52">Rechtfertigungslehre</term> und den ganzen <term ref="kbga-terms-671">Moralismus</term> seines theologischen Denkens im Zusammenhang exegetisch zu begründen, spricht auch nicht eben dafür. Dass <anchor type="note" xml:id="fn-em"/>seine Lehre<note n="em" target="fn-em" type="textcritical" xml:id="nem"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «sie».</note> andererseits nur zu genau dem entsprach, was der <term ref="kbga-terms-32">humanistische</term> Absolutismus jener Tage ohnehin <pb xml:id="p445" ed="pga"/> wollte, ist mit Händen zu greifen. Wie<note n="en" type="textcritical" xml:id="nen"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Aber wie».</note>, wenn nun die Lehre der <term ref="kbga-terms-47">Reformatoren</term> schließlich doch auch am Maßstab seiner eigenen Auslegungsgrundsätze gemessen genuin biblischer gewesen wäre als die<note n="eo" type="textcritical" xml:id="neo"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «die seelsorgerlich-pädagogische Idee».</note>, um die sich alle seine und seiner Freunde Gedanken dreh<pb ed="A" n="202" break="no"/>ten?<note n="*49" type="original" xml:id="n_s49"> Man vergleiche <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfelsens</persName><note n="ep" type="textcritical" xml:id="nep"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «zu dieser Frage seine».</note> <bibl corresp="kbga-bibls-189">Meditation über den <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.3">
                                    <hi rend="italic">3. Psalm</hi>
                                </ref> (II 51f.)</bibl> <anchor type="note" xml:id="fn-eq"/>mit dem Kommentar <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> zum nämlichen<note n="eq" target="fn-eq" type="textcritical" xml:id="neq"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «etwa mit dem Kommentar Calvins zum selben».</note> Text,<note xml:id="n136">
                                <bibl corresp="kbga-bibls-189">
                                    <persName ref="kbga-actors-1319">S. Werenfels</persName>, <title level="a">Meditatio in Psalmum</title> III, in: <persName ref="kbga-actors-1319">ders.</persName>, <hi rend="italic">Opuscula</hi> II (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 51–60</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-696">
                                    <persName ref="kbga-actors-77">J. Calvin</persName>, <title level="a">In Librum Psalmorum Commentarius</title></bibl> <bibl corresp="kbga-bibls-29">(CR 59 [= Calvini Opera 31]), col. 52–57</bibl>.</note> um sich zu überzeugen, auf wessen Seite hier die Treue gegenüber dem, was dasteht, auf wessen Seite dagegen die im Text gesuchten und gefundenen eigenen dogmata sichtbar werden.<note n="er" type="textcritical" xml:id="ner">Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> endet die Anmerkung hier.</note> – Ich stelle die beiden Auslegungen in kurzer Zusammenfassung ihres Inhalts<note xml:id="n137">Es handelt sich um von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst angefertigte Zusammenfassungen der angegebenen Texte.</note> nebeneinander:
<table rend="100p">
                                <row>
                                    <cell>
                                        <persName ref="kbga-actors-77">
                                            <hi rend="italic">Calvin</hi></persName> (<bibl corresp="kbga-bibls-39">
                                            C. R. 31,52f.</bibl>)
</cell>
                                    <cell>
                                        <hi rend="italic">
                                            <persName ref="kbga-actors-1319">Werenfels</persName></hi>
                                    </cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <persName ref="kbga-actors-2172">David</persName> erleidet verdiente Strafe. Aber indem er sich demütigt, empfängt er Vergebung und hält sich daran, dass Gott für ihn und gegen seine Feinde ist. Von Allen verlassen bringt er seine Klage vor Gott, mit dessen Gericht und Gnade seine Feinde nicht rechnen. Nicht mehr um seine Sünde kann es jetzt gehen, sondern nur noch um die Bewährung seiner unverdienten, aber gewissen Erwählung in einer Hoffnung ohne Zaudern. Im Tumult seiner Bedränger ruft er also den Namen Gottes an und hört er Gottes Antwort von dessen Tempel, von der Bundeslade, <pb ed="A" n="203"/> von der <pb xml:id="AP446-1" ed="pga"/> Stätte der offenbarten Verheißung her. So ruht er friedlich und sicher mitten in den Schrecken des Todes, nicht in einem Rausch menschlicher Sicherheit, wohl aber im Vertrauen auf die unendliche Macht Gottes, gegen die die ganze Welt nichts vermag. Und eben aus dieser Ruhe heraus bittet er umso flehentlicher und dankt er Gott als einer, der seine Hilfe schon erfahren hat. Gott wird sich ihm nicht versagen; er wird auch seine Widersacher zerstreuen, so gewiss seine Sache die der ganzen Gemeinde Gottes ist, die von ihrem Herrn nicht verlassen werden kann, die durch seine Gnade immer wieder frei sein wird.                                
</cell>
<cell>Die dem <persName ref="kbga-actors-2172">David</persName> durch <persName ref="kbga-actors-2230">Nathan</persName> angedrohte Strafe ist nun her­ein­ge­brochen. Hüten wir uns vor der Verstockung, die Gottes Gerichte nicht fürchtet! Hüten wir uns vor dem subtilen Atheismus, der in den Leiden, die uns durch Menschen bereitet werden, nur an die Menschen und nicht an die strafende Hand der Vorsehung denkt! So verkennt der fleischliche Mensch die Güte und Weisheit Gottes auch in dem Unglück, das der Gemeinde und den Frommen widerfährt. Der Psalm aber bietet uns ein <foreign xml:lang="lat">exemplum plane admirabile et heroicum</foreign> des wahren <pb ed="A" n="203"/>  Gottvertrau<pb xml:id="AP446" ed="pga" break="no"/>ens, das sich auf die Erinnerung früher erfahrener göttlicher Hilfe gründet, das den Menschen in Gott ruhen und ihn überall dessen Finger erkennen lässt. <foreign xml:lang="lat">Sed eheu! quam rara est in orbe haec fiducia!</foreign> Auf alles andere eher als auf Gott setzt der Mensch sein Vertrauen. <foreign xml:lang="lat">Deo non confidimus</foreign>: das ist die Wurzel aller Laster und Sünden. Wir leben, auch wenn wir Gott nicht leugnen, als ob Gott nicht existierte. Wie ungleich dem David ist doch der größte Teil der heutigen Christen! Um seines Gottvertrauens fähig zu sein, müssten wir mit David Freunde Gottes sein als dessen, der uns allein ein mächtiger, treuer, ständiger, liebender Freund in Wahrheit sein kann.
</cell>
                                </row>
                            </table>
                        </note>  War dem so, welcher in seinen Konsequenzen unübersehbare Widerspruch wurde dann (in Verbindung mit jenem anderen <pb xml:id="p446" ed="pga"/> hinsichtlich des Verhältnisses von <term ref="kbga-terms-1085">Vernunft und Offenbarung</term>) in das Fundament der neuen Theologie eingemauert! Konnte es ausbleiben, dass dieser eingemauerte Widerspruch, dass <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> und <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> sich früher oder später doch wieder geltend machen mussten? Musste das nicht geschehen, wenn <anchor type="note" xml:id="fn-es"/>die <term ref="kbga-terms-502">protestantische Theologie</term><note n="es" target="fn-es" type="textcritical" xml:id="nes"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «anders sie».</note> ihr Existenzrecht neben der <term ref="kbga-terms-75">katholischen Theologie</term>, die sich auf dergleichen Verbesserungen der biblischen <term ref="kbga-terms-1216">Gnadenlehre</term> nun wirklich <anchor type="note" xml:id="fn-et"/>zu allen Zeiten besser verstand<note n="et" target="fn-et" type="textcritical" xml:id="net"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «besser verstand und versteht».</note>, nicht verlieren sollte?</p>
<p>Wir können das Anliegen der im Zeitalter des <persName ref="kbga-actors-1114">Leibniz</persName> modernen <term ref="kbga-terms-282">neuprotestantischen</term> Theologie jetzt auch noch nach seiner <anchor type="note" xml:id="fn-eu"/>
                        <hi rend="italic">negativen</hi> Seite zusammenfassen: Sie lebt vom Streit und für den Streit <hi rend="italic">gegen</hi> die <term ref="kbga-terms-1074">Souveränität</term> der <hi rend="italic">Offenbarung</hi> und <hi rend="italic">gegen</hi> die <term ref="kbga-terms-915">Souveränität</term> der <hi rend="italic">Gnade</hi><note n="eu" target="fn-eu" type="textcritical" xml:id="neu"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> ohne Hervorhebungen.</note>. Ihr Glaube an die <term ref="kbga-terms-477">moralische</term> Verbesserung des Menschen und an dessen Fähigkeit dazu ließ es nicht anders zu, als dass sie diesen Streit führen <pb ed="A" n="203"/> musste. Über den Gedanken einer <hi rend="italic">freien</hi> <pb xml:id="p447" ed="pga"/> Offenbarung und einer <hi rend="italic">freien</hi> Gnade <anchor type="note" xml:id="fn-ev"/>hat man sich, nachdem<note n="ev" target="fn-ev" type="textcritical" xml:id="nev"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «wird man sich wohl, wenn».</note> man einmal <persName ref="kbga-actors-971">Erasmus</persName> statt <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> und <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName>, nachdem<note n="ew" type="textcritical" xml:id="new"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «wenn».</note> man statt des freien <hi rend="italic">Gottes</hi> den freien <hi rend="italic">Menschen</hi> gewählt <anchor type="note" xml:id="fn-ex"/>hatte, nur noch ärgern<note n="ex" target="fn-ex" type="textcritical" xml:id="nex"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «hat, nur ärgern».</note> können. Es war ein dornen- und sorgenvoller Weg, den die <term ref="kbga-terms-502">protestantische Theologie</term>, nunmehr belastet mit diesem doppelten Ressentiment, damals angetreten hat, und dass sie ihn ging, ist auch der <term ref="kbga-terms-159">protestantischen Kirche</term>, der sie ja nach wie vor dienen sollte und wollte, nach allen Seiten verhängnisvoll geworden. Wo man sich diesem Ressentiment hingibt, da verschwindet das Geheimnis, <anchor type="note" xml:id="fn-ey"/>der <term ref="kbga-terms-73">Glaube</term> und der <term ref="kbga-terms-376">Gehorsam</term><note n="ey" target="fn-ey" type="textcritical" xml:id="ney"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref>
                        </note> aus Kirche und Theologie. Und es gibt kein moralisches Pathos, das diesen Schaden wieder gutmachen könnte. Die Geschichte des Anfangs dieses Weges darf uns wohl <anchor type="note" xml:id="fn-ez"/>zum Nachdenken­­<note n="ez" target="fn-ez" type="textcritical" xml:id="nez"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «zur Besinnung».</note> darüber aufrufen, ob wir ihn heute weiterhin, in ein drittes Jahrhundert hinein, zu gehen oder ob wir nicht angesichts der Tat­sache, dass die damals begrabenen Probleme gar nicht aufhören können, lebendig zu sein, in ganz<note n="fa" type="textcritical" xml:id="nfa"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «ganz, ganz».</note> anderer Richtung – nicht zurück, ­sondern vorwärts zu gehen haben.</p>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55016_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
