<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Der deutsche Kirchenstreit als Frage an den schweizerischen Protestantismus</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Der deutsche Kirchenstreit als Frage an den schweizerischen Protestantismus, 1936</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55015 (Stand: 12. Juni 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, Zürich 2020, S..</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">Creative Commons BY-SA</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55015</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">15</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl corresp="kbga-bibls-667" type="source" xml:id="A" subtype="Vorlage_der_Edition"><author ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</author>: <title level="m">Karl Barth zum Kirchenkampf, Beteiligung – Mahnung – Zuspruch</title> (<title level="s">ThExh NF</title> <biblScope unit="volume">49</biblScope>), <pubPlace ref="kbga-places-81">München</pubPlace> <date>1956</date></bibl>
        <msDesc type="source" xml:id="B" subtype="Weitere_Vorlage">
          <msIdentifier>
            <repository>Karl Barth-Archiv</repository>
            <idno type="kba-objects-identifier">KBA 10095</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="URI">https://kba.karl-barth.ch/objects/104</idno>
            </altIdentifier>
            <altIdentifier>
              <idno type="kba-objects-id">kba-objects-104</idno>
            </altIdentifier>
            <altIdentifier>
              <idno type="kbga-sources-id">kbga-sources-2511</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <title>Der deutsche Kirchenstreit als Frage an den schweizerischen Protestantismus.</title>
              <docDate>
                <date type="creation" when="1936">1936</date>
              </docDate>
              <note type="comment-relation">Typoskript</note>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1936">1936</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <listPrefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1">
          <p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1">
          <p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1">
          <p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1">
          <p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1">
          <p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1">
          <p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1">
          <p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1">
          <p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
      </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-06-12T13:55:43+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-12T13:55:43+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p386" ed="pga"/>
<head><anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55015_start"/>DER DEUTSCHE KIRCHENSTREIT<lb/>ALS FRAGE AN DEN<lb/>SCHWEIZERISCHEN PROTESTANTISMUS</head>
<head type="sub"><date>1936</date></head>
<div type="abstract">
<p>Diesen Text schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> für die Wochenzeitung «<orgName ref="kbga-actors-8414">Die Nation. Unabhängige Zeitung für Demokratie und Volksgemeinschaft</orgName>», die <date>1933</date> in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName> gegründet worden war und sich vor allem im publizistischen Kampf gegen totalitäre Bestrebungen engagierte.<note place="footnote" xml:id="n01"><anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55015_6"/>Hinter der im Sommer 1933 gegründeten <orgName ref="kbga-actors-8414">Wochenzeitung</orgName> standen überwiegend sozialdemokratisch und gewerkschaftlich orientierte, verfassungspatriotische Kreise. Den «Ausschlag zur Gründung» gab wohl «die politische Entwicklung im nahen Ausland […]: die Machtergreifung <persName ref="kbga-actors-185">Hitlers</persName> in Deutschland und der Untergang der deutschen Sozialdemokratie führten den Exponenten der schweizerischen Sozialdemokratie und der Gewerkschaften deutlich vor Augen, dass der Faschismus nicht unterschätzt werden durfte. […] Die Initianten der ‚Nation‘ hatten begriffen, dass sie den Mittelstand nicht nur auf der politischen Ebene […] für ihre Sache gewinnen mussten, sondern auch im ‚geistig-moralischen‘ Bereich aufzuklären hatten» (<bibl corresp="kbga-bibls-668"><author ref="kbga-actors-8875">A. Bundi</author> / <author ref="kbga-actors-8876">A. Jacomet</author>, <title level="u"><hi rend="i">«Das gibt es in der Schweiz!» Sozialreportagen in der «Nation» 1939–1952</hi></title>, Facharbeit Universität Bern, PDF-Version, <date>Juni 1997</date>, <biblScope>S. 15</biblScope> [abrufbar unter: <ref type="url" target="https://www.jacomet.ch/lebensarchiv/sozialreportagen-die-nation-surava-senn-verdingkinder/">www.andijacomet.ch</ref>; zuletzt aufgerufen am 15.6.2020]</bibl>).</note>
</p>
<p rend="margin-top"><anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55015_3a"/>Eine erste Anfrage für einen Artikel über «die heutige Situation des Protestantismus» hatte <persName ref="kbga-actors-8442">Hans Graf</persName>, gerade seit Sommer 1935 Redakteur der «Nation»,<note place="footnote" xml:id="n02"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-668">a.a.O., <biblScope>S. 62, Anm. 176</biblScope></bibl>.</note> bereits am <date>26. September 1935</date> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gerichtet und ihm dabei das genaue Thema zwar freigestellt, aber zugleich unterstrichen: «Es würde sich wohl vor allem um eine Stellungnahme zu den totalitären Ansprüchen des Staates und zum neuen Mythos handeln.»<note place="footnote" xml:id="n03"> Brief <persName ref="kbga-actors-8442">Grafs</persName> vom <date>26.9.1935</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9335.935</idno>).</note> Die Leserschaft der <orgName ref="kbga-actors-8414">Zeitung</orgName>, so <persName ref="kbga-actors-8442">Graf</persName> weiter, «die sich über alle Bevölkerungskreise und Parteien erstreckt», sei zu Dank verpflichtet, «wenn sie vom führenden protestantischen Theologen einen wegweisenden Artikel» erhielte.<note place="footnote" xml:id="n04"> Ebd. – Als Honorar stellte <persName ref="kbga-actors-8442">Graf</persName> einen Betrag von CHF 100.- in Aussicht.</note>
</p>
<p><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> reagierte auf dieses Schreiben zunächst nicht, und so fragte <persName ref="kbga-actors-8442">Graf</persName> gut zwei Monate später nach und erweiterte seine Bitte auf eine Stellungnahme auch zur Diskussion um die «<term ref="kbga-terms-366">Oxford-Bewegung</term>». Mit <pb xml:id="p387" ed="pga"/> <persName ref="kbga-actors-63">Emil Brunner</persName> habe bereits ein prominenter Fürsprecher zugesagt, nun suche man eine kritische Stimme.<note place="footnote" xml:id="n05"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-8442">Grafs</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>4.12.1935</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9335.1188</idno>).</note>
</p>
<p>Als sich diese Absicht nach längerem Hin und Her als undurchführbar erwies,<note place="footnote" xml:id="n06"> Siehe unten, <ref type="pub" target="./p450#p450">S. 450–452</ref>.</note> bot <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> an, stattdessen wenigstens den ursprünglich erbetenen Artikel zu schreiben,<note place="footnote" xml:id="n07"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-8442">Graf</persName> vom <date>10.1.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9236.16</idno>).</note> was <persName ref="kbga-actors-8442">Graf</persName> dankbar annahm, denn: «es werden sich die durch das Ausbleiben des Oxford-Artikels enttäuschten Leser mit der Situation besser abfinden».<note place="footnote" xml:id="n08"> Brief <persName ref="kbga-actors-8442">Grafs</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>11.1.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.36</idno>).</note> Trotzdem musste <persName ref="kbga-actors-8442">Graf</persName> einen Monat später noch einmal an diese Zusage erinnern und begründete sein Drängen damit, dass er die vielen Leser, die nachgefragt hätten, «warum die angekündigte Nummer über die Oxford-Bewegung nicht erschienen sei», damit vertröstet habe, «dass dafür ein anderer Artikel aus Ihrer Feder in Aussicht stehe».<note place="footnote" xml:id="n09"> Brief <persName ref="kbga-actors-8442">Grafs</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>15.2.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.111</idno>).</note>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55015_3b"/>
</p>
<p>Auch nach dieser Erinnerung musste <persName ref="kbga-actors-8442">Graf</persName> sich noch gedulden: Erst nachdem <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> den Schaffhauser Vortrag <hi rend="text-recte">Die bekennende Kirche im heutigen Deutschland</hi> gehalten und das dringende Gutachten für die Verhandlung gegen <persName ref="kbga-actors-8436">Gerhard Brunzema</persName> beendet hatte,<note place="footnote" xml:id="n10"> Siehe oben, <ref type="pub" target="./p326#p326">S. 326–376</ref> und <ref type="pub" target="./p377#p377">S. 377–385</ref>.</note> ging er am <date>18. März</date> daran, den erbetenen Artikel zu schreiben.<note place="footnote" xml:id="n11"> Taschenkalender Charlotte von Kirschbaum, Eintrag vom <date>18.3.1936</date>: «<persName ref="kbga-actors-2151">Karl</persName> schreibt Aufsatz über B.K. in Nation.»</note> Was er niederschrieb, stimmt mit dem, was er in <placeName ref="kbga-places-57">Schaffhausen</placeName> vortrug, inhaltlich weitgehend überein; für den Zeitungsartikel fasste er sich jedoch deutlich kürzer als im Vortrag.</p>
<p>Schon wenige Tage später, am <date>26. März 1936</date>, erschien «<orgName ref="kbga-actors-8414">Die Nation</orgName>» mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Artikel und einem gezeichneten Porträt von ihm auf der Titelseite.<note place="footnote" xml:id="n12"> <bibl corresp="kbga-bibls-669"><persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Der deutsche Kirchenstreit als Frage an den schweizerischen Protestantismus</title>, in: <title level="j">Die Nation. Unabhängige Zeitung für Demokratie und Volksgemeinschaft</title>, <biblScope unit="issue">4. Jg., Nr. 13 vom <date>26.3.1936</date>,</biblScope> <biblScope>S. 1f</biblScope></bibl>.</note> Ein Wiederabdruck erfolgte in: <bibl corresp="kbga-bibls-667"><title level="a">Karl Barth zum Kirchenkampf, Beteiligung – Mahnung – Zuspruch</title> (<abbr ref="kbga-abbreviations-272">ThExh.NF</abbr> <biblScope unit="volume">49</biblScope>), <pubPlace>München</pubPlace> <date>1956</date>, <biblScope>S. 61–66</biblScope></bibl>.</p>
 <p rend="margin-top"><pb xml:id="p388" ed="pga"/> Als einzige Vorarbeit erhalten ist ein fünfseitiger Typoskript-Durchschlag (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 10095</idno>), dessen Original als Vorlage an die Zeitung geschickt worden ist. Vorlage für den Editionstext ist der Wiederabdruck von 1956. Die marginalen, inhaltlich nicht relevanten Abweichungen, die Typoskript und Zeitungsartikel gegenüber dem Wiederabdruck aufweisen, werden nicht ausgewiesen.<note place="footnote" xml:id="n13"> In der Zeitung wurden einige, der Redaktion wohl besonders wichtig erscheinende Passagen in Fettdruck gesetzt, der ausweislich des Typoskripts nicht auf <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zurückging. Bezüglich der nicht sehr zahlreichen direkten Erwähnungen der «bekennenden Kirche» wird in der Edition – abweichend vom sonst zugrundeliegenden Wiederabdruck – die von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> im Typoskript und auch sonst zu dieser Zeit verwendete Kleinschreibung, die sich auch im Zeitungsabdruck findet, jedoch beibehalten.</note>
</p>
</div>
<div>
<head type="top">Der deutsche <term ref="kbga-terms-368">Kirchenstreit</term> als Frage an den <lb/><term ref="kbga-terms-1181">schweizerischen Protestantismus</term>
</head>
<p>Wie der deutsche Kirchenstreit weitergehen oder endigen wird, das kann heute niemand sagen. Es ist möglich, dass er zunächst einfach in der bisherigen Zähigkeit quer hindurch durch allerlei weitere Irrtümer, Misserfolge und Stockungen weitergeführt werden muss und weitergeführt werden wird. Es ist auch das möglich, dass das Heer, das heute als «<orgName ref="kbga-actors-7774">bekennende Kirche</orgName>» mehr oder weniger streitbar auf dem Plan steht, wenigstens in seiner Hauptmasse endlich und zuletzt der Stimme der historisch, politisch, praktisch, juristisch zehnmal Klugen, auch der Stimme einer weichen «<term ref="kbga-terms-1141">brüderlichen Liebe</term>»,<note place="footnote" xml:id="n14"> Zu dieser Anspielung auf <persName ref="kbga-actors-7588">Friedrich von Bodelschwingh d. J.</persName> vgl. oben, <ref type="pub" target="./p350#fn_n85">S. 350f., Anm. 85</ref>.</note> auch der Stimme einer wahrlich verständlichen Müdigkeit in seinen eigenen Reihen doch noch Gehör schenken und sich in irgendeiner Form auf den <term ref="kbga-terms-302">Kompromiss</term> einlassen wird, der ihm im letzten Herbst durch den <term ref="kbga-terms-1159">nationalsozialistischen Staat</term> angeboten wurde und auch jetzt noch sehr dringlich angeboten wird.<note place="footnote" xml:id="n15"> Gemeint sind die ab Herbst 1935 zunächst in der <orgName ref="kbga-actors-8262">Reichskirche</orgName>, dann in der <orgName ref="kbga-actors-5254">Evangelischen Kirche der altpreußischen Union</orgName> und zuletzt auch in vielen der übrigen Landeskirchen eingerichteten <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term>, in denen Vertreter der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennenden Kirche</orgName>, der «<orgName ref="kbga-actors-8309">Deutschen Christen</orgName>» und der <term ref="kbga-terms-1154">Mitte</term> <pb xml:id="FN389" ed="pga"/> gleichberechtigt mitarbeiten sollten, um die Lage in den Kirchen zu befrieden. Vgl. oben, <ref type="pub" target="./p221#p221">S. 221–235</ref>.</note> Es ist wiederum nicht un<pb xml:id="p389" ed="pga" break="no"/>möglich, dass dieser Staat, wenn die <term ref="kbga-terms-1182">Olympiade</term> erst vorbei und die ausländische Zuschauerschaft etwas weniger zu fürchten ist, versuchen könnte, der Sache ein brutales Ende im Stil bekannter anderer Vorgänge zu bereiten.<note place="footnote" xml:id="n16"><anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55015_2"/>Die im Jahr 1936 in Deutschland stattfindenden <term ref="kbga-terms-1182">Olympischen Winter- und Sommerspiele</term> (<date to="1936-02-16" from="1936-02-06">6.–16. Februar</date> in <placeName ref="kbga-places-884">Garmisch-Partenkirchen</placeName> bzw. <date to="1936-08-16" from="1936-08-01">1.–16. August</date> in <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName>) hatten wie in nahezu allen Bereichen auch in den Auseinandersetzungen des Kirchenkampfes zu einem zwischenzeitlichen erheblichen Nachlassen des staatlichen Drucks geführt. Das Regime wollte negative Berichterstattungen während der Spiele und um sie herum so weit wie möglich vermeiden, um den Propaganda-Eindruck, den die Austragung der Spiele vermitteln sollte, nicht zu gefährden (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-185"><author ref="kbga-actors-8877">P. Reichel</author>, <title level="m">Der schöne Schein des Dritten Reiches. Faszination und Gewalt des Faschismus</title>, <pubPlace>München</pubPlace> / <pubPlace>Wien</pubPlace> <date>1991</date>, <biblScope>S. 262–272</biblScope></bibl>). Unter anderem wurde das mit der Eröffnung der <term ref="kbga-terms-1183">Kirchlichen Hochschulen</term> (siehe dazu unten, <ref type="pub" target="#fn_n28">Anm. 28</ref>) gegen sie erlassene Verbot über ein Jahr hinweg nicht durchgesetzt, so dass die Lehrveranstaltungen beinahe selbstverständlich aufgenommen und zwei Semester lang durchgeführt werden konnten (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-122"><abbr ref="kbga-abbreviations-326">Besier</abbr>, <biblScope>S. 543–551</biblScope></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-186"><author ref="kbga-actors-8878">P. Zocher</author>, <title level="m">Edo Osterloh – Vom Theologen zum christlichen Politiker. Eine Fallstudie zum Verhältnis von Theologie und Politik im 20. Jahrhundert</title> [<abbr ref="kbga-abbreviations-393"><choice><sic ed="pga">AKZG</sic><corr type="misprint">AKIZ</corr></choice>.B</abbr> <biblScope unit="volume">48</biblScope>], <pubPlace>Göttingen</pubPlace> <date>2007</date>, <biblScope>S. 58–63</biblScope></bibl>). </note> Und es ist ja auch das nicht ganz unmöglich, dass die Tage dieses Staates selbst einmal plötzlich gezählt sein könnten und dass dann der begonnene kirchliche Kampf und Aufbau unter ganz neuen, heute noch nicht vorstellbaren Bedingungen fortgesetzt und zu irgendeinem Abschluss geführt werden müsste.</p>
<p>Wie dem auch sein möge, eines lässt sich schon heute mit Sicherheit übersehen und feststellen: dieser Streit ist auf keinen Fall umsonst gewesen. Er hat eine Möglichkeit kirchlicher Entwicklung und Gestaltung sichtbar gemacht, der jedenfalls eine Minderheit draußen – ich habe mich schon vor einem Jahr getraut, sie öffentlich anzureden als die, «die standen, stehen und stehen werden»,<note place="footnote" xml:id="n17"> Gemeint ist die dem Band: <bibl corresp="kbga-bibls-187"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Credo. Die Hauptprobleme der Dogmatik dargestellt im Anschluß an das Apostolische Glaubensbekenntnis. 16 Vorlesungen, gehalten an der Universität Utrecht im Februar und März 1935</title>, <pubPlace>München</pubPlace> <date>1935</date></bibl>, vorangestellte Widmung: «1935! Den Pastoren / <persName ref="kbga-actors-12">Hans Asmussen</persName>, <persName ref="kbga-actors-1044">Hermann Hesse</persName>, <persName ref="kbga-actors-5489">Karl Immer</persName>, <persName ref="kbga-actors-300">Martin Niemöller</persName>, <persName ref="kbga-actors-414">Heinrich Vogel</persName> / im Gedenken an Alle, die standen, stehen und stehen werden.»</note> und bin bis jetzt nicht enttäuscht worden – unter allen Umständen treu bleiben und die <pb xml:id="p390" ed="pga"/> für die Zukunft des deutschen, aber auch für die des übrigen, auch unseres <term ref="kbga-terms-1181">schweizerischen Protestantismus</term> ihre Bedeutung als eindringliche Frage unter allen Umständen hat und behalten wird.</p>
<p rend="asHead center">Was ist in
<placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>


in diesen Jahren geschehen?
</p>
<p>Die innere und äußere Lage, der geistig-theologisch-politische Charakter der <term ref="kbga-terms-673">deutschen evangelischen Kirche</term> war vor 1933 von <pb type="original" ed="A" n="p62"/> dem Bild, das die andern protestantischen Kirchen noch heute bieten, kaum verschieden. Sie war eine durch zahlreiche sichtbare und unsichtbare Übereinkünfte mit der <term ref="kbga-terms-156">neuzeitlichen</term> <term ref="kbga-terms-1184">Kultur</term>- und <term ref="kbga-terms-380">Gesellschaftsordnung</term> nach außen leidlich gesicherte, in ihrem Wesen und Willen aber reichlich unbestimmte, ihrer Überlieferungen und ihrer Zukunft nicht so ganz sichere und darum ziemlich steuerlos dahertreibende Religionsgesellschaft.<note place="footnote" xml:id="n18"> Besonders prägnant hatte sich <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> 1931 mit dem Zustand dieser Kirche auseinandergesetzt in: <bibl corresp="kbga-bibls-402"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a">Die Not der evangelischen Kirche</title>, in: <abbr ref="kbga-abbreviations-334">V.u.kl.A. 1930–1933</abbr>, <biblScope><ref type="pub-" target="./vol-49/p064#p064">S. 64–122</ref></biblScope></bibl>, und dort u. a. die provozierende Frage gestellt: «Weiß [die Kirche] überhaupt noch, dass das zweierlei ist: ‚All Sünd hast du getragen‘ und: die Aufmunterung zum Kampf um religiöse Erneuerung, sittliche Reinheit, persönliche Freiheit, völkische oder soziale Gemeinschaft?» (<bibl corresp="kbga-bibls-402">a.a.O., <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-49/p106#p106">S. 106</ref></biblScope></bibl>).</note> Diese Kirche bekommt es 1933 mit einem Widerpart von bisher ungewohntem Format zu tun, mit dem <term ref="kbga-terms-161">totalen Staat</term> des <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term>. <term ref="kbga-terms-1159">Er</term> unterscheidet sich von dem konservativen oder liberalen Staat dadurch, dass er unverkennbar selber die Merkmale einer <term ref="kbga-terms-211">Religion</term> oder Kirche (etwa von der Art des <term ref="kbga-terms-1185">Islam</term><note place="footnote" xml:id="n19"><anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55015_5"/><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hatte schon 1931 neben dem <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term>, dem <term ref="kbga-terms-164">Faschismus</term> und dem <term ref="kbga-terms-1186">Amerikanismus</term> auch den <term ref="kbga-terms-1185">Islam</term> zu «jenen neu entstandenen oder sichtbar gewordenen Religionen» gezählt, denen das «Christentum» gegenüberstehe und antworten müsse und von denen es nichts anderes als einen «Kampf bis aufs Messer» zu erwarten habe (<bibl corresp="kbga-bibls-396"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a">Fragen an das Christentum</title>, in: <abbr ref="kbga-abbreviations-334">V.u.kl.A. 1930–1933</abbr>, <biblScope>S. 141–155, dort <ref type="pub-" target="../vol-49/p146#p146">S. 146–149</ref> [Zitate: <ref type="pub-" target="../vol-49/p148#p148">S. 148f.</ref>]</biblScope>)</bibl>; vgl. auch unten, <ref type="pub" target="./p614#p614">S. 614f</ref>.</note>) trägt. Er ist eine «<term ref="kbga-terms-1139">Weltanschauung</term>», und zwar eine dem <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> in jeder sinnvollen Bedeutung des Begriffs radikal entgegengesetzte «Weltanschauung».<note place="footnote" xml:id="n20"> Im Gegensatz zu dieser begrifflichen Zuschreibung hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> 1931 noch behauptet, es handle sich bei den «Fremdreligionen», denen das «Christentum» gegenüberstehe, «keines5wegs» um Erscheinungen, die den «diskutier<pb xml:id="FN391" ed="pga" break="no"/>baren, im Grunde unverfänglichen und unverbindlichen, letztlich nicht ernsthaften <term ref="kbga-terms-1139">Weltanschauungen</term>» vergleichbar seien (<bibl corresp="kbga-bibls-396">a.a.O., <ref type="pub-" target="./vol-49/p148#p148">S. 148f.</ref></bibl>). </note> Er versteht es, sich dem deutschen <pb xml:id="p391" ed="pga"/> Volke (man frage nicht, wie?) als politischen Retter aus der Not zu empfehlen und annehmbar zu machen. Die Forderung, die er – unterstrichen durch eine unumschränkte und auf allen andern Gebieten skrupellos angewendete Machtfülle – an die <term ref="kbga-terms-871">Kirche</term> richtet, lautet schlicht dahin, dass sie sich ihm «<term ref="kbga-terms-1136">gleichzuschalten</term>»,<note place="footnote" xml:id="n21"> Zu dem zum nationalsozialistischen Vokabular gehörigen Begriff s. oben,
<ref type="pub" target="./p346#fn_n71">S. 346, Anm. 71</ref>.</note> d. h., dass sie ihre, die christliche <term ref="kbga-terms-342">Verkündigung</term> und <term ref="kbga-terms-224">Ordnung</term> der seinigen innerlich und äußerlich anzupassen habe. Diese Forderung findet, wie es unter dem allgemeinen Druck des politischen Umschwunges und nach der geistigen Vergangenheit des <term ref="kbga-terms-196">Protestantismus</term> in den letzten <term ref="kbga-terms-670">zweihundert Jahren</term><note place="footnote" xml:id="n22"> Zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> häufiger Rede von einer 200-jährigen Fehlentwicklung in der protestantischen Theologie und Kirche vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-26"><abbr ref="kbga-abbreviations-334">V.u.kl.A. 1930–1933</abbr>, <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-49/p032#fn_n49">S. 32, Anm. 49</ref></biblScope></bibl>.</note> nicht anders zu erwarten war, in der <term ref="kbga-terms-673">deutschen Kirche</term> selbst Beifall, und zwar einen zunächst jeden Widerspruch übertönenden Beifall. Der Unsinn bricht aus und siegt. Die offizielle Führung der Kirche <persName ref="kbga-actors-261">Luthers</persName> gerät in die Hände des «Reichsbischofs» <persName ref="kbga-actors-289">Ludwig Müller</persName> und der «<orgName ref="kbga-actors-8309">Deutschen Christen</orgName>».<note place="footnote" xml:id="n23"> Zu den hier und in den folgenden Absätzen berichteten Ereignissen der Jahre 1933 und 1934 vgl. ausführlicher oben, <ref type="pub" target="./p345#p345">S. 345–361</ref>.</note> Es zeigt sich jetzt – in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> pflegen sich die Dinge immer sehr prinzipiell und drastisch zu zeigen –, dass sich die <term ref="kbga-terms-159">protestantische Kirche</term> tatsächlich schon seit Jahrhunderten allerhand andern weniger ostentativen und aggressiven Fremdmächten allzu sehr «<term ref="kbga-terms-1136">gleichgeschaltet</term>» hatte, als dass sie jetzt in der Lage sein konnte, die ihr gemachte plumpe Zumutung so prompt und sicher abzulehnen, wie sie es vermöge ihrer christlichen Substanz hätte tun müssen.<note place="footnote" xml:id="n24"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-397">K. Barth, <title level="a">Theologische Existenz heute!,</title> in: <abbr ref="kbga-abbreviations-334">V.u.kl.A. 1930–1933</abbr>, <biblScope>S. 271–363, dort <ref type="pub-" target="../vol-49/p331#p331">S. 331–334</ref> (Zitat: <ref type="pub-" target="../vol-49/p333#p333">S. 333f.</ref>)</biblScope></bibl>: Diejenigen, die dem Ansturm dieser Bewegung aus ganz verschiedenen Gründen erlagen, seien «alle miteinander erlegen einer Sache, die den Stempel der Verkehrtheit so deutlich auf der Stirn trägt, dass in einer gesunden Kirche schon ein Konfirmand hätte merken müssen, dass er da weder mit dem lutherischen noch mit dem Heidelberger Katechismus in der Hand nur eine Stunde dabei sein und unter irgend einem Vorwand mittun könnte».</note>
</p>
<p><pb xml:id="p392" ed="pga"/> Es fragt sich allen Ernstes, ob die längst angebahnte <term ref="kbga-terms-1187">Auflösung des Protestantismus</term> jetzt nicht zu ihrem logischen Ende kommen wird. Es fragt sich, ob die Kirche dem über sie gekommenen neuen <term ref="kbga-terms-1185">Islam</term> nicht innerlich und äußerlich einfach erliegen und damit aufhören wird, protestantische und christliche Kirche zu sein.</p>
<p>Aber in dieser Stunde der Gefahr kommt es zu einer zweiten Überraschung: Mühsam und langsam genug, aber deutlich erkennbar <hi rend="i">erwacht</hi> die Kirche aus dem jahrhundertelangen Schlaf, der ihr in der großen Versuchung zum endgültigen Verderben zu werden schien. Es scheint wirklich des so massiven Widerparts von 1933 bedurft zu haben zu diesem Erwachen! Aber <pb type="original" ed="A" n="p63"/> es ist jedenfalls Tatsache: dem Willen gerade dieser Fremdmacht steht eines Tages – unsicher, tastend, auf einer numerisch zunächst sehr dünnen Linie, aber in seinem Wesen ganz klar und darum auch sofort wirksam – der ausgesprochene protestantische Wille gegenüber, christliche Kirche nicht nur zu <hi rend="i">bleiben</hi>, sondern (im Protest gegen die ganze vorangegangene Entwicklung vor 1933) nun erst recht und ganz aufs Neue zu <hi rend="i">werden</hi> – die Bereitschaft und der Wille zur <term ref="kbga-terms-228"><hi rend="i">Reformation</hi></term> und <hi rend="i">damit</hi> die Bereitschaft und der Wille zum <term ref="kbga-terms-1173">Widerstand</term> gegen die <term ref="kbga-terms-135">nationalsozialistische</term> Versuchung. </p>
<p>Es ist Tatsache, dass die Kirche sich – anders als in so und so vielen frühern Fällen – bewusst ist, vor die Wahl gestellt zu sein zwischen <term ref="kbga-terms-146">Bekenntnis</term> und Verleugnung, und dass sie, vor diese Wahl gestellt (dem <term ref="kbga-terms-161">totalen Staat</term>, ihrer eigenen offiziellen Führung und auch der Masse ihrer nur «nominellen» Anhänger zum Trotz!), das Bekenntnis wählt. «Bekenntnis» heißt sehr einfach: offene und öffentliche Erklärung im Sinne der christlichen <term ref="kbga-terms-1188">Substanz der Kirche</term> und nicht (das wäre Verleugnung!) im Sinn der alten und neuen Fremdmächte bzw. eines <term ref="kbga-terms-302">Kompromisses</term> mit diesen Fremdmächten. Und «<orgName ref="kbga-actors-7774">bekennende Kirche</orgName>» heißt wieder sehr einfach: Kirche, die sich christlich entscheidet, Kirche, die aus einer nach allen Seiten offenen Religionsgesellschaft wieder zur Kirche wird, wieder aus ihrer christlichen Substanz zu leben willens ist. Mit diesem Leben<hi rend="i">wollen</hi> kommt aber auf einmal auch das <term ref="kbga-terms-300"><hi rend="i">Leben</hi></term> in ihre Mauern und in die Reihen ihrer Glieder zurück, in großer Schwachheit, unter viel Verlegenheit, Not und Kampf nach allen Seiten freilich, aber: das Leben. In dieser Kirche weiß man wieder, warum man an <term ref="kbga-terms-775">Jesus Christus</term> glaubt und sonst an <pb xml:id="p393" ed="pga"/> keinen Gott und warum man nicht römischer, sondern nun eben evangelischer Christ sein möchte. Man weiß wieder, was man daran hat, getauft zu sein und zum <term ref="kbga-terms-69">Abendmahl</term> gehen zu dürfen. Man weiß wieder, dass und warum man das <term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term> unbekümmert nach Anweisung der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> und nicht anders zu verkündigen hat. Man weiß wieder, was man singt, wenn man die <term ref="kbga-terms-1189">Psalmen</term> und Choräle des 16. Jahrhunderts singt. In der <term ref="kbga-terms-26">Entscheidung</term> des Bekenntnisses weiß man es auf einmal wieder!</p>
<p>Das Dritte, was geschehen ist, ist dies, dass diese <orgName ref="kbga-actors-7774">bekennende protestantische Kirche</orgName> dem <term ref="kbga-terms-1159">nationalsozialistischen Staat</term> nun seit Jahr und Tag in aller Form und nicht ohne Erfolg Schach geboten hat. Sie hat die offizielle These von der außer in Jesus Christus auch noch in <persName ref="kbga-actors-185">Adolf Hitler</persName> geschehenen <term ref="kbga-terms-8">Gottesoffenbarung</term> ausdrücklich und öffentlich als einen die Kirche zerstörenden und die kirchliche Gemeinschaft aufhebenden <term ref="kbga-terms-563">Irrtum</term> bezeichnet.<note place="footnote" xml:id="n25"> Es handelt sich um eine Zusammenziehung des Satzes I,1 der <bibl corresp="kbga-bibls-486"><title level="a">Erklärung über das rechte Verständnis der reformatorischen Bekenntnisse in der Deutschen Evangelischen Kirche der Gegenwart</title> (<abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A. 1934–1935</abbr>, <biblScope>S. 65–83, dort <ref type="pub-" target="../vol-52/p071#p071">S. 71</ref></biblScope>)</bibl> und der ersten These der <term ref="kbga-terms-126"><hi rend="i">Barmer Theologischen Erklärung</hi></term> (<bibl corresp="kbga-bibls-481">a.a.O., <biblScope>S. 264–301, dort S. 296</biblScope></bibl>); vgl. oben,  <ref type="pub" target="./p353#fn_n90">S. 353, Anm. 90</ref> und <ref type="pub" target="./p353#fn_n91">91</ref>. In beiden Thesen ist allerdings nicht konkret von der Person <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> die Rede, was u. a. mit dem Ort ihres Entstehens und ihrer beabsichtigten Veröffentlichung sowie damit zusammenhängen dürfte, dass sie Teil einer Beschlussvorlage für eine Synode waren, also nicht allein von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> verantwortet werden sollten.</note> Sie hat ebenso ausdrücklich und öffentlich die Lehre von der <term ref="kbga-terms-161">Totalität des Staates</term> als eine falsche, <term ref="kbga-terms-266">christlich unmögliche Lehre</term> erklärt.<note place="footnote" xml:id="n26"> Gemeint sind Satz V,4 der <hi rend="i">Erklärung über das rechte Verständnis</hi>… (<bibl corresp="kbga-bibls-3"><abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A. 1934–1935</abbr>, <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-52/p081#p081">S. 81</ref></biblScope></bibl>) und der Verwerfungssatz der fünften These der <term ref="kbga-terms-126"><hi rend="i">Barmer Theologischen Erklärung</hi></term> (<bibl corresp="kbga-bibls-481">a.a.O., <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-52/p299#p299">S. 299</ref></biblScope></bibl>); vgl. oben, <ref type="pub" target="./p353#fn_n93">S. 353f., Anm. 93</ref>.</note>
</p>
<p>Sie hat sich selbst, im Gegensatz zu den Behörden und zu den Massen der offiziellen «Kirche», als die allein rechtmäßige <orgName ref="kbga-actors-8262">Deutsche Evangelische Kirche</orgName> erklärt und den «<orgName ref="kbga-actors-8309">Deutschen Christen</orgName>» deutlich <pb type="original" ed="A" n="p64"/> gemacht, dass sie sich außerhalb dieser Kirche gestellt haben. Sie hat ein «<term ref="kbga-terms-866">Notrecht</term>» proklamiert, auf Grund dessen sie den in Übereinstimmung mit der Staatsführung arbeitenden Organen jener offiziellen «Kirche» den Gehorsam aufsagte und sie durch neue, eigene Organe, eine eigene <term ref="kbga-terms-289">Reichssynode</term>, einen eigenen «<orgName ref="kbga-actors-8288">Bruderrat</orgName>», eine <pb xml:id="p394" ed="pga"/> eigene «<orgName ref="kbga-actors-8355">vorläufige Kirchenleitung</orgName>» und überall, wo die «Deutschen Christen» die Mehrheit und die Herrschaft haben, durch entsprechende Unterorgane in den Ländern, Provinzen und Gemeinden ersetzt.<note place="footnote" xml:id="n27"> Zu den hier beschriebenen Beschlüssen der <orgName ref="kbga-actors-8260">Zweiten Reichsbekenntnissynode zu Berlin-Dahlem</orgName> vgl. oben, <ref type="pub" target="./p354#p354">S. 354f</ref>., <ref type="pub" target="./p354#fn_n95">Anm. 95</ref>-<ref type="pub" target="/p354#fn_n97">97</ref>.</note> Sie hat Tausende von Gemeinden mehr oder weniger erfolgreich und konsequent in ihrem Sinn mobilgemacht. Sie hat eigene Prüfungsämter und drei eigene <term ref="kbga-terms-1183">theologische Hochschulen</term> eingerichtet.<note place="footnote" xml:id="n28"><anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55015_1"/>In einem Erlass vom <date>28. Februar 1935</date> hatte der Reichsminister für Wissenschaft, Erziehung und Volksbildung, <persName ref="kbga-actors-347">Bernhard Rust</persName> (<date>1883–1945</date>), den Fakultäten «jede öffentliche Stellungnahme im Kirchenstreit» verboten und den an ihnen Lehrenden untersagt, an den von der Bekennenden Kirche angebotenen Ersatzveranstaltungen oder den von ihnen abgehaltenen Prüfungen ­teilzu­nehmen.  Im <hi rend="i">Beschluss bzgl. Vorbildung und Prüfung der Pfarrer der Bekennenden Kirche</hi> unterstrich die vom <date>4.–6. Juni 1935</date> tagende <orgName ref="kbga-actors-8441">dritte Reichsbekenntnissynode zu Augsburg</orgName> daraufhin einerseits, dass die «theologischen Prüfungen zum Recht und zur Pflicht der Kirche gehören und […] keiner anderen Stelle überlassen werden» dürften, und machte es andererseits «den Kirchenleitungen zur Pflicht, überall da, wo die Not es fordert, für Ersatz solcher Vorlesungen und Übungen Sorge zu tragen, deren Besuch den Studenten um des Gewissens willen nicht zugemutet werden kann» (<bibl corresp="kbga-bibls-657"><title level="m">Die dritte Bekenntnissynode der Deutschen Evangelischen Kirche zu Augsburg. Text – Dokumente – Berichte</title>, hrsg. von <editor>W. Niemöller</editor> [<abbr ref="kbga-abbreviations-7">AGK</abbr> <biblScope unit="volume">20</biblScope>], <pubPlace>Göttingen</pubPlace> <date>1969</date>, <biblScope>S. 81f.</biblScope>)</bibl>. In Umsetzung dessen beschloss der <orgName ref="kbga-actors-7796">altpreußische Bruderrat</orgName> am <date>14. August 1935</date>, eine <term ref="kbga-terms-1183">Kirchliche Hochschule</term> mit den zwei Standorten <orgName ref="kbga-actors-6013">Wuppertal-Elberfeld</orgName> (vornehmlich reformiert) und <orgName ref="kbga-actors-8445">Berlin</orgName> (vornehmlich lutherisch) zu errichten; beide wurden Anfang <date>November 1935</date> eröffnet. Obwohl schon wenige Tage später ein Verbot dieser Hochschulen erfolgte, konnte ihr Betrieb mehrere Semester lang aufrechterhalten werden (vgl. oben, <ref type="pub" target="#fn_n16">Anm. 16</ref>). Sowohl das
 Studium und das Lehren an ihnen als auch die Zugehörigkeit zu den <term ref="kbga-terms-1192">Prüfungsämtern</term> der Bekennenden Kirche waren jedoch illegal und konnten Inhaftierungen, Geld- und Gefängnisstrafen nach sich ziehen. Die Teilnahme an illegalen Prüfungen der Bekennenden Kirche war zuletzt auch der Grund, aus dem alle noch anwesenden Berliner Dozenten im <date>Mai 1941</date> verhaftet wurden, womit die Arbeit der dortigen Kirchlichen Hochschule zum Erliegen kam. Vgl. zum Ganzen: <bibl corresp="kbga-bibls-670"><author ref="kbga-actors-6392">H. Aschermann</author> / <author ref="kbga-actors-6473">W. Schneider</author>, <title level="m">Studium im Auftrag der Kirche. Die Anfänge der Kirchlichen Hochschule Wuppertal 1935 bis 1945</title> (<abbr ref="kbga-abbreviations-262">SVRKG</abbr> <biblScope unit="volume">83</biblScope>), <pubPlace>Köln</pubPlace> 1985</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-186"><author ref="kbga-actors-8878">Zocher</author> (<ref type="pub" target="#fn_n16">Anm. 16</ref>), <biblScope>S. 50–65</biblScope></bibl>. – Bei der dritten Hochschule dachte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vermutlich an die 1905 gegründete und 1939 geschlossene <orgName ref="kbga-actors-8446">Theologische Schule Bethel</orgName>, die theologisch und kirchlich ebenfalls der Bekennenden Kirche nahestand. </note> Sie verfügt über einen oft gestörten, aber immer wieder funkti<pb xml:id="p395" ed="pga" break="no"/>onierenden Nachrichten- und Verständigungsapparat.<note place="footnote" xml:id="n29"><anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55015_4"/>Beispiele dafür sind die Coetus-Rundbriefe (<bibl corresp="kbga-bibls-125">vgl. <author ref="kbga-actors-1668">K. Immer</author>, <title level="m">Die Briefe des Coetus reformierter Prediger 1933–1937</title>, hrsg. von <editor>J. Beckmann</editor>, <pubPlace>Neukirchen-Vluyn</pubPlace> <date>1976</date></bibl>), die <bibl corresp="kbga-bibls-671"><title level="m">Westdeutsche Eilkorrespondenz</title>, hrsg. von <editor>P. Winckler</editor>, <pubPlace>Witten/Ruhr</pubPlace> <date><choice><sic ed="pga">19933</sic><corr>1933</corr></choice>–1935</date></bibl> (im <date>Mai 1935</date> verboten) oder der <bibl corresp="kbga-bibls-672"><title level="m">Schnellbrief für Glieder der Bekennenden Kirche</title>, hrsg. vom <editor>Rat der Evangelischen Kirche der altpreußischen Union</editor>, <pubPlace>Berlin-Dahlem</pubPlace> <date>1935ff</date></bibl>.</note> Und vor allem: sie bestimmt direkt oder indirekt die Richtung eines jedenfalls großen und sicher des eigentlich lebendigen Teils der <term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term>, des <term ref="kbga-terms-353">Unterrichts</term>, der <term ref="kbga-terms-354">Seelsorge</term> im Raum des deutschen Protestantismus und sie hat in allen Gegenden und in allen Ständen <placeName ref="kbga-places-151">Deutschlands</placeName> ihre mehr oder weniger klar blickenden und aktiven, aber hinsichtlich ihrer grundsätzlichen Zuverlässigkeit allmählich erprobten, zu allen oder doch zu vielen Opfern bereiten Vertreter und Kämpfer. Und der <term ref="kbga-terms-1159">nationalsozialistische Staat</term> hat sich das alles gefallen lassen. Er siegte auf dem Felde der <term ref="kbga-terms-911">Wissenschaft</term>, des <term ref="kbga-terms-337">Rechtes</term>, der <term ref="kbga-terms-1172">Schule</term>, der <term ref="kbga-terms-1171">Kunst</term> – auf welchem Felde etwa nicht? –, er hat auf dem Felde der <term ref="kbga-terms-159">protestantischen Kirche</term> notorisch nicht gesiegt, hat hier seine bekannten Druckmittel bis jetzt nur in beschränktem Maß einzusetzen gewagt, hat hier unter seinen Augen den ausdrücklichsten <term ref="kbga-terms-1173">Widerstand</term> gegen seinen Willen weithin Ereignis werden lassen. Seiner nach ihrem Anspruch und Wesen unbegrenzten Macht ist hier faktisch eine <term ref="kbga-terms-1191">Grenze</term> <hi rend="i">gesetzt</hi> worden. Das wird, wie sich die Verhältnisse auch noch entwickeln mögen, geschichtliche Tatsache bleiben.</p>
<p>Ein Viertes, was nach dem an sich richtigen, aber nun doch etwas billigen Urteil ausländischer, auch schweizerischer Kreise hätte geschehen müssen, ist nun allerdings noch nicht geschehen. Die <orgName ref="kbga-actors-7774">bekennende Kirche</orgName> ist bis jetzt nicht dazu übergegangen, den <term ref="kbga-terms-1159">nationalsozialistischen Staat</term> auch auf den andern Feldern seiner Betätigung: etwa hinsichtlich der <term ref="kbga-terms-1163">Judenverfolgungen</term> oder des <date>30. Juni 1934</date><note place="footnote" xml:id="n30"> Der innerparteilichen Säuberungsaktion vom <date>30. Juni 1934</date>, von der Propaganda mit dem vermeintlichen «<term ref="kbga-terms-1198">Röhmputsch</term>» gerechtfertigt, fielen zahlreiche missliebig gewordene hochrangige Funktionäre der nationalsozialistischen «<orgName ref="kbga-actors-8360">Sturmabteilung</orgName>» (SA) zum Opfer, daneben aber auch Angehörige der alten Eliten wie z. B. der ehemalige Reichskanzler <persName ref="kbga-actors-6115">Kurt von Schleicher</persName> (<date>1882–1934</date>), den man zusammen mit seiner Frau <persName ref="kbga-actors-8443">Elisabeth</persName> (<date>1893–1934</date>) erschoss, oder <persName ref="kbga-actors-8444">Erich Klausener</persName> (<date>1885–1934</date>), eine führende Persönlichkeit des politischen Katholizismus; vgl. zur Reaktion <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> auf diesen Tag auch <bibl corresp="kbga-bibls-3"><abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A. 1934–1935</abbr>, <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-52/p327#fn_n04">S. 327, Anm. 4</ref></biblScope></bibl>. </note> oder <pb xml:id="p396" ed="pga"/> der <term ref="kbga-terms-861">Konzentrationslager</term>, etwa hinsichtlich der systematischen Lüge, mit der <term ref="kbga-terms-1193">seine Presse</term> das ganze deutsche Leben vergiftet, vor ihren Widerspruch zu stellen und zur Rechenschaft zu ziehen.<note place="footnote" xml:id="n31"> Zu diesem Versäumnis hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ausführlicher schon in seinem <placeName ref="kbga-places-57">Schaffhauser</placeName> Vortrag Stellung genommen, vgl. oben,  <ref type="pub" target="./p370#p370">S. 370–372</ref>. – Eine solche, hier noch vermisste Äußerung sollte die <orgName ref="kbga-actors-8433">VKL II</orgName> wenig später mit der <hi rend="i">Denkschrift der Vorläufigen Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche an den Führer und Reichskanzler</hi> vom <date>28. Mai 1936</date> vorlegen (Text: <bibl corresp="kbga-bibls-124"><abbr ref="kbga-abbreviations-340">Dokumente des Kirchenkampfes II/1</abbr>, <biblScope>S. 695–703</biblScope></bibl>; s. auch unten, <ref type="pub" target="./p747#p747">S. 747–749</ref>).</note> Die bekennende Kirche hat sich bis jetzt im Ganzen in der Tat mit dem Kampf um ihre eigene Reinheit und Freiheit begnügt. Das ist ihre Schranke und ihre Schwäche. Die Zuschauer möchten aber bedenken: Für die in der Hauptsache durch die <term ref="kbga-terms-1194">lutherische Reformation</term> bestimmten <term ref="kbga-terms-1133">deutschen Protestanten</term> ist der uns Schweizern so selbstverständliche Gedanke einer Verantwortlichkeit der «<term ref="kbga-terms-1195">Obrigkeit</term>» gegenüber dem <term ref="kbga-terms-428">Volke</term> und einer Verant<pb type="original" ed="A" n="p65" break="no"/>wortlichkeit des <term ref="kbga-terms-1196">Volkes</term> für seine «<term ref="kbga-terms-1145">Obrigkeit</term>» nun einmal bis heute jedenfalls als christlicher Gedanke eine reichlich neue und fremde Sache. Es kommt dazu, dass auch die Glieder der bekennenden Kirche in ihrer überwältigenden Mehrheit jedenfalls am Anfang von der politischen Güte des <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term>, von der sie seine weltanschauliche Bedenklichkeit säuberlich meinten trennen zu können, als deutsche <term ref="kbga-terms-1197">Patrioten</term> zunächst völlig überzeugt, um nicht zu sagen: berauscht waren. Es kommt dazu, dass gerade die gravierendsten unter den in Betracht kommenden Dingen, an deren Tatsächlichkeit außerhalb der deutschen Grenzen längst kein Kind mehr zweifelt, in
<placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> selbst gar nicht oder nur als ­Pro­dukte jüdisch-marxistischer «<term ref="kbga-terms-1120">Gräuelpropaganda</term>»<note place="footnote" xml:id="n32"> «<term ref="kbga-terms-1120">Gräuelpropaganda</term>» meint überzeichnete oder bewusst gefälschte Berichte von Kriegsverbrechen der jeweiligen Gegner. Der Begriff begegnete gehäuft seit dem <term ref="kbga-terms-170">Ersten Weltkrieg</term>, wo sie ursprünglich und besonders intensiv von Seiten der Entente gegen die Armee des Deutschen Reiches eingesetzt worden war (vgl.<bibl corresp="kbga-bibls-98"> <abbr ref="kbga-abbreviations-363">DWb</abbr> <biblScope unit="volume">9</biblScope> [<date>1984</date>] = <biblScope unit="volume">Bd. 4</biblScope>, <biblScope>Abt. 1, Teil 6 [1935], Sp. 224</biblScope></bibl>). Im «Dritten Reich» wurden mit diesem Begriff vermeintlich erfundene Berichte über Gewalttaten und Verbrechen der Nationalsozialisten bezeichnet und unter Strafe gestellt (<hi rend="i">Verordnung zur Abwehr heimtückischer Angriffe gegen die Regierung der nationalen Erhebung</hi> vom <date>21.3.1933</date> [<bibl corresp="kbga-bibls-673"><title level="m">Reichsgesetzblatt</title> <date>1933</date> I, <biblScope>S. 135</biblScope></bibl>]); in besonders perfider Weise wurden die ersten Boykott- und Gewaltmaßnahmen gegen jüdische Geschäfte und Einrichtungen am <date>1. April 1933</date> zu <pb xml:id="FN397" ed="pga"/> einer Reaktion auf solche Gräuelpropaganda erklärt, und man ließ in deutscher, englischer und französischer Sprache die Broschüre <bibl corresp="kbga-bibls-674"><title level="m">Die Greuelpropaganda ist eine Lügenpropaganda sagen die deutschen Juden selbst / Atrocity propaganda is based on lies say the Jews of Germany themselves</title>, hrsg. von <editor>J. Trachtenberg</editor>, <pubPlace>Berlin-Charlottenburg</pubPlace> <date>1933</date></bibl>, erscheinen, in der Stellungnahmen jüdischer Verbände abgedruckt wurden, die sich von dieser Art Propaganda distanzierten. Offiziell sollte der Gebrauch des Begriffs dann ab <date>1937</date> vermieden werden, «um das Wort ‚Propaganda‘ nicht mißbräuchlich zu verwenden». Vgl. zum Ganzen: <bibl corresp="kbga-bibls-126"><author ref="kbga-actors-8847">C. Schmitz-Berning</author>, <title level="m">Vokabular des Nationalsozialismus</title>, <pubPlace>Berlin</pubPlace> / <pubPlace>New York</pubPlace> <date>2000</date>, <biblScope>S. 283–286, Zitat: S. 285</biblScope></bibl>. </note> bekannt sind. Es <pb xml:id="p397" ed="pga"/> kommt vor allem dazu, dass die Kräfte der Kirche zunächst durch den Kampf um ihre Existenz und um ihre eigene Reinigung so in Anspruch genommen waren, dass sie zu der weiteren und in ihrer praktischen Schwierigkeit ganz unübersehbaren Aufgabe als Hüterin des <term ref="kbga-terms-841">Geistes</term>, des <term ref="kbga-terms-337">Rechtes</term> und der <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term> auch auf andern Gebieten als ihrem eigenen einfach den Atem noch nicht hatte. Wer hier den ersten Stein werfen mag, der tue es [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.8.7">Joh. 8,7</ref>]. Man wird doch auf alle Fälle anerkennen müssen, dass die <orgName ref="kbga-actors-7774">bekennende Kirche</orgName>, während ringsumher alle, aber auch alle Instanzen versagten, jedenfalls auf ihrem eigenen Feld auf dem Posten gewesen ist und dass das sicher indirekt auch seine allgemeine Bedeutung gehabt hat und noch haben wird.</p>
<p>Von den letzten und eigentlichen Gründen und Motiven des deutschen <term ref="kbga-terms-368">Kirchenstreites</term> könnte dem Wesen der Sache entsprechend nur – bekenntnismäßig geredet werden. Das soll hier unterlassen werden. Es soll aber noch hingewiesen sein auf drei konkrete «Neuerungen», die sich auf Seiten der <orgName ref="kbga-actors-8358">Bekenntniskirche</orgName> als selbstverständlich notwendige Voraussetzungen ihrer Existenz und ihres Kampfes sofort und immer deutlicher herausgestellt haben. Es musste erstens eine <hi rend="i">Theologie</hi> auf den Plan treten, die entschlossen war, im <term ref="kbga-terms-1175">Rückgang auf die Bibel</term> nach dem Vorbild der <term ref="kbga-terms-61">Reformation</term> des 16. Jahrhunderts und im Anschluss an sie wieder bestimmte, mit Ja und Nein rücksichtslos deutliche Antworten gebende, auch die Gefahr einer «lieblosen» Klarheit<note place="footnote" xml:id="n33"> Mit dem Vorwurf solcher «Lieblosigkeit» sah <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sich selbst, seine Theologie und von ihm abgegebene Stellungnahmen des Öfteren ausgesetzt (vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-3"><abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A. 1934–1935</abbr>, <ref type="pub-" target="../vol-52/p117#p117">S. 117</ref>.<ref type="pub-" target="../vol-52/p534#p534">534</ref></bibl>). Als Antwort darauf wird man die folgenden Zeilen zu lesen haben: «Es geht nicht um die Personen: es geht um <pb xml:id="FN398" ed="pga"/> die Sache. Die deutsch-christliche Sache ist falsch und faul bis auf den Grund. Es gibt ihr gegenüber nur ein Entweder-Oder. Gerade um der Personen willen: um sie aufzurufen, sich von dieser falschen und faulen Sache zu trennen, müssen wir dieser Sache gegenüber ganz hart und ganz kalt sein. Alles Andere wäre nicht Liebe. Auch diese jetzt erreichte Unzweideutigkeit des Gegensatzes ist, so schmerzlich sie an sich ist, ein hoffnungsvolles Zeichen. Ohne Klarheit kann es keine Entscheidung und ohne Entscheidung kann es keinen Frieden geben» (<bibl corresp="kbga-bibls-412"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a">Vorwort [zu: Gottes Wille und unsere Wünsche]</title>, in: <abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A. 1934–1935</abbr>, <biblScope>S. 124–137, dort <ref type="pub-" target="../vol-52/p129#p129">S. 129</ref></biblScope></bibl>).</note> nicht scheuende <term ref="kbga-terms-221">kirchliche Lehre</term>, <term ref="kbga-terms-67">Predigt</term> und <term ref="kbga-terms-353">Unterwei<pb xml:id="p398" ed="pga" break="no"/>sung</term> zu sein. Es musste zweitens eine <hi rend="i">Kirchenleitung</hi> gelernt und geübt werden, die es verstand, die <term ref="kbga-terms-488">Theologie</term> ernster zu nehmen als die sämtlichen andern Rücksichten, die Kirchenleitungen in der Regel zuerst und vor allem zu nehmen pflegen, und also in kleinen wie großen, in äußeren wie inneren Fragen ständig vor Augen zu haben: dass man Gott mehr gehorchen muss als den Menschen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Act.5.29">Act. 5,29</ref>]. Und es mussten drittens <term ref="kbga-terms-249"><hi rend="i">Gemeinden</hi></term>, örtliche Vereinigungen von Christen beiderlei Geschlechts und aller Altersstufen und Stände da sein, die ihrerseits gerade nach einer solchen Theologie und Kirchenleitung fragten und suchten, die miteinander in diesem neuen, strengeren Sinn Kirche sein wollten und zu der entsprechenden Betätigung <pb type="original" ed="A" n="p66"/> bereit waren. Man kann nun gewiss nicht sagen, dass diese drei «Neuerungen» in der <orgName ref="kbga-actors-7774">bekennenden Kirche</orgName> in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> schon einfach durchgeführt und eingeführt wären. Man kann sich die Wirklichkeit der <term ref="kbga-terms-289">Bekenntnissynoden</term> und der ganzen Bemühungen und Verhandlungen draußen nicht leicht mühsam und verworren genug vorstellen. Es stand oft genug in den engsten Reihen so schlimm, dass man wohl am Sinn und an den Aussichten des Ganzen hätte verzweifeln können. Es war oft genug, menschlich betrachtet, fast nur noch der Widerpart, der durch sein Verhalten dafür sorgte, dass die Sache nicht zum Stillstand kommen konnte. Sie kam aber nicht zum Stillstand, und man ist bis jetzt nicht an ihr verzweifelt, sondern in der Richtung jener drei «Neuerungen» ist man immer wieder in den Kampf, an die Arbeit und auch ins Leiden gegangen.</p>
<p>Und hier dürfte ja nun auch die konkrete Bedeutung des <term ref="kbga-terms-368">deutschen Kirchenstreites</term> als Frage an den <term ref="kbga-terms-1181">schweizerischen Protestantismus</term> deutlich werden. Sind sich die <term ref="kbga-terms-201">schweizerischen Theologen</term> klar darüber, dass sie nicht irgendwelchen Geistesströmungen zu dienen und <pb xml:id="p399" ed="pga"/> auch nicht irgendwelchen wohlgemeinten Eigenbrödeleien nachzugehen, sondern kirchliche, d. h. evangelisch-reformierte <term ref="kbga-terms-221">Lehre</term> zu treiben haben? Wissen die schweizerischen Kirchenleitungen, dass Kirchendiplomatie nur, wenn <ref type="can" subtype="bible" target="Act.5.29">Apostelgeschichte 5,29</ref> dauernd bedacht ist, eine sinnvolle Angelegenheit sein kann? Wissen sie ganz genau, wonach sie zuerst zu fragen haben? Und gibt es in der Schweiz <term ref="kbga-terms-249">Kirchgemeinden</term>, die eben dies von ihren Pfarrern und Kirchenbehörden verlangen und haben wollen, die sie also auf dieser Linie zu stützen und zu tragen bereit sind? Trösten sich die schweizerischen Protestanten etwa dessen, dass sie niemals in ähnliche Versuchung und Not kommen würden wie ihre deutschen Glaubensgenossen? Und glauben sie, gegebenenfalls unter andern als jenen drei Bedingungen gesichert zu sein? Hinter jenen drei konkreten Fragen steht ja die allgemeine und grundsätzliche, ob der <term ref="kbga-terms-1181">schweizerische Protestantismus</term> aus dem Schlaf, aus dem aufzuwachen die deutsche <orgName ref="kbga-actors-8358">Bekenntniskirche</orgName> sich anschickt, auch schon erwacht ist oder ob er ihn – denn zweifellos war auch er seit Jahrhunderten in diesen Schlaf versunken – etwa weiter zu schlafen gedenkt? Dass dies letztere um des Wesens und der <term ref="kbga-terms-295">Aufgabe der Kirche</term>, um der Treue gegen das <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term> willen nicht geschehen dürfte, das braucht denen, die mit Ernst Christen sein möchten,<note place="footnote" xml:id="n34"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-675"><author ref="kbga-actors-261">M. Luther</author>, <title level="m">Deutsche Messe und ordnung Gottis diensts. Vorrhede</title>. <date>1526</date></bibl>: «Kurtzlich, wenn man die leute und personen hette, die mit ernst Christen zu seyn begerten, die ordnunge und weysen weren balde gemacht» (<bibl corresp="kbga-bibls-675"><abbr ref="kbga-abbreviations-301">WA</abbr> <biblScope unit="volume">19</biblScope>, <biblScope>75,16–18</biblScope></bibl>; vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-675">a.a.O., <biblScope>Z. 5f.</biblScope></bibl>: «die ienigen, so mit ernst Christen wollen seyn und das Euangelion mit hand und munde bekennen»).</note> nicht erst bewiesen zu werden. Für die andern, die sich dabei vorläufig noch nicht viel denken können, mag der Hinweis darauf bedenkenswert sein, dass draußen, als alles, aber auch alles in Gefahr kam, was – sagen wir unter dem Gesichtspunkt der <term ref="kbga-terms-470">Humanität</term> – auch ihnen teuer sein mag, die <term ref="kbga-terms-159">protestantische Kirche</term>, aber eben: die <hi rend="i">erwachende</hi>, die zur <term ref="kbga-terms-228">Reformation</term> ihrer selbst bereite Kirche, die bescheidene, aber die einzige und – die sichere Zuflucht des <term ref="kbga-terms-841">Geistes</term>, des <term ref="kbga-terms-337">Rechts</term> und der <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term> gewesen ist.</p>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55015_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
