<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Ansprache [gehalten in der Akademischen Festsitzung an der Vierhundertjahrfeier der Genfer Reformation]</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Ansprache [gehalten in der Akademischen Festsitzung an der Vierhundertjahrfeier der Genfer Reformation], 1936</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55018 (Stand: 20. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, hrsg. v. Kratzert, Lucius / Zocher, Peter (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 2020, S. 471–478.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55018</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <title type="text">Ansprache [gehalten in der Akademischen Festsitzung an der Vierhundertjahrfeier der Genfer Reformation]</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Kratzert, Lucius</editor>
          <editor>Zocher, Peter</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">471-478</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">18</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): K. Barth: Ansprache, gehalten in der Akademischen Festsitzung an der Vierhundertjahrfeier der Genfer Reformation in der Madeleinekirche in Genf am 13. Juni 1936, in: ders., Calvinfeier 1936 (Theologische Existenz heute 43), München 1936, S. 3–5 </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1936">1936</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-20T08:45:34+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-20T08:45:34+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p471" ed="pga"/>
<head>
                    <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55018_start"/>ANSPRACHE <lb/> [GEHALTEN … AN DER VIERHUNDERTJAHRFEIER<lb/>DER GENFER REFORMATION]</head>
<head type="sub">1936</head>
<div type="abstract">
<p>Diese Ansprache hielt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> als Vertreter der <orgName ref="kbga-actors-8250">Theologischen Fakultät Basel</orgName> anlässlich der Feierlichkeiten zum 400. Jahrestag der Einführung der <term ref="kbga-terms-134">Reformation in Genf</term> am <date>13. Juni 1936</date>.</p>
<p rend="margin-top">Das Jubiläum wurde in zwei Teilen feierlich begangen: An die eigentlichen Feierlichkeiten vom <date to="1936-06-14" from="1936-06-12">12. bis zum 14. Juni 1936</date><note xml:id="n01"> Einen Bericht von den Feierlichkeiten verbreitete der Evangelische Pressedienst: <bibl corresp="kbga-bibls-714">N. N., <title level="a">Die Genfer Reformationsfeier</title>, in: Mitteilungen des schweizerischen evangelischen Pressedienstes an die Mitarbeiter und die religiösen Blätter, Nr. 15, Zürich, 
                                    17.6.1936, Blatt 1f.</bibl> (ein Exemplar: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 17185</idno>); von den Feierlichkeiten erschien auch eine Fotoreportage: <bibl corresp="kbga-bibls-715">
                                <persName ref="kbga-actors-8500">P. Senn</persName>, <title level="a">Die Genfer Reformationsfeier</title>, in: Zürcher Illustrierte, Jg. 12 (1936), Nr. 25, 19.6.1936, S. 760f.</bibl> </note> schloss sich vom <date to="1936-06-18" from="1936-06-15">15. bis zum 18. Juni 1936</date> ein fachwissenschaftlicher «<orgName ref="kbga-actors-8499">Congrès international de théologie calviniste</orgName>»<note xml:id="n02"> Vgl. den Tagungsband: <bibl corresp="kbga-bibls-716">
                                <hi rend="italic">De L’Élection Éternelle de Dieu. Actes du Congrès international de théologie calviniste Genève, 15–18 Juin 1936</hi>, Genf [1937]</bibl>.</note> an, zu dem – <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst war bereits abgereist – sein Bruder <persName ref="kbga-actors-27">Peter Barth</persName> einen Vortrag beisteuerte.<note xml:id="n03">
                            <seg type="bio">
                                <persName ref="kbga-actors-27">Peter Barth</persName> (<date>1888–1940</date>), seit 1918 Pfarrer in Madiswil, ab 1926 Herausgeber der Calvin-Ausgabe «Opera Selecta».</seg> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-717">
                                <persName ref="kbga-actors-27">P. Barth</persName>, <title level="a">Die biblische Grundlage der Prädestinationslehre bei Calvin</title>, in: <hi rend="italic">De L’Élection Éternelle</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n02">Anm. 2</ref>), S. 21–47</bibl>. Vgl. zu diesem Vortrag und zu der Diskussion, die er in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> auslöste, <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD II/2, S. 207–211</bibl>.</note> </p>
<p>Aufgrund der engen historischen Verbindung <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> zu <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> hatte man die <orgName ref="kbga-actors-8250">dortige Fakultät</orgName> als Vertreterin der schweizerischen Fakultäten an den Feierlichkeiten benannt, und innerhalb der Basler Fakultät war entschieden worden, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> nach <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> reisen und in ihrem Namen sprechen sollte.<note xml:id="n04">
                            <persName ref="kbga-actors-33">Walter Baumgartner</persName> (<date>1887–1970</date>; seit 1929 Prof. für Altes Testament in Basel), der damalige Dekan der Basler Fakultät, leitete ein Schreiben <persName ref="kbga-actors-594">Max Hallers</persName> vom <date>30.5.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.513</idno>) mit den Worten: «an Sie als unseren Vertreter in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>» an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> weiter.</note> Wissend darum, dass er sich unter seinen Berner Kollegen «keiner ungetrübten Beliebtheit erfreue», fragte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> beim Dekan der <orgName ref="kbga-actors-8256">Berner Fakultät</orgName>, <persName ref="kbga-actors-594">Max Haller</persName><note xml:id="n05">
                            <seg type="bio">
                                <persName ref="kbga-actors-594">Max Haller</persName> (<date>1879–1949</date>), seit 1925 Prof. für Altes Testament in Bern, <pb xml:id="FN472" ed="pga"/> 1933/34 Rektor der Universität Bern, seit 1935 auch Vizepräsident des Schweizerischen Evangelischen Kirchenbundes.</seg>
                        </note>, vorsichtshalber <pb xml:id="p472" ed="pga"/> nach, ob es bei der gewünschten Vertretung auch in dem Fall bleiben solle, dass er es sei, der nach <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> reise.<note xml:id="n06"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-594">Haller</persName> vom <date>3.6.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9236.146</idno>); im gleichen Schreiben beantwortete er auch die – eigentlich dem Dekan gestellte – Frage <persName ref="kbga-actors-594">Hallers</persName> nach der Art in zu tragenden Kleidung: «den sehr schönen Professorentalar, den ich aus meiner deutschen Vergangenheit besitze, werde ich leider auch nicht gut tragen können, sondern in irgend einem schlichten Civil-Gewändlein erscheinen».</note> <persName ref="kbga-actors-594">Haller</persName> bestätigte dies.<note xml:id="n07"> Vgl. das Schreiben <persName ref="kbga-actors-594">Hallers</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>4.6.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.525</idno>). </note>
</p>
<p>Nach <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> begleitet wurde <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> von <persName ref="kbga-actors-1044">Hermann A. Hesse</persName>, der als Vertreter des <orgName ref="kbga-actors-4134">Reformierten Bundes</orgName> eingeladen war und zugleich ein Grußwort der neuen, zweiten <orgName ref="kbga-actors-8433">Vorläufigen Kirchenleitung der Deutschen Evangelischen Kirche</orgName><note xml:id="n08"> «An die nach Gottes Wort reformierte Kirche in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>» vom <date>10.6.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 17179</idno> [Tskr., 1 Seite]).</note> zu überbringen hatte. <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55018_1a"/>
                        <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> nutzte die Anreise über <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, um im Hause <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> über Nacht Station zu machen.<note xml:id="n09"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> vom <date>28.5.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9236.140</idno>) sowie <persName ref="kbga-actors-1044">Hesses</persName> Antwort vom <date>9.6.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.533</idno>); vgl. auch <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Karl Barth, Eintrag vom <date>11.6.1936</date>.</note>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55018_1b"/>
</p>
<p>Die Genfer Feierlichkeiten<note xml:id="n10"> Die folgende Schilderung fußt auf <bibl corresp="kbga-bibls-714">N. N., <title level="a">Die Genfer Reformationsfeier</title> (<ref type="pub" target="#fn_n01">Anm. 1</ref>)</bibl>.</note> wurden am Freitagabend, den <date when="1936-06-12">12. Juni</date>, mit einem Abendmahlsgottesdienst in der <placeName ref="kbga-places-819">Kathedrale St. Pierre</placeName> eröffnet, zu dem sich gut 2500 Personen versammelten. Der folgende Tag begann wieder in St. Pierre mit der Jubiläumsansprache, in der <persName ref="kbga-actors-946">Eugène Choisy</persName><note xml:id="n11">
                            <persName ref="kbga-actors-946">Eugène Choisy</persName> (<date>1866–1949</date>), Prof. für Kirchengeschichte in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, 1930–1941 Präsident des Schweizerischen Evangelischen Kirchenbundes.</note> über das Werk <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> referierte. Es folgte die Feierstunde mit den Grußworten und Ansprachen der kirchlichen Vertreter, in der die Reden <persName ref="kbga-actors-1044">Hesses</persName> und des ebenfalls anwesenden bayrischen Bischofs <persName ref="kbga-actors-271">Hans Meiser</persName> mit besonderer Aufmerksamkeit verfolgt wurden.<note xml:id="n12">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55018_4"/>Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-714">N. N., <hi rend="italic">Die Genfer Reformationsfeier</hi> (Anm. 1), Blatt 1</bibl>: Bischof <persName ref="kbga-actors-271">Meiser</persName> legte «in verdankenswerter Weise den Standpunkt der unentwegten Lutheraner innerhalb der Bekenntniskirche» dar. «Er rechtfertigte das Abrücken der sogenannten ‚intakten Kirchen’ von den Beschlüssen von <placeName ref="kbga-places-162">Barmen</placeName> und <placeName ref="kbga-places-804">Dahlem</placeName> durch die Notwendigkeit einer stärkern Profilierung der konfessi<pb xml:id="FN473" ed="pga" break="no"/>onellen Gesichtspunkte. Ob hier nicht konfessionelle Anliegen in den Vordergrund geschoben wurden, um der wenig entschiedenen Haltung, welche die sogenannten intakten lutherischen Kirchen heute in Deutschland einnehmen, eine Erklärung zu geben? Von wahrhaft reformatorischer Kraft und reformatorischem Kämpfermut dagegen zeugte die Ansprache des Vertreters des reformierten Bundes Deutschlands, Pastor Dr. <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> aus Elberfeld, die auch den tiefsten Eindruck hinterliess. In dieser Ansprache ist wohl die Erinnerung an die Kampfzeit der Reformation am lebendigsten geworden. Es ist nicht zu verwundern, dass gerade diese beiden Ansprachen sich besonderer Aufmerksamkeit erfreuten, trat uns doch hier ein Stück deutscher Kirchenkampf vor Augen, der für die Entwicklung des Gesamtprotestantismus von entscheidender Bedeutung sein wird.» Ein Exemplar der Rede <persName ref="kbga-actors-1044">Hesses</persName> (Tskr., 5 Seiten) findet sich in: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 17181</idno>.</note> Am Nachmittag hielt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> seine Ansprache in der «Séance <pb xml:id="p473" ed="pga"/> académique», für die man in die <placeName ref="kbga-places-888">Madeleinekirche</placeName> gewechselt war. Den Abend dieses mit «Reden, Reden, Reden!» angefüllten Tages<note xml:id="n13"> <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Eintrag vom <date>13.6.1936</date>.</note> verbrachte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, wie schon tags zuvor, bei einem gemeinsamen Nachtessen mit <persName ref="kbga-actors-1941">Willem A. Visser ’t Hooft</persName>. Am Sonntagmorgen predigte er – wiederum in der <placeName ref="kbga-places-888">Madeleinekirche</placeName> – über <ref type="can" subtype="bible" target="Act.3.1 Act.3.10">Act. 3,1–10</ref>;<note xml:id="n14"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-104">
                                Predigten 1935–<choice>
                                        <sic>1942</sic>
                                        <corr type="misprint">1952</corr>
                                    </choice>
                                , 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/26/p034#p034">S. 34–46</ref></bibl>.</note> dazu eingeladen worden war er vom Pfarrer der <orgName ref="kbga-actors-8501">deutschen reformierten Gemeinde</orgName>, <persName ref="kbga-actors-3947">Paul Walter</persName>, der schon während <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Hilfspredigerzeit in dieser Gemeinde sein Vorgesetzter und Kollege gewesen war.<note xml:id="n15"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-167">
                                Predigten 1907–1910, S. XII</bibl>. <persName ref="kbga-actors-3947">Paul Walter</persName> (<date>1872–1951</date>), 1910–1940 Pfarrer in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in einem Brief vom <date>23.5.1936</date> um diese Predigt gebeten 
    (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9335.487</idno>).</note> <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55018_2a"/>Anschließend nahm auch <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> teil am «Mittagessen mit 8000» und an der Erneuerung des Reformationsgelöbnisses, zu dem sich bei einsetzendem Regen ca. 20 000 Teilnehmer vor dem Reformationsdenkmal versammelten.<note xml:id="n16"> <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Eintrag vom <date>14.6.1936</date>. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-715">die Abbildungen bei <persName ref="kbga-actors-8500">Senn</persName> (<ref type="pub" target="#fn_n01">Anm. 1</ref>), S. 760f</bibl>. </note> <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55018_2b"/>
</p>
<p>Wie immer, wenn er in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> war, nutzte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> seinen Aufenthalt über den unmittelbaren Anlass hinaus für Begegnungen und Gespräche. Notiert sind in seinem <ref type="kba-objects-id" target="91490">Kalender</ref> die Namen seines Onkels <persName ref="kbga-actors-3923">Ernst Sartorius</persName><note xml:id="n17">
                            <persName ref="kbga-actors-3923">Ernst Sartorius</persName> (<date>1870–1957</date>), Bruder von <persName ref="kbga-actors-18">Anna Barth-Sartorius</persName>.</note> und – mit Ausrufezeichen versehen – von Bischof <persName ref="kbga-actors-271">Meiser</persName>. Am Sonntagnachmittag gab es dann noch eine «Sitzung mit <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName>, <persName ref="kbga-actors-8502">Henriod</persName> etc.» in einem Genfer Hotel, bevor <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> und <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> erneut gemeinsam abreisten.<note xml:id="n18">
                            <pb xml:id="FN474" ed="pga"/> Alle Angaben nach <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barth, Einträge vom <date>12.</date> und <date>14.6.1936</date>. – <persName ref="kbga-actors-8502">Henry-Louis Henriod</persName> (<date>1887–1970</date>), Pfarrer in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, 1933–1938 Generalsekretär des provisorischen Ökumenischen Rates für Praktisches Christentum (Life and Work). </note>
</p>
<p>
                        <pb xml:id="p474" ed="pga" rend="noPipe"/> Wenige Tage später erhielt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> einen Brief seines <persName ref="kbga-actors-3923">Onkels</persName>, der auch den Kongress noch verfolgt hatte, mit einer Art ‚familienhistorischer’ Reminiszenz: «Immer gehen meine Gedanken an die Calvinfeier zurück; <persName ref="kbga-actors-27">Peters</persName> Vortrag […] war ein ganz ausgezeichnetes Referat, das trotz seiner Länge […] mit gespanntester Aufmerksamkeit angehört wurde. Im Stillen dachte ich, was hätte Euer <persName ref="kbga-actors-21">Vater</persName> für eine Freude an Euch Beiden, und ich weiss noch gut, wie Dein Vater anno 1909 die <orgName ref="kbga-actors-8256">Berner Fakultät</orgName> bei der Calvinfeier in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> vertrat; jetzt nach 27 Jahren kommen seine Söhne desselben Weges gefahren.»<note xml:id="n19"> Brief von <persName ref="kbga-actors-3923">Ernst Sartorius</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>19.6.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.553</idno>); zu den Feierlichkeiten zu <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> 400. Geburtstag 1909 vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-167">
                                Predigten 1907–1910, 
                                    <ref type="pub" target="../volume/53/p172#fn_n01">S. 172, Anm. 1</ref></bibl>.</note>
</p>
<p rend="margin-top">Vorarbeiten zum Text sind nicht erhalten. Der einzige Abdruck erfolgte in: <bibl corresp="kbga-bibls-231">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">
                                <hi rend="text-recte">Calvinfeier 1936</hi></title> (ThExh 43), München 1936, S. 3–5</bibl>. </p>
</div>
<div>
<head>Ansprache</head>
<head type="sub">gehalten in der Akademischen Festsitzung an der <lb/>Vierhundertjahrfeier der <term ref="kbga-terms-134">Genfer Reformation</term> in der <placeName ref="kbga-places-888">Madeleinekirche</placeName>
                        <lb/> in <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> am <date>13. Juni 1936</date>
</head>
<p>Liebe Herren und Brüder!</p>
<p>Wenn ich hier als Erster unter den Vertretern der akademischen Lehrer unserer reformierten Kirchen im Namen der <orgName ref="kbga-actors-8250">Theologischen Fakultät Basel</orgName> das Wort ergreifen darf, so verdanke ich dies der Tatsache, dass es die Stadt <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> gewesen ist, wo <persName ref="kbga-actors-77">Johannes Calvin</persName> im März 1536, ein Vierteljahr, bevor er zum ersten Mal den Boden Genfs betrat, seine <term ref="kbga-terms-133">Institutio religionis christianae</term> vollendet und herausgegeben hat. Und wieder in Basel hat er zwei Jahre später, nach seinem vorläufigen Abschied von <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName>, dasselbe für die theologische Wissenschaft so wichtig und vorbildlich gewordene Werk der ersten von jenen Umarbeitungen unterzogen, die uns in ihrer Folge die wachsende Reife und Ausbreitung des Mannes ebenso wie die Unermüdlichkeit seiner Arbeit so beredt vor Augen führen.<note xml:id="n20"> Zur Entstehung der ersten <term ref="kbga-terms-133">Institutio</term>-Ausgabe vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p291#p291">S. 291f.</ref> An der zweiten Auflage arbeitete <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>; sie erschien dann aber <date>1539</date> in <placeName ref="kbga-places-149">Straßburg</placeName>. Vgl. insgesamt <bibl corresp="kbga-bibls-232">
                                W. de Greef, <hi rend="italic">
                                    <persName ref="kbga-actors-77">Johannes Calvin</persName>. Eine Einführung in sein Leben und seine Schriften</hi>, Neukirchen-Vluyn 2009, S. 240f.243f</bibl>.</note>
</p>
<p>Lassen Sie mich in drei Sätzen aussprechen, warum die Theologie Anlass hat, des Reformators <persName ref="kbga-actors-77">Johannes Calvin</persName> als eines Meisters, wie sie deren nur wenige gehabt hat, dankbar zu gedenken.</p>
<p>
                        <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> war es, der der Theologie in einer für jeden, der einmal sein Schüler geworden ist, unvergesslichen Weise gesagt hat, dass sie einen <term ref="kbga-terms-225">
                            <hi rend="italic">Gegenstand</hi></term> hat. Er hat uns Theologen gelehrt, nicht nur vom Menschen überhaupt, sondern zuerst von uns selbst, auch von der Kraft unseres Denkens und von den Erfolgen unserer Forschung nicht nur bescheiden, sondern demütig zu denken. Aber er tat dies ohne jede Spur von Skeptizismus: er tat dies, indem er uns mit der majestätischen <term ref="kbga-terms-101">Freiheit des Herrn</term> konfrontierte, der sich des Menschen, des zu seiner <pb ed="A" n="4"/> <term ref="kbga-terms-14">Erkenntnis</term> wie zum <term ref="kbga-terms-377">Gehorsam</term> gegen ihn Unfähigen, in einer unbegreiflichen <term ref="kbga-terms-1077">Wahl</term> seines Erbarmens angenommen, der ihm sein <term ref="kbga-terms-50">Wort</term> gesagt und der ihn eben damit unweigerlich an das Gesetz seines <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geistes</term> gebunden hat. Diesen Herrn hat <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> <hi rend="italic">Gott</hi> genannt. Damit hat er uns Theologen unser Thema gezeigt.<note xml:id="n21">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55018_3"/>Um die Besonderheit dieses «<term ref="kbga-terms-225">Gegenstands</term>» der Theologie, die sich immer daran zu erinnern habe, dass ihr «Thema» jenseits «der ‚Religion’ und der ‚Offenbarungen’ der Bibel» vor allem «die <hi rend="italic">eine Offenbarung Gottes</hi>» und dass «ihr Objekt <hi rend="italic">zuvor Subjekt</hi> gewesen» sei, drehte sich bereits ein wichtiger Teil der Auseinandersetzung <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> mit <persName ref="kbga-actors-155">Adolf von Harnack</persName> im Jahr <date>1923</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-179">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Offene Briefe an Prof. Dr. Adolf von Harnack, Berlin</title>, in: O.Br. 1909–1935, S. 55–88, dort <ref type="pub-" target="../volume/35/p062#p062">S. 62</ref></bibl>). Auf <persName ref="kbga-actors-155">Harnacks</persName> Auffassung, die seit «dem 18. Jahrhundert zu größerer Klarheit und Reife» gekommene wissenschaftliche Theologie sei «die einzige mögliche Weise, sich des Gegenstands erkenntnismäßig zu bemächtigen» (<bibl corresp="kbga-bibls-179">a.a.O., 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/35/p068#p068">S. 68</ref></bibl>), antwortete <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> damals unter anderem, dass dann «aber <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> und <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> als ‚wissenschaftliche Theologen’ <hi rend="italic">ausfallen</hi>» (<bibl corresp="kbga-bibls-179">a.a.O., 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/35/p074#p074">S. 74</ref></bibl>). – Vgl. schon <bibl corresp="kbga-bibls-33">
                                Th.Calvins, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/23/p051#p051">S. 51</ref></bibl>, zum «Geheimnis der neuen Theologie» der Reformation: «sie hat die Entdeckung gemacht, daß Theologie es mit <hi rend="italic">Gott</hi> zu tun hat, die große, erschütternde Entdeckung des <pb xml:id="FN476" ed="pga"/> <hi rend="italic">Gegenstandes</hi> aller Theologie; ihr Geheimnis besteht sehr einfach darin, daß sie diesen Gegenstand in ihrer Eigenart <hi rend="italic">ernst</hi> nimmt, daß sie Gott <hi rend="italic">Gott</hi> nennt, Gott <hi rend="italic">Gott</hi> sein läßt, den Gegenstand, der ganz unmöglich durch kühnes menschliches Zugreifen, Wissenwollen, Hinzutreten zu einem Gegenstand unter anderen werden kann.»</note> Er hat <pb xml:id="p476" ed="pga"/> uns unzählige vermeintliche Gewissheiten genommen, um uns auf die eine wirkliche Gewissheit aufmerksam zu machen. Damit hat er uns Mut gemacht. Es lohnt sich, es ist der Mühe wert, es ist eine Freude, theologischer Forscher und Lehrer zu sein, wenn man sich von <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> hat sagen lassen, dass wir es mit gar nichts Anderem als mit diesem Gott in seinem Wort zu tun haben. </p>
<p>
                        <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> war es, der uns Theologen an die notwendige <term ref="kbga-terms-1199">
                            <hi rend="italic">Ordnung</hi></term> unserer Arbeit erinnert hat. Er hat uns kein theologisches System hinterlassen. Auch der Inhalt seiner <term ref="kbga-terms-133">Institutio</term> ist etwas sehr Anderes als das, was vor ihm und nach ihm die theologischen Systeme gewesen sind. Es gibt keinen <term ref="kbga-terms-155">Calvinismus</term>.<note xml:id="n22"> Auf diesen Satz nahm eine an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> im <date>Oktober 1936</date> in <placeName ref="kbga-places-889">Debrecen</placeName> gerichtete Frage Bezug: «Gibt es einen <term ref="kbga-terms-155">Calvinismus</term>?» Er antwortete: «Versteht man unter Calvinismus das so benannte geschichtliche Phänomen, […] dann kann natürlich nicht bestritten werden, daß es ‚Calvinismus’ gibt. Ich habe den oben erwähnten Satz aber streng theologisch gemeint, und in diesem Sinne möchte ich mir erlauben, dies allerdings auch im reformierten Ungarn auszusprechen: In einem ernsthaften christlichen Verständnis des Begriffs gibt es keinen Calvinismus. <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> […] wollte nicht Begründer eines theologischen Systemes oder gar einer besonderen Kirche sein. […] Er wollte die Kirche nicht an seine Person binden» (<bibl corresp="kbga-bibls-233">Fragebeantwortung, in: <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Gottes Gnadenwahl</title> [ThExh 47], München 1936, S. 33–56, dort S. 33</bibl>). – Schon <date>1936</date> war eine ungarische Übersetzung der Ansprache erschienen (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-234">
                                Bibliographie I, S. 141 [Nr. 335]</bibl>).</note> Die gewaltige Strenge, mit der <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> selber als Theologe seine Erkenntnisse durchgedacht und verteidigt hat, ist doch nur der Widerschein der Strenge, mit der er sich selber einer Ordnung unterworfen sah, innerhalb derer es nur eine <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term> gibt, nämlich die Freiheit zum Gehorchen, aber auch nur einen <term ref="kbga-terms-376">Gehorsam</term>, nämlich den Gehorsam der Freien. Wer ein Schüler <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> wird, der wird ein Schüler der <term ref="kbga-terms-110">
                            <hi rend="italic">heiligen Schrift</hi></term>. Wir danken es ihm, dass er die heilige Schrift nicht nur gerühmt, sondern dass er uns eine theologische Existenz vorgelebt hat, die wie selten eine die eines Lesers und Erklärers der heiligen Schrift gewesen ist, der in ihr nicht seine eigenen, sondern Gottes Gedanken gesucht und gefunden hat.<note xml:id="n23"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-16">
                                Inst. I, 6,2</bibl>: «Denn nur ganz wenige werden zu gelehrigen Schülern <pb xml:id="FN477" ed="pga"/> des Wortes Gottes und bleiben so in den gesetzten Schranken; die meisten gehen vielmehr hochmütig in ihren eitlen Einbildungen einher. Soll uns aber der Strahl wahrer Religion treffen, so müssen wir bei der himmlischen Lehre (<foreign xml:lang="lat">caelestis doctrina</foreign>) den Anfang machen, und es kommt niemand auch nur zum geringsten Verständnis rechter und heilsamer Lehre, wenn er nicht zuvor ein Schüler der Schrift wird. Da liegt der Ursprung wahren Erkennens: Wenn wir mit Ehrfurcht annehmen, was Gott hier von sich selber hat bezeugen wollen.»</note> <pb xml:id="p477" ed="pga"/> Wie sollten wir an das Wort seiner Auslegung gebunden sein? Wir sind aber durch seine Auslegung gefragt, ob wir in gleicher Weise wie er an die heilige Schrift gebunden sind. Und alle eines Theologen würdige Kritik an <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> Auslegung wird für alle Zeiten nur unter dieser Voraussetzung möglich sein: innerhalb der Ordnung, der er sich in so erstaunlicher Weise unterworfen wusste.</p>
<p>Und <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> war es, der uns Theologen gesagt hat, welches der <term ref="kbga-terms-1226">
                            <hi rend="italic">Raum</hi></term> unserer Arbeit ist. Er tat dies, indem er uns gewöhnte an den Gedanken, dass wir schlechterdings mit allen unseren <pb ed="A" n="5"/> Bemühungen, wie abstrakt und speziell sie manchmal sein mögen, für nichts Anderes da sind als dazu, der <hi rend="italic">Kirche</hi> und d. h. der <term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term> des <term ref="kbga-terms-50">Wortes Gottes</term> zu dienen. Und er tat dies, indem er auch die Kirche, die Gemeinden und ihre Diener an den Gedanken gewöhnte, dass es keine Verkündigung des Wortes Gottes gibt ohne das Rückgrat und das Korrektiv der <term ref="kbga-terms-221">Lehre</term>, über deren Reinheit zu wachen und die von Geschlecht zu Geschlecht weiterzugeben die <term ref="kbga-terms-1227">Aufgabe eben der Theologie</term> ist.<note xml:id="n24"> Vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-16">
                                Inst. IV, 1,5</bibl>: «<persName ref="kbga-actors-313">Paulus</persName> schreibt, daß Christus, ‚auf daß er alles erfülle’, ‚etliche zu Aposteln gesetzt’ hat, ‚etliche aber zu Propheten, etliche zu Evangelisten, etliche zu Hirten und Lehrern, daß die Heiligen zugerichtet werden, bis daß wir alle hinankommen zu einerlei Glauben und Erkenntnis des Sohnes Gottes und ein vollkommener Mann werden, der da sei im Maße des vollkommenen Alters Christi’ (<ref type="can" subtype="bible" target="Eph.4.10 Eph.4.13">Eph. 4,10–13</ref>). Wir sehen da, wie Gott, der die Seinigen in einem einzigen Augenblick zur Vollendung kommen lassen könnte, dennoch den Willen hat, daß sie allein durch die Erziehung der Kirche zum Mannesalter heranwachsen. Wir sehen weiter, wie hier die Art und Weise solcher Erziehung zum Ausdruck kommt; denn den ‚Hirten’ wird die Predigt der himmlischen Lehre aufgetragen. Und wir sehen, wie alle ohne Ausnahme in die gleiche Ordnung hineinverpflichtet werden, daß sie sich gefügigen und gelehrigen Geistes der Leitung jener Lehrer unterstellen, die zu diesem Zweck eingesetzt sind.»</note> Die Theologie kann bei allem ihr auferlegten wissenschaftlichen Ernst keine überflüssige, keine unpraktische, keine langweilige <pb xml:id="p478" ed="pga"/> Sache werden, wenn sie bei <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> in die Schule geht, wenn darum auch der Professor weiß, dass er nicht nur in zweiter, sondern immer in erster Linie ein Verbi Divini minister<note xml:id="n25"> Verbi Divini Minister («Diener des Wortes Gottes») ist bis heute der reguläre Titel für reformierte Pfarrerinnen und Pfarrer in der Schweiz.</note> ist. Und es wird – ich darf Sie an die Ereignisse der letzten Jahre in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> erinnern – in der Kirche bei aller konkreten Vielgestaltigkeit ihrer Nöte und Aufgaben anders aussehen und zugehen, wenn in ihr auch nur ein Tropfen calvinischen Geistes, d. h. auch nur ein bisschen reales, praktisches Achten auf die <term ref="kbga-terms-221">Lehre</term> lebendig ist, wenn die <term ref="kbga-terms-488">Theologie in ihr</term> auch nur ein wenig tatsächlich zu Worte kommt. Wir sind <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> dankbar, dass in seiner Schule eine kirchlich gleichgültige Theologie ebenso unmöglich ist wie eine theologisch charakterlose Kirche.</p>
<p>Haben wir das Alles schon gelernt in dieser Schule? Ich bin überzeugt: wir Alle, die heute an diesem Erinnerungstag des Reformators im Namen der theologischen Körperschaften zu reden haben, sind mit mir darin einig, dass wir erst am Anfang dieses Lernens stehen. Wir sind aber auch einig in der Dankbarkeit, dass wir in dieser Schule lernen dürfen. </p>
<p>Und nun grüße ich die Kirche und die Stadt, die Universität und die Fakultät <persName ref="kbga-actors-77">Calvins</persName> im Namen der <orgName ref="kbga-actors-8250">Theologischen Fakultät von Basel</orgName>. <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> hat es zu seinen Lebzeiten den Basler, den Berner, den Züricher und den anderen Theologen von damals nicht immer leicht gemacht. Wir haben keinen größeren Wunsch als den, dass er es uns auch in der Gegenwart und in der Zukunft nie leicht machen möchte.</p>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55018_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
