<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Die deutsche Bekenntniskirche 1935/36</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Die deutsche Bekenntniskirche 1935/36, 1936</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55019 (Stand: 1. November 2024)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, hrsg. v. Kratzert, Lucius / Zocher, Peter (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 2020, S. 479–492.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55019</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <title type="text">Die deutsche Bekenntniskirche 1935/36</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Kratzert, Lucius</editor>
          <editor>Zocher, Peter</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">479-492</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">19</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Karl Barth: Die deutsche Bekenntniskirche 1935/36, in: Zwingli-Kalender, Jg. 19 (1937), S. 67–69 </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Karl Barth: Karl Barth zum Kirchenkampf, Beteiligung – Mahnung – Zuspruch (ThExh NF 49), München 1956 </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1936">1936</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2024-11-01T14:14:31+01:00">teiHeader was automatically produced from the database 2024-11-01T14:14:31+01:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p479" ed="pga"/>
<head>
                    <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55019_start"/>DIE DEUTSCHE BEKENNTNISKIRCHE 1935/36</head>
<head type="sub">
                    <date>1936</date>
                </head>
<div type="abstract">
<p>Dieser Artikel ist der zweite von insgesamt fünf Beiträgen, in denen <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> der Leserschaft des jährlich erscheinenden «<term ref="kbga-terms-852">Zwingli-Kalenders</term>» Einblick in die kirchenpolitische Situation in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> gab.<note xml:id="n01"> Zum 1919 erstmals herausgegebenen und in der Mitte der 1930er in einer Auflage von 50 000 Exemplaren erscheinenden <term ref="kbga-terms-852">Zwingli-Kalender</term> vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3">
                                V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p790#fn_n02">S. 790, Anm. 2</ref>.</bibl> – Bereits im Kalender von 1936 war erschienen: <bibl corresp="kbga-bibls-553">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Bekennende Kirche im nationalsozialistischen Deutschland</title>, in: a.a.O., 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p790#p790">S. 790–804</ref></bibl>; in den Kalendern für 1938–1940 folgten: <bibl corresp="kbga-bibls-235">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">ders.</persName>, <title level="a">Die deutsche Bekenntniskirche 1936/37</title> (s. unten,  <ref type="pub" target="../volume/55/p743#p743">S. 743–756</ref>)</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-857">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">ders.</persName>, <title level="a">Die deutsche Bekenntniskirche 1937/38</title>, in: Zwingli-Kalender, Jg. 21 (1939), S. 61–63</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-858">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">ders.</persName>, <title level="a">Die Bekennende Kirche in Deutschland im Jahre 1938/39</title>, in: Zwingli-Kalender, Jg. 22 (1940), S. 65–68</bibl>.</note>
</p>
<p rend="margin-top">Die Vorbereitungen für den Druck des im <date>November 1936</date> erscheinenden Zwingli-Kalenders 1937 begannen wie gewöhnlich im Frühjahr des Vorgängerjahres. So fragte der Redaktor des Kalenders, <persName ref="kbga-actors-1755">Adolf Maurer</persName><note xml:id="n02">
                            <seg type="bio">
                                <persName ref="kbga-actors-1755">Adolf Maurer</persName> (<date>1883–1976</date>), seit 1929 Pfarrer in Wiedikon ZH, 1919–1968 Redaktor des «Zwingli-Kalenders», den er gemeinsam mit «einer Gruppe zürcherischer Pfarrer» (Angabe auf dem Titelblatt) herausgab</seg>.</note>, <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> schon im <date>April 1936</date> nach einem Beitrag für den neuen Kalender. Er machte inhaltliche Vorschläge, überließ die Wahl des Themas aber letztlich <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>: «Wollen Sie über die Kirchenfrage sich äussern, im Blick auch auf unsere schweizerische Situation? Nicht ungern hätte ich, Sie würden uns etwas sagen über: Christ und Jude. Was jetzt in der Welt darüber gesagt sein muss. Doch möchte ich Sie nicht einschränken. Vielleicht denken Sie an eine ganz andere Frage.»<note xml:id="n03"> Brief <persName ref="kbga-actors-1755">Maurers</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>14.4.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.245</idno>).</note> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> entschied sich dafür, seinen im Vorjahr begonnenen Bericht aus dem deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> fortzusetzen. Den ihm genannten Abgabetermin «gegen Ende Mai 1936»<note xml:id="n04"> Ebd.</note> konnte er nicht einhalten; erst am <date>15. Juni 1936</date> schrieb er den gewünschten Beitrag.<note xml:id="n05"> Taschenkalender Charlotte von Kirschbaum, Eintrag vom <date>15.6.1936</date>: «<persName ref="kbga-actors-2151">Karl</persName> schreibt Art[ikel] für Zwinglikalender 1937 ‚Die bek[ennende] Kirche in Deutschl[and] 1935/36‘. sehr wichtig u[nd] tröstlich».</note>
</p>
<p>
                        <pb xml:id="p480" ed="pga" rend="noPipe"/> Inhaltlich stehen die Ausführungen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> denen aus dem in <placeName ref="kbga-places-57">Schaffhausen</placeName> und <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> gehaltenen Vortrag <hi rend="text-recte">Die bekennende Kirche im heutigen Deutschland</hi><note xml:id="n06"> Siehe oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p326#p326">S. 326–376</ref>.</note> und seinem im März veröffentlichten Artikel <hi rend="text-recte">Der deutsche Kirchenstreit als Frage an den schweizerischen Protestantismus</hi><note xml:id="n07"> Siehe oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p386#p386">S. 386–399</ref>.</note> sehr nahe, weichen mitunter – etwa in der deutlich und uneingeschränkt geäußerten Kritik an der inzwischen zurückgetretenen ersten <orgName ref="kbga-actors-8355">Vorläufigen Kirchenleitung</orgName> um Bischof <persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName><note xml:id="n08"> Vgl. unten, <ref type="pub" target="../volume/55/p483#p483">S. 483</ref>.</note> – aber auch markant von den bisherigen Schilderungen ab.</p>
<p rend="margin-top">Die Vorarbeiten <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> sind nicht erhalten. Unter den Original-Druck: <bibl corresp="kbga-bibls-1997">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Die deutsche Bekenntniskirche 1935/36</title>, in: Zwingli-Kalender 1937, hrsg. von einem Kreis zürcherischer Pfarrer, Zürich 1936, S. 67–69</bibl>, platzierte die Kalender-Redaktion die Übersetzung eines <persName ref="kbga-actors-14">Augustin</persName> zugeschriebenen Zitats: «In der Kirche gilt nicht: das sage ich, das sagst du, das sagt jener, sondern: das sagt der Herr!»<note xml:id="n09"> So lässt sich das Zitat bei <persName ref="kbga-actors-14">Augustin</persName> nicht nachweisen (vgl. aber <bibl corresp="kbga-bibls-718">
                                <persName ref="kbga-actors-14">A. Augustinus</persName>, <hi rend="italic">De unitate ecclesiae</hi>, cap. 3, V [MPL 43, col. 394]</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Sed, ut dicere coeperam, non audiamus, Haec dicis, haec dico; sed audiamus, Haec dicit Dominus</foreign>.»), wurde aber in der dieser Übersetzung entsprechenden lateinischen Fassung von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst schon 1923 verwendet: «<foreign xml:lang="lat">In ecclesia non valet: hoc ego dico, hoc tu dicis, hoc ille dicit, sed: haec dicit Dominus</foreign>» (<bibl corresp="kbga-bibls-719">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Von der Paradoxie des «positiven Paradoxes». Antworten und Fragen an Paul Tillich</title>, in: V.u.kl.A. 1922–1925, S. 349–380, dort <ref type="pub" target="../volume/19/p375#p375">S. 375</ref></bibl>). Nach dem <bibl corresp="kbga-bibls-236">
                                <title level="a">Vorwort</title> zu: <persName ref="kbga-actors-413">A. Fr. Chr. Vilmar</persName>, <hi rend="italic">Dogmatik. Akademische Vorlesungen</hi>, nach dessen Tode hrsg. von W. Piderit, erster Theil, Gütersloh 1874, S. V</bibl>, hatte <persName ref="kbga-actors-413">Vilmar</persName> das vermeintliche Augustin-Zitat in dieser wohl geläufigen Form «eigenhändig» unter ein «auf Veranlassung seiner Zuhörer» von ihm genommenes «Portraitbild» gesetzt. – Vielleicht war beiden, <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wie dem Redaktor <persName ref="kbga-actors-1755">Adolf Maurer</persName>, das Zitat in diesem Zusammenhang begegnet.</note> Ein Wiederabdruck erschien in: <bibl corresp="kbga-bibls-667">
                            <title level="a">Karl Barth zum Kirchenkampf. Beteiligung – Mahnung – Zuspruch</title> (ThExh.NF 49), München 1956, S. 35–39</bibl>. Grundlage der nachfolgenden Edition ist der Original-Druck im <bibl corresp="kbga-bibls-1997">Zwingli-Kalender 1937</bibl>.</p>
</div>
   <div>
    <pb xml:id="p481" ed="pga"/> 
<head>Die deutsche <term ref="kbga-terms-529">Bekenntniskirche</term> <date>1935/36</date>
                    </head>
<p>Nachdem ich im <term ref="kbga-terms-852">Zwingli–Kalender</term> 1936 einmal angefangen habe, den Lesern von der <anchor type="note" xml:id="fn-a"/>
                        <term ref="kbga-terms-529">bekennenden Kirche</term><note n="a" target="fn-a" type="textcritical" xml:id="na"> Hier und im Folgenden in <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref> groß geschrieben: «Bekennende/n Kirche». Diese und andere in den Wiederabdruck eingetragene Großschreibungen werden im Folgenden nicht gesondert ausgewiesen.</note> im <term ref="kbga-terms-1118">nationalsozialistischen Deutschland</term> zu erzählen, ist es mir willkommen, meinen Bericht fortsetzen zu dürfen. Ich tue es sogar mit mehr Freude als <anchor type="note" xml:id="fn-b"/>das letzte Jahr<note n="b" target="fn-b" type="textcritical" xml:id="nb"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «im letzten Jahr».</note>, weil bei aller Sorge, mit der man immer noch und immer wieder und in bestimmter Hinsicht noch mehr als früher an die Ereignisse draußen denken muss, im entscheidenden Punkt Besseres zu melden ist.</p>
     <p>Es wird in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> manchem aufgefallen sein, dass die Nachrichten unserer politischen Zeitungen über die kirchlichen Vorgänge in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> im vergangenen Jahr mit Ausnahme weniger besonderer Anlässe viel spärlicher waren als früher und manchmal auf lange Zeiten fast ganz aussetzten. Nichts wäre verkehrter, als wenn man daraus den Schluss ziehen wollte, dass der Kampf eben zu Ende sei oder doch seinem Ende entgegen gehe. Ein Grund jener Erscheinung ist zunächst<note n="c" type="textcritical" xml:id="nc"> Fehlt in <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>.</note> einfach der, dass die polizeiliche Einschränkung bzw. Unterdrückung der <anchor type="note" xml:id="fn-d"/>
                        <term ref="kbga-terms-648">Presse</term>, aber<note n="d" target="fn-d" type="textcritical" xml:id="nd"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «Presse wie».</note> auch die Behinderung des halböffentlichen Nachrichtenapparates der <term ref="kbga-terms-529">bekennenden Kirche</term><note xml:id="n10"> Ein verbreitetes Mitteilungsorgan, die seit 1933 erscheinende «<orgName ref="kbga-actors-8503">Westdeutsche Eilkorrespondenz</orgName>» (vgl. dazu und zu ähnlichen Publikationen oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p395#fn_n29">S. 395, Anm. 29</ref>), konnte beispielsweise am <date>2. Mai 1935</date> nur noch mitteilen, dass ihr Erscheinen «bis auf weiteres verboten» sei; der Herausgeber musste bei dieser letzten Mitteilung vertreten werden, weil er sich in «Schutzhaft» befand (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-659">
                                <hi rend="italic">Fürbitte. Die Listen der Bekennenden Kirche 1935–1944</hi>, bearb. von G. Grünzinger / F. Walter, Göttingen 1996, S. 206</bibl>). Auch renommierte Zeitschriften wie die «<orgName ref="kbga-actors-6002">Junge Kirche</orgName>» hatten immer wieder mit dem Verbot einzelner Hefte zu kämpfen oder konnten ganze Texte oder einzelne Passagen daraus nur geschwärzt erscheinen lassen.</note> in diesem Jahr noch erheblich schärfer geworden ist<note n="e" type="textcritical" xml:id="ne"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «sind».</note> und dass auch die Mitteilungen, die den Auslandskorrespondenten unserer Zeitungen auf <pb xml:id="p482" ed="pga"/> andern<note n="f" type="textcritical" xml:id="nf"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «anderen».</note> Wegen zugehen mögen, nur ziemlich allgemein und farblos sein können. Es ist schon ein bisschen wahr geworden, was man vor zwei bis drei  Jahren mehr im Scherz als im Ernst voraussagte: Die bekennende Kirche existiert jetzt tatsächlich gerade in ihren wichtigsten Organen und Betätigungen in den «<term ref="kbga-terms-862">Katakomben</term>»,<note xml:id="n11"> Diese Formulierung erscheint prominent in <bibl corresp="kbga-bibls-397">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Theologische Existenz heute!</title>, in: V.u.kl.A. 1930–1933, S. 270–363, dort <ref type="pub-" target="../volume/49/p324#p324">S. 324</ref></bibl>: «Ich halte dafür, dass die evangelische Kirche lieber zu einem kleinsten Häuflein werden und in die Katakomben gehen sollte, als dass sie mit dieser Lehre auch nur von ferne Frieden schlösse.» Zu den höhnischen Reaktionen gerade auf dieses Wort vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-397">a.a.O., 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/49/p324#fn_n128">S. 324f., Anm. 128</ref></bibl>.</note> d. h. abseits der jedermann bekannten und zugänglichen öffentlichen Räume. Der andere und wichtigere Grund ist der, dass die Fragen, die die bekennende Kirche gerade im letzten Jahr beschäftigt haben, in erhöhtem Maße sachlich, d. h. ernsthaft kirchliche Fragen waren, zu deren Einschätzung und Beurteilung es wohl den meisten Korrespondenten und Redakteuren unserer Tageszeitungen und nicht zuletzt: der Mehrheit unserer Zeitungsleser schlicht gesagt an Sachkenntnis und darum dann<note n="g" type="textcritical" xml:id="ng"> Fehlt in <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>.</note> auch an Interesse fehlte. Ich halte das für das Zeichen eines Fortschrittes; an dem
«Interesse», das unsere Öffentlichkeit lange Zeit an dem «deutschen Kirchenstreit» genommen hat, konnte man, wenn man wusste, was auf dem Spiel stand und noch steht, doch nur sehr teilweise Freude haben.<note xml:id="n12"> Allein der Zürcher Kirchen- und Dogmengeschichtler <persName ref="kbga-actors-2800">Fritz Blanke</persName> (<date>1900–1967</date>) schrieb im zweiten Halbjahr 1933 fünf Artikel darüber in der «<orgName ref="kbga-actors-4868">Neuen Zürcher Zeitung</orgName>» (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-76">
                                Bw.Brunner, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/33/p265#fn_n15">S. 265, Anm. 15</ref></bibl>). Besonders verärgert war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> über drei im März 1934 erscheinende Artikel, von denen zwei <persName ref="kbga-actors-712">Jakob Albert Oeri</persName> (<date>1875–1950</date>), der Chefredakteur und Leiter der «<orgName ref="kbga-actors-5804">Basler Nachrichten</orgName>», verfasst hatte. Sie veranlassten ihn zu einer dann allerdings nicht veröffentlichten Stellungnahme: <bibl corresp="kbga-bibls-720">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Zur Lage der «protestantischen Opposition» in Deutschland</title>, in: V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p157#p157">S. 157–168</ref></bibl>.</note> Es ist nur in der Ordnung, dass die Sache denen, die Kirchliches unkirchlich, Glaubensfragen glaubenslos verstehen und bereden zu können meinten, mit der Zeit langweilig wurde. Der «<term ref="kbga-terms-368">Kirchenstreit</term>» ist verborgener geworden, gerade weil er wesentlicher geworden ist.</p>
<p>
                        <pb xml:id="p483" ed="pga" rend="noPipe"/> Als ich vor einem Jahr darüber schrieb, habe ich nicht verhehlt, wieviel grundsätzliche Unklarheit bei aller guten Absicht die <term ref="kbga-terms-529">bekennende Kirche</term> selbst dauernd belaste,<note xml:id="n13"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-553">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <title level="a">Bekennende Kirche im nationalsozialistischen Deutschland</title> (<ref type="pub" target="#fn_n01">Anm. 1</ref>), 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p802#p802">S. 802–804</ref></bibl>: Durch die Geschichte der Bekennenden Kirche zöge sich ein «roter Faden von evangelischer Klarheit, Treue und Tapferkeit», der «mit der Zeit fester, aber auch eher dünner geworden» sei, und «wurde und wird immer wieder bedeckt von ganzen Lawinen von merkwürdigster Unklarheit, von klügelnder politischer Vorsicht und Bedenklichkeit, von ‚Liebe‘ am falschen Ort, von eitler Geschäftigkeit und ebenso eitler Schwerfälligkeit». Der Weg der Bekennenden Kirche sei «auch in ihrer eigensten Sache, aus der Nähe gesehen, fast eine einzige Folge von Irrungen, Wirrungen und Enttäuschungen gewesen».</note> und ich kann jetzt wohl gestehen, dass meine Gedanken darüber noch sehr viel schmerzlicher waren als das, was ich öffentlich sagen mochte. Man wusste so gar nicht bestimmt, ob man sich nun eigentlich zu seinem eigenen <term ref="kbga-terms-617">guten Bekenntnis</term> zum Evangelium bekennen und alles Weitere dem <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term> selbst überlassen oder ob man die Kirche nicht doch lieber auf dem Wege vermeintlich kluger Anpassungen und Nachgiebigkeiten retten solle<note n="h" type="textcritical" xml:id="nh"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «wolle».</note>. <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55019_1a"/>In dieser Unklarheit hatte sich die <term ref="kbga-terms-529">bekennende Kirche</term> an einem unseligen Novembertag des Jahres 1934 eine <orgName ref="kbga-actors-8355">Leitung</orgName>, an ihrer Spitze der <orgName ref="kbga-actors-8430">hannoversche</orgName> Landesbischof <persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName>, gegeben.<note xml:id="n14"> Zur am <date>22. November 1934</date> erfolgten Wahl der <orgName ref="kbga-actors-8355">(ersten) Vorläufigen Kirchenleitung</orgName> mit <persName ref="kbga-actors-265">August Marahrens</persName> an der Spitze vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p360#p360">S. 360</ref>.</note> Ihre etwas mehr als ein Jahr dauernde Tätigkeit glich der einer Liquidationskommission wirklich mehr als der eines Exekutivausschusses. Mehr als eine ihrer Kundgebungen sah denen der <term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term> zum Verwechseln ähnlich.<note xml:id="n15"> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> nähert sich in seiner Einschätzung der <orgName ref="kbga-actors-8355">VKL I</orgName> hier wieder jener sehr kritischen Haltung an, die er unmittelbar nach deren Einsetzung eingenommen hatte; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-577">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Gedanken zur Lage</title>, in: V.u.kl.A. 1934–1935, S. 579–609, dort <ref type="pub-" target="../volume/52/p603#p603">S. 603</ref></bibl>: «<persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName> ist kein Grabenkämpfer. Wir haben einen Spatzen in der Hand (Sechserrat) gegen eine Taube von uns eingetauscht, und diese kann leicht wegfliegen. Lesen sie neben dem ersten Aufruf des neuen Regiments eine Predigt von <persName ref="kbga-actors-12">Asmussen</persName> oder <persName ref="kbga-actors-300">Niemöller</persName> oder auch ein Heft der Theologischen Existenz. So hören sie schon einen seltsamen verschiedenen Klang heraus.» Zwischendurch konnte er durchaus mildere Töne angeschlagen: «Immerhin wird man sagen dürfen, dass auch die Kirchenleitung Marah<pb xml:id="FN484" ed="pga" break="no"/>rens eine Kirchenleitung war, die sich in Gegensatz zu der offiziellen Müllers stellte, die sich zur BK halten <hi rend="italic">wollte</hi> und es auch, freilich mehr schlecht als recht, tat» (s. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p361#p361">S. 361</ref>).</note>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55019_1b"/> In dieser Unklarheit manövrierten (und <pb xml:id="p484" ed="pga"/> manövrieren trotz aller Treueversicherungen gegen den alten <term ref="kbga-terms-89">Heidelberger Katechismus</term> bis auf diesen Tag!) leider auch die zwei reformierten Landeskirchen von <orgName ref="kbga-actors-5257">Ostfriesland</orgName> und von <orgName ref="kbga-actors-8504">Lippe</orgName>.<note xml:id="n16"> Gemeint sind die 1882 gegründete und seit 1922 selbständige <orgName ref="kbga-actors-5257">Evangelisch-reformierte Landeskirche der Provinz Hannover</orgName>, deren Kirchenleitung in <placeName ref="kbga-places-653">Aurich</placeName> residierte und die ihren Schwerpunkt in Ostfriesland hatte, auch wenn ihr weitere Gemeinden in und außerhalb der Provinz Hannover angehörten, und die seit der Reformationszeit bestehende <orgName ref="kbga-actors-8504">Lippische Landeskirche</orgName>, deren im <date>Juni 1934</date> vollzogener Anschluss an die <orgName ref="kbga-actors-5254">Evangelische Kirche der altpreußischen Union</orgName> im Nachhinein als «rechtsunwirksam» betrachtet wurde und daher ungültig blieb (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-238">
                                K. Meier, <title level="a">Der Evangelische Kirchenkampf</title>, Bd. 2: <hi rend="italic">Gescheiterte Neuordnungsversuche im Zeichen staatlicher «Rechtshilfe»</hi>, Göttingen 1976, S. 366f.</bibl>).</note> Im Zeichen dieser Unklarheit stand noch die im <date>Juni 1935</date> abgehaltene <orgName ref="kbga-actors-8441">Reichssynode von Augsburg</orgName>.<note xml:id="n17"> Zur dritten <orgName ref="kbga-actors-8441">Reichsbekenntnissynode zu Augsburg</orgName> vom <date>4.–6. Juni 1935</date> vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p363#p363">S. 363</ref>.</note>
</p>
<p>
                        <anchor type="note" xml:id="fn-i"/>An dem ist es nun nicht<note n="i" target="fn-i" type="textcritical" xml:id="ni"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «Es ist nun nicht an dem».</note>, dass diese Unklarheit seither einfach verschwunden wäre. Es ist aber an dem, dass <anchor type="note" xml:id="fn-j"/>Klarheit und Unklarheit sich<note n="j" target="fn-j" type="textcritical" xml:id="nj"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «sich Klarheit und Unklarheit».</note> seither ganz anders, als es noch vor einem Jahr der Fall war, gegeneinander abgegrenzt haben. <anchor type="note" xml:id="fn-k"/>Die Unklarheit hat<note n="k" target="fn-k" type="textcritical" xml:id="nk"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «Diese Unklarheit».</note> als solche, so merkwürdig das klingen mag, eine<note n="l" type="textcritical" xml:id="nl"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «hat eine».</note> bestimmte, fest umrissene Gestalt angenommen, und nun gibt es auch ihr gegenüber eine bestimmte Linie, einen energischen Widerspruch. Viel (vielleicht noch <pb ed="A" n="68"/> nicht alle) Spreu ist vom Korn geschieden [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.3.12">Mt. 3,12</ref>]. Die Reihen der <term ref="kbga-terms-529">Bekenntniskirche</term> sind überall enger, aber auch überall geschlossener geworden. Man weiß jetzt in diesen Reihen, was man mit dem Zeugnis von Jesus Christus im <term ref="kbga-terms-1118">nationalsozialistischen Deutschland</term> will und nicht will. Das ist das entscheidend Bessere, das heute zu berichten ist. Es ist so gekommen:</p>
<p>Die <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName>-<orgName ref="kbga-actors-8390">Regierung</orgName> hielt es im Herbst 1935 auf einmal für richtig, in ihrem Verhalten zur evangelischen Kirche einen neuen Kurs <pb xml:id="p485" ed="pga"/> einzuschlagen. Ein besonderes <orgName ref="kbga-actors-8431">Kirchenministerium</orgName> unter der Leitung des ehemaligen Justizbeamten <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> wurde eingerichtet mit dem Auftrag, zwischen den beiden «Gruppen» (!), den bisher schlechterdings bevorzugten <term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term> und der <term ref="kbga-terms-529">Bekenntniskirche</term>, eine Vermittlung und so den Frieden in der Kirche herzustellen.<note xml:id="n18"> Zur Einrichtung des <orgName ref="kbga-actors-8431">Reichskirchenministeriums</orgName> im Sommer 1935 vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-123">
                                H. Kreutzer, <title level="a">Das Reichskirchenministerium im Gefüge der nationalsozialistischen Herrschaft</title> (<title level="s">Schriften des Bundesarchivs</title>, 56), Düsseldorf 2000, S. 75–98</bibl>; vgl. auch oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p221#p221">S. 221f.</ref></note> Mit fast hörbarem Knall wurde der einst so gewaltig eingesetzte Reichsbischof <persName ref="kbga-actors-289">Müller</persName> – zwar nicht abgesetzt, wohl aber (er war längst eine unmögliche Figur geworden) in einen Zustand unschädlicher Ruhe versetzt, und ähnlich erging es seinen Unterbischöfen in den verschiedenen Ländern: einer von ihnen erklärte seinen Rücktritt mit der Begründung, dass er sich hinfort ganz der – Käferforschung<note n="m" type="textcritical" xml:id="nm"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «Käfersammlung».</note> zuzuwenden gedenke.<note xml:id="n19"> Gemeint ist <seg type="bio">
                                <persName ref="kbga-actors-8505">Friedrich Kessel</persName> (<date>1887–1973</date>), 1933 Reichsreferent der «<orgName ref="kbga-actors-8309">Deutschen Christen</orgName>» für Propaganda und Schulung, <date>5. Oktober 1933</date> Provinzialbischof von Ostpreußen, zum <date>1. März 1936</date> zunächst beurlaubt und zum <date>1. Oktober 1936</date> pensioniert. Kessel hatte von 1920–1926 in Brasilien gelebt und «eine umfangreiche Käfersammlung angelegt und galt als Kenner der brasilianischen Fauna. Diese Kenntnisse boten ihm nach seiner […] Pensionierung im Jahr 1936 die Möglichkeit, zum Zwecke des Gehaltsausgleichs einen entsprechenden Forschungsauftrag von der Deutschen Forschungsgemeinschaft zu erhalten</seg>» (<bibl corresp="kbga-bibls-239">
                                K. Meier, <title level="a">Der Evangelische Kirchenkampf</title>, Bd. 1: <hi rend="italic">Der Kampf um die «Reichskirche»</hi>, Göttingen 1976, S. 288</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-240">
                                L. Mertens, <hi rend="italic">«Nur politisch Würdige». Die DFG-Forschungsförderung im Dritten Reich 1933–1937</hi>, Berlin 2004, S. 282–284</bibl>).</note> An ihre Stelle traten überall sogenannte «<term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term>», von dem neuen Minister<note n="n" type="textcritical" xml:id="nn"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «Kirchenminister».</note> aus Vertretern der beiden «­Gruppen» sowie aus allerhand bisher <term ref="kbga-terms-1154">Neutralen</term> mehr oder weniger paritätisch zusammengesetzt. An die Spitze des <orgName ref="kbga-actors-8391">Reichskirchenausschusses</orgName> wurde berufen und ließ sich berufen der seit sechs Jahren im Ruhestand befindliche 76jährige Generalsuperintendent <persName ref="kbga-actors-442">Zoellner</persName>, vor drei Jahrzehnten ein gewaltiger Kämpfer für das, was man damals <term ref="kbga-terms-945">«positive» Theologie</term> nannte.<note xml:id="n20">
                            <persName ref="kbga-actors-442">Wilhelm Zoellner</persName> wurde im Oktober 1935 zum Vorsitzenden des Reichskirchenausschusses berufen. Er hatte im April 1933 den <hi rend="italic">Aufruf an alle Lu<pb xml:id="FN486" ed="pga" break="no"/>theraner</hi> und damit einen zentralen Text der beginnenden Auseinandersetzungen um die Bildung einer Reichskirche verfasst, in dem er
einen engeren Zusammenschluss der Landeskirchen auf der Basis von Bibel und Bekenntnis befürwortete (Text: <bibl corresp="kbga-bibls-74">
                                Schmidt I, S. 140f.</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-241">
                                <persName ref="kbga-actors-8905">W. Philipps</persName>, <hi rend="italic">Wilhelm Zoellner – Mann der Kirche in Kaiserreich, Republik und Drittem Reich</hi> [BWFKG 6], Bielefeld 1985, S. 115–126)</bibl>.</note> – Das Ereignis war an sich zweifellos <pb xml:id="p486" ed="pga"/> ein erster deutlicher Erfolg des <term ref="kbga-terms-1173">bekenntniskirchlichen Widerstandes</term>. Der Staat – dieser <term ref="kbga-terms-1159">Staat</term>! – wich zurück. Es war, in aller Schwachheit und Unsicherheit, nicht umsonst gekämpft und gelitten worden. Dann nämlich, wenn man entschlossen war, sich mit diesem Erfolg nicht zufrieden zu geben, sondern nun erst recht zu kämpfen und zu leiden. Oder konnte, durfte – musste man nun, des langen Haders müde, die Winterquartiere beziehen?<note xml:id="n21"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-242">
                                Strophe 2 der Ballade «<title level="a">Lenore</title>» von <persName ref="kbga-actors-6404">G. A. Bürger</persName> (<title level="s">Bürgers Gedichte in zwei Teilen</title>, Erster Teil: <title level="a">Gedichte 1789</title>, hrsg. von E. Cosentius, Berlin u. a. 1914, S. 139–145, dort S. 139</bibl>):
<lg>
                                <l>Der König und die Kaiserin,</l>
                                <l>Des langen Haders müde,</l>
                                <l>erweichten ihren harten Sinn,</l>
                                <l>Und machten endlich Friede;</l>
                                <l>Und jedes Heer, mit Sing und Sang,</l>
                                <l>Mit Paukenschlag und Kling und Klang,</l>
                                <l>Geschmückt mit grünen Reisern,</l>
                                <l>Zog heim zu seinen Häusern.</l>
                            </lg>
                        </note> An dieser Frage kam es zu jener Scheidung zwischen Unklarheit und Klarheit.</p>
<p>Da waren alle die, die das Programm der <term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term>: «Christus <hi rend="italic">und</hi><note n="o" type="textcritical" xml:id="no"> In <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref> nicht hervorgehoben.</note> <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName>», im Grunde immer gutgeheißen, nur eben an den robusten Methoden und Personen der Deutschen Christen, insbesondere an der des «<persName ref="kbga-actors-289">Reibi</persName>», sich gestoßen hatten.<note xml:id="n22"> Vgl. schon <bibl corresp="kbga-bibls-553">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <title level="a">Bekennende Kirche im nationalsozialistischen Deutschland</title> (<ref type="pub" target="#fn_n01">Anm. 1</ref>), <ref type="pub-" target="../volume/52/p798#p798">S. 798</ref></bibl>: «Es waren anfangs nur das revolutionäre Tempo und das etwas robuste Vorgehen besonders der ‚Deutschen Christen‘, was in weiteren Kreisen Anstoß erregte. Man trauerte, als es nicht gelang, den Pastor von Bodelschwingh zum Reichsbischof zu erheben und damit dem kirchlichen Leben einen friedlichen Fortgang im milden Einklang mit der neuen Zeit und Ordnung zu sichern.»</note> Die die Bekenntniserklärungen von <orgName ref="kbga-actors-5393">Barmen</orgName> und <orgName ref="kbga-actors-8260">Dahlem</orgName>: über die alleinige Geltung der <term ref="kbga-terms-110">Heiligen Schrift</term> und über die Freiheit der Kirche, sich selber zu <pb xml:id="p487" ed="pga"/> regieren,<note xml:id="n23"> Gemeint sind besonders die erste und die dritte These der <term ref="kbga-terms-126">
                                <hi rend="italic">Barmer Theologischen Erklärung</hi></term> und die Beschlüsse der Dahlemer Reichsbekenntnissynode zum «<term ref="kbga-terms-866">Kirchlichen Notrecht</term>»; vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p352#p352">S. 352–355</ref>.</note> nur als kräftige Worte einer schönen, aber bei Gelegenheit auch wieder zu den Akten zu legenden Resolution,<note xml:id="n24"> Ähnlich beschrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> diese Argumentation schon in seinem Bericht über die Verhandlungen zur Bildung der <orgName ref="kbga-actors-8355">VKL I</orgName> im <date>November 1934</date>: «Waren Barmen und Dahlem nur starke Worte und Geschwätz? Um dieser Frage willen geht die Situation so auf die Nieren. Sind wir da gebunden worden durch Gottes Wort oder haben wir uns eigenmächtig an einen Bekenntnisort verfügt? Und siehe da, wir können jetzt auch anders. War Barmen nur ein erquickender Trunk aus goldenen Schalen? (Breit) War die Vertretung von einer Bewegung mit Thesen, mit Bekenntnissen einer schönen Seele, so sagte man, man müsse unterscheiden zwischen einer Bekenntnisbewegung und zwischen einer Bekenntniskirche» (<bibl corresp="kbga-bibls-577">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <title level="a">Gedanken</title> [<ref type="pub" target="#fn_n15">Anm. 15</ref>], 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p598#p598">S. 598</ref></bibl>).</note> die die ganze <term ref="kbga-terms-529">Bekenntniskirche</term> selbst <anchor type="note" xml:id="fn-p"/>immer nur<note n="p" target="fn-p" type="textcritical" xml:id="np"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «nur immer».</note> als eine «Gruppe» aufgefasst hatten, neben der es andere «Gruppen» ohne <term ref="kbga-terms-146">Bekenntnis</term> oder <anchor type="note" xml:id="fn-q"/>anderen Bekenntnisses<note n="q" target="fn-q" type="textcritical" xml:id="nq"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «mit anderen Bekenntnissen».</note> sehr wohl geben könne.<note xml:id="n25"> Auch hier spielt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wohl auf die Verhandlungen vom <date>November 1934</date> an; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-577">a.a.O., <ref type="pub-" target="../volume/52/p592#p592">S. 592</ref></bibl>: «Auch hört man [2.] <hi rend="italic">theologisches</hi> Raunen: nur nicht so einseitig! Das hieß nun: Man dürfe nicht meinen, die Barmer Erklärung sei geradezu ein Bekenntnis, wie das <term ref="kbga-terms-243">Nizänum</term> oder die <term ref="kbga-terms-254">Augustana</term>. Man könne auch die Dinge ein bisschen anders ansehen. Es sei doch zu viel <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>’sche Theologie hineingearbeitet. Es gebe auch noch andere Schulen und Richtungen, die nicht geradezu D[eutsche] C[hristen] wären und die doch auch zu hören wären.»</note> Die auf das angeblich
«positive Christentum» des <term ref="kbga-terms-1159">nationalsozialistischen Staates</term><note xml:id="n26"> Vgl. aus Punkt 24 des Parteiprogramms der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName> von <date>1920</date>: «Die Partei als solche vertritt den Standpunkt eines positiven Christentums, ­ohne sich konfessionell an ein bestimmtes Bekenntnis zu binden» (zit. nach: <bibl corresp="kbga-bibls-654">
                                KTGQ V [1999], S. 72</bibl>).</note> trotz seines theoretisch und praktisch längst bewiesenen <term ref="kbga-terms-109">Heidentums</term> immer noch Hoffnungen setzten oder vor der Drohung, die natürlich auch hinter <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrls</persName> Programm stand,<note xml:id="n27">
                            <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> führte in der entscheidenden Unterredung vom <date>27. November 1935</date> den <term ref="kbga-terms-1147">Bruderräten</term> zum einen vor Augen, dass seine Tätigkeit und die Bildung der Reichskirchenausschüsse der «letzte Versuch» des Staates sei, nach dem «nichts mehr» komme «auf diesem Gebiet», zum anderen drohte er für den Fall weiterer Verweigerung ganz offen mit ordentlichen Gerichten, aber auch Konzentrationslagern (s. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p222#p222">S. 222–224)</ref>.</note> immer noch Angst hatten<note n="r" type="textcritical" xml:id="nr"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «haben».</note>. Die als <term ref="kbga-terms-1228">angeb<pb xml:id="p488" ed="pga" break="no"/>liche Lutheraner</term> schon längst ängstlich auf den Augenblick gewartet hatten, der ihnen das Einverständnis mit der ihnen von Gott nun einmal verordneten <term ref="kbga-terms-1145">Obrigkeit</term> wieder bringen würde. Oder endlich die, die ihren Gemeinden und wohl auch sich selbst die Kraft zum weiteren Durchhalten nicht zutrauten. Sie alle schwenkten jetzt, zögernd die einen, beschwingten Schrittes die anderen – allen voran der Landesbischof <persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName><note xml:id="n28"> Als Vorsitzender der <orgName ref="kbga-actors-8355">VKL I</orgName> nahm <persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName> nach dessen Ernennung Kontakt zum Reichskirchenminister <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> auf und hatte – wie die Mehrheit der übrigen Mitglieder der VKL – keine prinzipiellen Bedenken, mit den Kirchenausschüssen in organisatorischen Fragen zusammenzuarbeiten. Seine Haltung spiegelt sich in einer Äußerung während einer Informationsbesprechung der VKL I mit Mitgliedern der Kirchenleitungen und Landesbruderräte vom <date>13. September 1935</date>: «Ich fühle mich innerlich gezwungen, um Gottes Willen dem Staat, wo ich nur kann, zu glauben, und solange für mich die Möglichkeit besteht, diesem Werk zu dienen, werde ich es tun» (<bibl corresp="kbga-bibls-707">
                                <title level="a">Verantwortung für dir Kirche. Stenographische Aufzeichnungen und Mitschriften von Landesbischof Hans Meiser 1933–1955</title>, Bd. 2: <hi rend="italic">Herbst 1935 bis Frühjahr 1937</hi>, bearb. von H. Braun / C. Nicolaisen [
                                    <choice>
                                        <sic>AKZG</sic>
                                        <corr type="misprint">AKIZ</corr>
                                    </choice>.A 4], Göttingen 1993, S. 27</bibl>). <persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName> beriet <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> auch hinsichtlich der Besetzung der Ausschüsse und soll ausschlaggebend verantwortlich gewesen sein für die Ernennung <persName ref="kbga-actors-442">Wilhelm Zoellners</persName> zum Vorsitzenden des <orgName ref="kbga-actors-8391">Reichskirchenausschusses</orgName>. Von Beginn an deutlich intensiver war die Fühlungnahme zwischen <persName ref="kbga-actors-7588">Friedrich von Bodelschwingh</persName> und Kerrl; Bodelschwingh war es auch, der Kerrl empfahl, sich bei Personalfragen mit <persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName> abzustimmen. In den weiteren scharfen Auseinandersetzungen zwischen der bruderrätlich-‚dahlemitischen‘, auf konsequente Ablehnung der Ausschüsse bedachten Linie und einer den Ausschüssen gegenüber kompromissbereiten Haltung stand <persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName> im Herbst und Winter 1935/36 aufgrund seiner herausgehobenen kirchlichen Funktion als Kritiker der Bruderräte im Rampenlicht, auch wenn sich andere durchaus schärfer als er von der bruderrätlichen Linie abgrenzten. Vgl. zum Ganzen <bibl corresp="kbga-bibls-122">
                                Besier, S. 315–331.337–359.368–374</bibl>.</note> – ein, wurden Mitglieder der <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term> oder nahmen die Zusammenarbeit mit ihnen auf.</p>
<p>Man kann nicht dankbar genug sein für die Aufrichtung dieses die Geister scheidenden Zeichens: im Blick <anchor type="note" xml:id="fn-s"/>auf das nämlich<note n="s" target="fn-s" type="textcritical" xml:id="ns"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «nämlich auf das».</note>, was auf der anderen Seite geschah. Die <term ref="kbga-terms-529">Bekenntniskirche</term> als Ganzes<note n="t" type="textcritical" xml:id="nt"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «Ganze».</note> hat sich den <term ref="kbga-terms-858">Ausschüssen</term> so wenig unterworfen wie vorher<note n="u" type="textcritical" xml:id="nu"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «früher».</note> dem <persName ref="kbga-actors-289">Reichsbischof</persName>, und zwar mit der Begründung: dass es ihr durch das <term ref="kbga-terms-146">Bekenntnis</term> ver<pb xml:id="p489" ed="pga" break="no"/>wehrt sei, sich vom Staat (und wäre es durch die Hand noch so «positiver» Theologen!) regieren und sich statt als die rechtmäßige evangelische Kirche als eine «Gruppe» in einer teils evangelischen, teils deutsch-christlichen Kirche behandeln zu lassen. Es ging gewiss keinem einzigen der verantwortlichen Männer um die Freude am Streit («Pastorengezänk»!<note xml:id="n29"> Der Begriff wurde schon im 19. Jahrhundert despektierlich für vermeintlich nur dogmatische Auseinandersetzungen gebraucht und besonders von den <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialisten</term> auch zur Charakterisierung des <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampfgeschehens</term> verwendet. Vgl. etwa aus einer Rede, die Reichsinnenminister <persName ref="kbga-actors-5701">Wilhelm Frick</persName> am <date>7. Dezember 1934</date> in <placeName ref="kbga-places-70">Wiesbaden</placeName> hielt: «Das deutsche Volk hat diesen Kirchenstreit satt. Es hat gar kein Interesse an diesem Zank der Pastoren. <hi rend="italic">Die Reichsregierung hat jedenfalls gar kein Interesse daran, Kirchen, die der inneren Erbauung des deutschen Menschen dienen sollen, die aber nur Zank und Streit ins Volk tragen, mitzufinanzieren</hi>» (<bibl corresp="kbga-bibls-169">
                                Gauger III, S. 430.432, dort S. 432</bibl>).</note>); es ging aber in aller Nüchternheit darum, zu dem Zeugnis zu stehen, das man im Jahre 1934 vor aller Welt abgelegt hatte. Die <term ref="kbga-terms-529">Bekenntniskirche</term> hat auf der im <date>Februar 1936</date> abgehaltenen <orgName ref="kbga-actors-8432">Reichssynode zu Oeynhausen</orgName> erklärt, dass sie etwas anderes zu tun auch gegenüber dem neuen System nicht in der Lage sei.<note xml:id="n30"> Zum entsprechenden Beschluss der Bekenntnissynode s. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p364#fn_n113">S. 364f., Anm. 113</ref>.</note> Die <orgName ref="kbga-actors-8355">Kirchenregierung Marahrens</orgName> trat zurück, an ihre Stelle kamen Männer, <pb ed="A" n="69"/> die ernst und entschlossen den geraden Weg gehen werden und schon angetreten haben.<note xml:id="n31"> Zum Rücktritt der ersten Vorläufigen Kirchenleitung und der Bildung einer neuen, zweiten, die überwiegend aus den Bruderräten nahestehenden Pfarrern der Evangelischen Kirche der altpreußischen Union bestand, s. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p365#p365">S. 365</ref>.</note>
</p>
<p>Es kann gerade <anchor type="note" xml:id="fn-v"/>dem Schweizer<note n="v" target="fn-v" type="textcritical" xml:id="nv"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «den Schweizern».</note> nicht leichtfallen, diese Ereignisse zu verstehen. Sind doch die Gesinnung und das System der Unklarheit, von denen sich die deutsche <term ref="kbga-terms-529">Bekenntniskirche</term> noch einmal abgewandt hat, ziemlich genau die Gesinnung und das System unserer <anchor type="note" xml:id="fn-w"/>
                        <term ref="kbga-terms-456">schweizerischen Landeskirchen</term><note n="w" target="fn-w" type="textcritical" xml:id="nw"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «Schweizerischen Landeskirche».</note>. Was wissen wir anderes, als dass die Kirche nun einmal aus «Gruppen» besteht und also kein <term ref="kbga-terms-146">Bekenntnis</term> wagen und haben kann?<note xml:id="n32"> Ganz in diesem Sinn hatte <persName ref="kbga-actors-613">Heinrich Hoffmann</persName> im <date>September 1935</date> in seinem Korreferat zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> St. Galler Vortrag argumentiert: «Aus dem Ge<pb xml:id="FN490" ed="pga" break="no"/>sagten ergibt sich, dass <hi rend="italic">die Aufstellung eines Bekenntnisses von der Art, wie es die Dialektiker und andere rechtsstehende Theologen sich denken, für einen anderen Teil der Christen völlig unannehmbar</hi> sein würde. Die Existenz verschiedener Richtungen, die von ihrem Christenrecht überzeugt sind, und ein Bekenntnis, das nicht Verschiedenartigkeit bei übergreifender Einheit anerkennt, sondern nur der Anschauung der einen Seite entspricht, wie soll das vereinbar sein?» (<bibl corresp="kbga-bibls-243">
                                <persName ref="kbga-actors-7071">H. Hoffmann</persName>, <title level="a">Die Bekenntnisse der Reformation und unser Bekennen</title>, in: <hi rend="italic">Verhandlungen des Schweizerischen reformierten Pfarrvereins, 80. Jahresversammlung in St. Gallen, 23.–25. September 1935</hi>, St. Gallen 1935, S. 43–58, dort S. 51f.</bibl>; vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p127#p127">S. 127</ref>).</note> Was wissen wir anderes, als dass man <pb xml:id="p490" ed="pga"/> auch in der Kirche ebensowohl Christus allein wie Christus und anderen Herren die Ehre geben darf? Nur mit dem Unterschied, dass wir keinen <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> haben, der uns die Sache aufdrängt, sondern dass wir sie bisher selber so haben wollten. Da mag es wohl manchem bei uns naheliegen, das Verhalten der deutschen <term ref="kbga-terms-529">Bekenntniskirche</term>, die ihm vielleicht bisher nicht unsympathisch war, nun doch etwas ungebärdig und schroff zu finden. Er versäume es doch nicht, bei dem Anlass darüber nachzudenken, was eigentlich Kirche ist, ob eine Kirche anders bestehen und handeln kann, als es die deutsche Bekenntniskirche in diesem Jahr getan hat.</p>
<p>Ich möchte wohl wissen, wie die Fortsetzung dieser Kirchengeschichte aussehen wird, über die ich vielleicht nächstes Jahr berichten darf. Man kann sie tatsächlich heute nicht voraussehen. Die inneren und äußeren Schwierigkeiten, in denen sich die <term ref="kbga-terms-529">Bekenntniskirche</term> nach wie vor und <anchor type="note" xml:id="fn-x"/>in gewissem<note n="x" target="fn-x" type="textcritical" xml:id="nx"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «im gewissen».</note> Sinne jetzt erst recht befindet, kann man sich nicht leicht groß genug vorstellen. Es kann sein, dass noch viele, auch von denen, die der groben Gewalt gegenüber in diesen Jahren tapfer waren, der feinen Versuchung dieses <term ref="kbga-terms-858">Ausschuss-Programms</term> gegenüber weich werden und in sich zusammensinken. <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55019_2a"/>Es kann sein, dass der <term ref="kbga-terms-1159">nationalsozialistische Staat</term> nur auf die Beendigung der <term ref="kbga-terms-1182">Olympiade</term>, d. h. auf die Abreise der vielen jetzt in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> weilenden Ausländer<note xml:id="n33"> Die von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hier verwendete Zeitangabe «jetzt» ist nicht momentgenau für die Abfassung des Textes Mitte Juni zu verstehen, sondern bezieht sich auf die gesamte Zeit zwischen Februar und August 1936. Der größte Teil der ausländischen Besucher war während der Winterspiele (<date to="1936-02-16" from="1936-02-06">6.–16. Februar</date> in <placeName ref="kbga-places-884">Garmisch-Partenkirchen</placeName>) und der Sommerspiele (<date to="1936-08-16" from="1936-08-01">1.–16. August</date> in <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName>) in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>; es gab allerdings eine größere Anzahl ausländischer Berichter<pb xml:id="FN491" ed="pga" break="no"/>statter oder mit der Vorbereitung des Aufenthalts der Sportler befasster Personen, die auch eineinhalb Monate vor dem Beginn der Sommerspiele im Land waren. Diese eher pauschale Zeitangabe mag aber auch damit zusammenhängen, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sich, als er den Text schrieb, im Klaren darüber war, dass seine Ausführungen frühestens drei Monate nach den Sommerspielen erscheinen und gelesen werden würden.</note> wartet, um dann gegen die Bekenntniskirche <pb xml:id="p491" ed="pga"/> loszuschlagen<note n="y" type="textcritical" xml:id="ny"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «so loszuschlagen».</note>, wie er es gegen andere Ungefüge getan hat.<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55019_2b"/> Es kann sein, dass der jahrhundertealte Gegensatz von <term ref="kbga-terms-83">Lutheranern</term> und <term ref="kbga-terms-310">Reformierten</term> auch der Bekenntniskirche noch viel unnötige Hemmungen <anchor type="note" xml:id="fn-z"/>bereiten wird<note n="z" target="fn-z" type="textcritical" xml:id="nz"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «bereitet».</note>. Es kann sein, dass das Ganze doch noch mit einem faulen <term ref="kbga-terms-302">Kompromiss</term> endigt. Vor einem Jahr habe ich das Letztere unter dem Druck gewisser Beobachtungen im <term ref="kbga-terms-852">Zwingli-Kalender</term> noch als «sehr wahrscheinlich» bezeichnet.<note xml:id="n34"> <bibl corresp="kbga-bibls-553">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <title level="a">Bekennende Kirche im nationalsozialistischen Deutschland</title> (<ref type="pub" target="#fn_n01">Anm. 1</ref>), 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p804#p804">S. 804</ref></bibl>.</note> Heute könnte ich es doch nur noch als möglich bezeichnen. Es hat sich gerade in der Sichtung dieses Jahres<note xml:id="n35"> Auch Ende 1934 hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> das Geschehen in diesem Jahr mit der sogenannten «Sichtungszeit» verglichen, die «die <orgName ref="kbga-actors-5483">Brüdergemeinde</orgName> […] bald nach ihrer Gründung erlebte» (<bibl corresp="kbga-bibls-577">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <title level="a">Gedanken</title> [<ref type="pub" target="#fn_n15">Anm. 15</ref>], 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p605#p605">S. 605f.</ref></bibl>; vgl. <ref type="pub-" target="../volume/52/p107#p107">a.a.O., Anm. 107</ref>).</note> gezeigt, dass es an <anchor type="note" xml:id="fn-aa"/>einer dünnen, aber festen Front<note n="aa" target="fn-aa" type="textcritical" xml:id="naa"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «einem dünnen aber festen Band».</note> von Pfarrern und Gemeinden, die zu neuer Treue und neuem Einsatz bereit sind, nicht fehlt,
auch nicht an einem verheißungsvollen theologischen Nachwuchs, auch nicht an klugen und energischen Führern. Es hat sich gezeigt, dass die Entscheidungen des Jahres 1934 (<orgName ref="kbga-actors-5393">Barmen</orgName> und <orgName ref="kbga-actors-8260">Dahlem</orgName>) inneres Gewicht und bindende Kraft haben. Es hat sich ein immer mehr erwachendes Bewusstsein davon gezeigt, dass die Kirche nicht zwei Herren dienen kann [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.6.24">Mt. 6,24</ref>] und dass sie dann am sichersten geht, wenn sie aus dieser Sachlage <term ref="kbga-terms-308">gegenüber einem Staat</term>, der es durchaus anders haben will, alle gebotenen Konsequenzen zieht. Es hat sich gezeigt, dass gerade die <term ref="kbga-terms-1229">echten Lutheraner</term> und die <term ref="kbga-terms-1230">echten Reformierten</term> (zu denen die, die sich am eifrigsten so nennen, meist <hi rend="italic">nicht</hi> gehören) sich helfen können, statt sich Steine in den Weg zu legen. Es hat sich aber vor allem auch in diesem Jahr gezeigt, dass das <term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term> die wunderbar trägt, die sich von ihm <pb xml:id="p492" ed="pga"/> tragen zu lassen bereit sind. Wenn man sich das alles vor Augen hält, mag man wohl, weil auf dieser Erde nichts Sicheres ganz sicher ist, mit der Möglichkeit eines, menschlich geredet, unguten Ausganges der Sache rechnen. Man wird aber doch auch im Gedanken an diese Möglichkeit ganz ruhig sein: hier wurde und hier wird eine Saat ausgeworfen, die einmal Früchte tragen wird. Wann und wie? Dominus providebit [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Gen.22.8">Gen. 22,8</ref>]. Möchten die schweizerischen Zeitgenossen dann nur nicht dastehen als solche, die wohl <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> und die Kämpfe des fernen 16. Jahrhunderts trefflich<note n="ab" type="textcritical" xml:id="nab"> <ref corresp="B">ThExh.NF 49</ref>: «kräftig».</note> zu feiern,<note xml:id="n36"> Gemeint sind die Feierlichkeiten des <term ref="kbga-terms-132">Calvin-Jahres 1936</term>, mit denen an das 400-jährige Jubiläum des Erscheinens der ersten Auflage von Calvins <term ref="kbga-terms-133">Institutio</term> und der Einführung der <term ref="kbga-terms-134">Reformation in Genf</term> erinnert wurde; vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p288#p288">S. 288–325</ref> und <ref type="pub" target="../volume/55/p471#p471">S. 471–478</ref>.</note> an der Not und Hoffnung einer Kirche in der Gegenwart aber nur vorbeizusehen verstanden haben.</p>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55019_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
