<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Bemerkungen zu der Vorlage für den Reformierten Kirchenkonvent, vorgelegt von Landessuperintendent D. Dr. Hollweg</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Bemerkungen zu der Vorlage für den Reformierten Kirchenkonvent, vorgelegt von Landessuperintendent D. Dr. Hollweg, 1936</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55020 (Stand: 13. Juni 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, Zürich 2020, S.493–502.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">Creative Commons BY-SA</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55020</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">493-502</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">20</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" corresp="KBA 11111" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Bemerkungen zu der Vorlage für den Reformierten Kirchenkonvent. (vorgelegt von Landessuperintendent Dr. Dr. Hollweg.) [Abschrift], 18. Juni 1936. Typoskript<idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/552">KBA 11111</idno></bibl>
        <bibl xml:id="B" corresp="KBA 11109" type="source">B (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Bemerkungen zu der Vorlage für den Reformierten Kirchenkonvent. (vorgelegt von Landessuperintendent D. Dr. Hollweg.), 18. Juni 1936. Typoskript<idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/550">KBA 11109</idno></bibl>
        <bibl xml:id="C" corresp="KBA 11110" type="source">C (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Bemerkungen zu der Vorlage für den Reformierten Kirchenkonvent. (vorgelegt von Landessuperintendent D. Dr. Hollweg.), 18. Juni 1936. Typoskript<idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/551">KBA 11110</idno></bibl>
        <bibl xml:id="D" corresp="KBA 17174" type="source">D (Weitere Vorlage): unbekannt, Vorlage für den reformierten Kirchenkonvent, dem Reformierten Kirchenausschuss in Hannover am 2. Juni 1936 von Landessuperintendent D. Dr. Hollweg vorgelegt. , 2. Juni 1936. Typoskript<idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/88623">KBA 17174</idno></bibl>
        <bibl xml:id="E" corresp="KBA 11108" type="source">E (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Bemerkungen zu der Vorlage für den Reformierten Kirchenkonvent, vorgelegt von Landessuperintendent D. Dr. Hollweg, 18. Juni 1936. Manuskript<idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/549">KBA 11108</idno></bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1936">1936</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <listPrefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1">
          <p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1">
          <p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1">
          <p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1">
          <p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1">
          <p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1">
          <p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1">
          <p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1">
          <p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
      </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-06-13T21:52:20+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-13T21:52:20+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p493" ed="pga"/>
<head><anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55020_start"/>BEMERKUNGEN<lb/> ZU DER VORLAGE FÜR DEN REFORMIERTEN <lb/>KIRCHENKONVENT, VORGELEGT VON <lb/>LANDESSUPERINTENDENT D. DR. HOLLWEG</head>
<head type="sub"><date>1936</date></head>
<div type="abstract">
<p>Um diese gutachterlichen Bemerkungen wurde <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> im <date>Juni 1936</date> von <persName ref="kbga-actors-1044">Hermann A. Hesse</persName>, dem Moderator des <orgName ref="kbga-actors-4134">Reformierten Bundes</orgName>, gebeten. Im Hintergrund steht die seit <date>1934</date> nicht geklärte Auseinandersetzung um den richtigen Kurs der <term ref="kbga-terms-310">Reformierten</term> im <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term>.</p>
<p rend="margin-top">Die Hauptakteure dieser Auseinandersetzung waren auch Mitte 1936 noch dieselben: die weitgehend «intakt» gebliebene, also nicht deutschchristlich beherrschte <orgName ref="kbga-actors-5257">reformierte Landeskirche Hannover</orgName> auf der einen, die <term ref="kbga-terms-529">bekenntniskirchlich</term> orientierten Gemeinden und Pastoren vornehmlich aus <term ref="kbga-terms-223">deutschchristlich</term> beherrschten <term ref="kbga-terms-1231">unierten Kirchen</term> auf der anderen Seite, als deren Vertreter sich – neben den einzelnen <term ref="kbga-terms-1147">Bruderräten</term> und dem <orgName ref="kbga-actors-3147">Coetus reformierter Prediger</orgName> – der <orgName ref="kbga-actors-4134">Reformierte Bund</orgName> unter der Leitung <persName ref="kbga-actors-1044">Hesses</persName> immer stärker positionierte. Als gemeinsames Gremium aller <term ref="kbga-terms-311">Reformierten in Deutschland</term>, in dem die vorhandenen Gegensätze möglichst ausgeräumt werden sollten, war im Frühjahr 1934 in <placeName ref="kbga-places-51">Osnabrück</placeName> der <orgName ref="kbga-actors-8506">Reformierte Kirchenkonvent</orgName> gegründet worden;<note place="footnote" xml:id="n01"> Vorgeschichte, Verhandlungen und Folgen des <orgName ref="kbga-actors-8506">Reformierten Kirchenkonvents</orgName> in <placeName ref="kbga-places-51">Osnabrück</placeName> am <date>18./19. April 1934</date> sind ausführlich beschrieben bei: <bibl corresp="kbga-bibls-244"><abbr ref="kbga-abbreviations-347">Lekebusch</abbr>, <biblScope>S. 124–147</biblScope></bibl>; vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-245"><abbr ref="kbga-abbreviations-352">Predigten 1921–1935</abbr>, <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-31/p313#fn_n01">S. 313f., Anm. 1</ref></biblScope></bibl>.</note> der auf dem ersten Konvent gewählte <orgName ref="kbga-actors-8507">Reformierte Kirchenausschuss</orgName> stand diesem Gremium vor und wurde für die Zeiten zwischen den Tagungen des Konvents mit der Leitung der Geschäfte und der Umsetzung der Beschlüsse beauftragt. Beiden Gremien gehörten Vertreter beider Richtungen an; <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> war Schriftführer und zweiter Vorsitzender des Ausschusses, <persName ref="kbga-actors-5282">Walter Hollweg</persName><note place="footnote" xml:id="n02"><persName ref="kbga-actors-5282">Walter Hollweg</persName> (<date>1883–1974</date>), 1927–1951 Landessuperintendent in Aurich. </note> gehörte ihm als einer der beiden Vertreter der reformierten Landeskirche Hannover an.<note place="footnote" xml:id="n03"> Zur weiteren personellen Zusammensetzung des <orgName ref="kbga-actors-8507">Reformierten Kirchenausschusses</orgName> und zu den Diskussionen darum bereits in <placeName ref="kbga-places-51">Osnabrück</placeName> 1934 vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-244"><abbr ref="kbga-abbreviations-347">Lekebusch</abbr>, <biblScope>S. 140–142</biblScope></bibl>.</note>
</p>
<p><pb xml:id="p494" ed="pga"/> <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> und seine ihm gleichgesinnten Mitstreiter hatten beabsichtigt, mit diesen beiden Gremien rasch zu einer einheitlicheren und eindeutig bekenntniskirchlich orientierten Haltung des <term ref="kbga-terms-311">deutschen Reformiertentums</term> zu kommen. Jedoch wies schon die nach territorialen Gesichtspunkten vorgenommene und so positionell disparate Besetzung des <orgName ref="kbga-actors-8507">Reformierten Kirchenausschusses</orgName> in eine andere Richtung: die gewünschte Eindeutigkeit kam nicht zustande, und selbst die Rechtmäßigkeit und Autorität der <term ref="kbga-terms-289">Bekenntnissynoden</term> wurde sehr unterschiedlich beurteilt.<note place="footnote" xml:id="n04"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3"><abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A. 1934–1935</abbr>, <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-52/p561#p561">S. 561f.566f.</ref></biblScope></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-244"><abbr ref="kbga-abbreviations-347">Lekebusch</abbr>, <biblScope>S. 150–158</biblScope></bibl>.</note>
</p>
<p>Die Auseinandersetzung um die Frage, ob eine Zusammenarbeit mit den seit Herbst 1935 vom <persName ref="kbga-actors-7912">Reichskirchenminister</persName> eingesetzten <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüssen</term><note place="footnote" xml:id="n05"> Vgl. oben, <ref type="pub" target="./p221">S. 221f</ref>.</note> geboten, erlaubt oder verboten sei, verschärfte die Situation auch für die <term ref="kbga-terms-310">Reformierten</term>. Am <date>7. April 1936</date> beantragten <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> und <persName ref="kbga-actors-6396">Eberhard Baumann</persName><note place="footnote" xml:id="n06"><seg type="bio"><persName ref="kbga-actors-6396">Eberhard Baumann</persName> (<date>1871–1956</date>), seit 1923 Pfarrer, Konsistorialrat und Superintendent in Stettin, seit 1934 Mitglied des Moderamens des Reformierten Bundes</seg>.</note> angesichts des Scheiterns aller bisherigen Bemühungen im <orgName ref="kbga-actors-8507">Reformierten Kirchenausschuss</orgName> die erneute Einberufung des <orgName ref="kbga-actors-8506">Konventes</orgName> in derselben Zusammensetzung, in der er 1934 in <placeName ref="kbga-places-51">Osnabrück</placeName> getagt hatte; der Antrag wurde zwei Tage später mit der Bitte um Zustimmung an die Mitglieder des Konvents geschickt und von diesen mit deutlicher Mehrheit angenommen.<note place="footnote" xml:id="n07"> Von den 53 angeschriebenen Mitgliedern antworteten 35, von denen 31 dem Antrag zustimmten (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-722"><persName ref="kbga-actors-1044">H. A. Hesse</persName>, <title level="m">Material für den Antrag Baumann-Hesse zu dem Reformierten Kirchenkonvent in Hagen</title>, <pubPlace>Wuppertal-Elberfeld</pubPlace>, <date>2.6.1936</date>, Tskr., 4 Seiten [ein Exemplar: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 17175</idno>], <biblScope>S. 3</biblScope></bibl>).</note> Auf dem nach einigem Hin und Her für den <date to="1936-06-23" from="1936-06-22">22. und 23. Juni 1936</date> in <placeName ref="kbga-places-890">Hagen</placeName> einberufenen Konvent<note place="footnote" xml:id="n08"> Der <orgName ref="kbga-actors-8507">Reformierte Kirchenausschuss</orgName> lehnte auf seiner Sitzung am <date>15./16. April</date> in <placeName ref="kbga-places-30">Hannover</placeName> eine offizielle Einberufung des <orgName ref="kbga-actors-8506">Konvents</orgName> dennoch ab, konnte das Mehrheitsvotum aber nicht völlig ignorieren und lud den Konvent daher «zu einer freien Aussprache» ein, in deren Vorfeld ein zehnköpfiger Schlichtungsausschuss – vergeblich – tagte; vgl. zum Ganzen<bibl corresp="kbga-bibls-244"> <abbr ref="kbga-abbreviations-347">Lekebusch</abbr>, <biblScope>S. 173–178</biblScope></bibl>, das Zitat (<bibl corresp="kbga-bibls-244">a.a.O., <biblScope>S. 173</biblScope></bibl>) ist dem Sitzungsprotokoll vom <date>15./16.4.1936</date> entnommen.</note> sollte, so der Antrag, zweierlei geschehen: Zunächst sollte geklärt werden, «mit welcher theologischen Begründung Mitglieder des Konventes die Beschlüsse der <term ref="kbga-terms-289">Bekenntnis<pb xml:id="p495" ed="pga"/>synoden</term> der <orgName ref="kbga-actors-8262">DEK</orgName> und darum den durch diese Beschlüsse bestimmten Weg der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennenden Kirche</orgName> ablehnen». Sodann sollte an Stelle des – offensichtlich gescheiterten – Konvents eine Reformierte Synode einberufen werden, «zu der die reformierten Gemeinden in Deutschland durch Abordnung von Predigern und Ältesten zusammentreten».<note place="footnote" xml:id="n09"><bibl corresp="kbga-bibls-722"><persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> (<ref type="pub" target="#fn_n07">Anm. 7</ref>), <biblScope>S. 3</biblScope></bibl>.</note> Die Autorität einer solchen Synode, so hofften <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> und <persName ref="kbga-actors-6396">Baumann</persName>, würde zu einer Klärung der Lage im Sinne der Beschlüsse der <orgName ref="kbga-actors-5873">Freien reformierten Synode von Barmen</orgName> im <date>Januar 1934</date> führen, auf die sich auch der Konvent verpflichtet hatte. Sie wäre besser in der Lage, «die nach Gottes Wort reformierte Kirche in Deutschland zu sammeln und zu ihrer besonderen Verantwortung aufzurufen».<note place="footnote" xml:id="n10"> <bibl corresp="kbga-bibls-722">A.a.O., <biblScope>S. 4</biblScope></bibl>.</note>
</p>
<p>Als Reaktion verfassten wohl mehrere der <persName ref="kbga-actors-1044">Hesses</persName> Pläne ablehnenden reformierten Theologen eine «Beschluß-Vorlage für den Reformierten Kirchenkonvent», die dem <orgName ref="kbga-actors-8507">Reformierten Kirchenausschuss</orgName> am <date>2. Juni 1936</date> unter <persName ref="kbga-actors-5282">Hollwegs</persName> Namen zugeleitet wurde.<note place="footnote" xml:id="n11"> Zur wahrscheinlichen Mitverfasserschaft von <persName ref="kbga-actors-8508">Johannes Theodor Horn</persName> (<date>1882–1967</date>; seit 1933 Kirchenpräsident der reformierten Landeskirche der Provinz Hannover), <persName ref="kbga-actors-6658">August Wilhelm Langenohl</persName> (<date>1895–1969</date>; seit 1932 Pfarrer in Rheydt, Mitglied des Moderamens des Reformierten Bundes), <persName ref="kbga-actors-1095">Wilhelm Kolfhaus</persName> (<date>1870–1954</date>; seit 1920 Pfarrer in Vlotho; seit 1930 auch Schriftleiter der <abbr ref="kbga-abbreviations-217">RKZ</abbr>, Mitglied des Moderamens des Reformierten Bundes) und <persName ref="kbga-actors-1953">Otto Weber</persName> (<date>1902–1966</date>; seit 1930 Direktor der Theologischen Schule Elberfeld, 1933 Beitritt zu den «Deutschen Christen», reformierter Geistlicher Minister in der Reichskirchenregierung) vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-244"><abbr ref="kbga-abbreviations-347">Lekebusch</abbr>, <biblScope>S. 175, bes. Anm. 589</biblScope></bibl>.</note> In dieser Form gelangte die Vorlage – vermutlich von <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> am <date>11. Juni</date> mitgebracht<note place="footnote" xml:id="n12"><persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> war vom <date>12.–14. Juni</date> beim <placeName ref="kbga-places-67">Genfer</placeName> Reformationsjubiläum; er reiste ab <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> gemeinsam mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, bei dem er vorher und nachher über Nacht logierte; vgl. oben, <ref type="pub" target="./p472#p472">S. 472</ref>.</note> – auch zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>. Die endgültige, auf dem Konvent ein­gebrachte Form der Beschlussvorlage wies «im letzten Absatz eine Abschwächung» auf und war «namenlos» geworden, blieb nach Einschätzung <persName ref="kbga-actors-1044">Hesses</persName> «sachlich aber doch die gleiche».<note place="footnote" xml:id="n13"> Brief <persName ref="kbga-actors-1044">Hesses</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>19.6.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.554</idno>). – Ein Abdruck, der laut Verfasserin dem Beschluss-Antrag entspricht, findet sich in: <bibl corresp="kbga-bibls-244"><abbr ref="kbga-abbreviations-347">Lekebusch</abbr>, <biblScope>S. 393f</biblScope></bibl>. (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-244">a.a.O., <biblScope>S. 175</biblScope></bibl>); dieser Abdruck weicht von der <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vorliegenden Form im letzten Punkt nur durch ein einziges hinzugefügtes Wort ab, das von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> jedoch in allen erhaltenen Versionen seiner «Bemerkungen» <pb xml:id="FN496" ed="pga"/> mit zitiert wird; ihm muss diese Abänderung also schon vor dem Brief <persName ref="kbga-actors-1044">Hesses</persName> mitgeteilt worden sein.</note> Die auf den <pb xml:id="p496" ed="pga"/> <date>18. Juni 1936</date> datierten «Bemerkungen» <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> gingen noch am selben Tag in die Post, und <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55020_1a"/><persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> verschickte sie schon am folgenden Tag weiter an einen «kleinen Kreis derer, die ich bitten darf, nicht bloß darüber nachzudenken, sondern auch sich auf entsprechende Stellungnahme vor dem Konvent zu rüsten».<note place="footnote" xml:id="n14"> Brief <persName ref="kbga-actors-1044">Hesses</persName> an <persName ref="kbga-actors-6396">E. Baumann</persName>, <persName ref="kbga-actors-8906">W. Brandes</persName>, <persName ref="kbga-actors-1045">H. Kl. Hesse</persName>, <persName ref="kbga-actors-5489">K. Immer</persName>, <persName ref="kbga-actors-3422">H. Obendiek</persName>, <persName ref="kbga-actors-8907">H. Oltmann</persName>, <persName ref="kbga-actors-737">A. de Quervain</persName> und <persName ref="kbga-actors-8908">H. van Senden</persName> vom <date>19.6.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 11110.2</idno>).</note>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55020_1b"/>
</p>
<p>In <placeName ref="kbga-places-890">Hagen</placeName> trafen sich dann 39 der 53 Mitglieder des <orgName ref="kbga-actors-8506">Reformierten Kirchenkonvents</orgName>.<note place="footnote" xml:id="n15"> Zum Verlauf der Tagung des <orgName ref="kbga-actors-8506">Kirchenkonvents</orgName> und ihren Folgen vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-244"><abbr ref="kbga-abbreviations-347">Lekebusch</abbr>, <biblScope>S. 173–181</biblScope></bibl>.</note> Beide Seiten konnten zu keiner Einigung finden, und so löste man den Konvent aufgrund der unüberbrückbaren Gegensätze auf. Die latent seit spätestens 1934 bestehende Spaltung der <term ref="kbga-terms-310">Reformierten</term> war nun nach außen sichtbar: Während der – kleiner gewordene – <orgName ref="kbga-actors-4134">Reformierte Bund</orgName> sich noch deutlicher am bekenntniskirchlichen Kurs seines Vorsitzenden <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> ausrichtete, wurde von den landeskirchlich und <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName>-kritisch orientierten Kreisen gleich im <date>Juli 1936</date> eine neue übergreifende, sofort als Konkurrenz zum Reformierten Bund empfundene Vertretung der Reformierten ins Leben gerufen: der <orgName ref="kbga-actors-8509">Reformierte Arbeitsausschuss</orgName>.<note place="footnote" xml:id="n16"> Zur weiteren Entwicklung der <orgName ref="kbga-actors-8343">Moderamens</orgName>-Arbeit und zur Gründung des <orgName ref="kbga-actors-8509">Arbeitsausschusses</orgName> vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-244"><abbr ref="kbga-abbreviations-347">Lekebusch</abbr>, <biblScope>S. 259–273</biblScope></bibl>.</note>
</p>
<p rend="margin-top">Von <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> bisher ungedruckten «Bemerkungen» liegen das Manuskript und mehrere Typoskripte vor;<note place="footnote" xml:id="n17"> Manuskript: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11108</idno> (drei halbierte DIN A4-Seiten); Typoskripte: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.1</idno> und <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.2</idno> (Durchschläge, eine Seite, engzeilig), <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11110.1</idno> (Durchschlag «aus dem Nachlaß <persName ref="kbga-actors-408">H. Traub</persName>», zwei Seiten [nur S. 1 vorhanden]); <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11111</idno> («Abschrift», zwei Seiten [Original im Landeskirchlichen Archiv Bielefeld]). – Im Unterschied zu <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11111</idno> fehlt in den übrigen Typoskripten der Ordnungspunkt 3. II. b) (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.2</idno>) oder ist, wie im Mskr., am Rand nachgetragen (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.1</idno> und <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11110.1</idno>); es wird sich in allen Fällen also um ältere Abschriften des an dieser Stelle noch nicht korrigierten Manuskripts handeln.</note>
<hi rend="text-recte"/> alle Versionen sind in ihrer ­Endgestalt, von verbesserten offensichtlichen Fehlern abgesehen, weitgehend identisch. Editionsgrundlage ist ein mit «Abschrift» über<pb xml:id="p497" ed="pga"/>schriebener Typoskript-Durchschlag, der den Text des Manuskripts und der anderen Typoskripte inklusive aller handschriftlichen Ergänzungen bietet, aber die in den übrigen Typoskripten auftretenden Fehler bei der Übertragung vom Mskr. nicht enthält.<note place="footnote" xml:id="n18"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11111</idno>. – In der Abschrift enthaltene offensichtliche Fehler (z. B. «Dr. Dr. Hollweg» statt D. Dr. <persName ref="kbga-actors-5282">Hollweg</persName>) und nachträglich hinzugefügte Unterstreichungen werden nicht in die Edition übernommen und auch nicht gesondert ausgewiesen.</note> Diese Abschrift bietet somit wahrscheinlich den Text in seiner letzten Gestalt und ist – anders lässt es sich kaum erklären, dass die Abschrift angefertigt wurde – vermutlich identisch mit dem an <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName> geschickten Exemplar. Die wenigen Abweichungen des Editionstextes vom Manuskript und den anderen Typoskript-Versionen sind ausgewiesen.</p>
<p>Da <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Ausführungen direkt auf die von <persName ref="kbga-actors-5282">Hollweg</persName> eingebrachte Beschlussvorlage Bezug nehmen, ist diese in der ihm vorliegenden Form<note place="footnote" xml:id="n19"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 17174</idno> (Typoskript, eine Seite, engzeilig beschrieben). Die im Text enthaltenen Abkürzungen sind aufgelöst, die erwähnte Änderung gegenüber der dem Konvent eingereichten Beschlussvorlage ist vermerkt.</note> dem Editionstext in Petit vorangestellt.</p>
</div>
<div>
<head type="top">I.</head>
<head type="sub">Vorlage für den <orgName ref="kbga-actors-8506">reformierten Kirchenkonvent</orgName>, dem <orgName ref="kbga-actors-8507">Reformierten<lb/> Kirchenausschuß</orgName> in <placeName ref="kbga-places-30">Hannover</placeName> am <date>2. Juni 1936</date> <lb/>von Landessuperintendent D. Dr. <persName ref="kbga-actors-5282">Hollweg</persName> vorgelegt.</head>
<p rend="text-small no-indent">1. Der Reformierte Konvent hält in voller Verantwortung fest an den Bekenntnissen der Väter der reformierten Kirche, insbesondere am Heidelberger Katechismus.</p>
<p rend="text-small text-indent no-margin-top">Er versteht diese Bekenntnisse nicht als geschichtliche Dokumente, sondern als Aufruf und Norm für das gegenwärtige Zeugnis der Kirche, als die Weise, wie dieses Zeugnis der Kirche auf die Schrift ausgerichtet wird, nach der es sich ausschließlich zu richten hat.</p>
<p rend="text-small text-indent no-margin-top">Er verwirft deshalb in Übereinstimmung mit der Barmer Erklärung vom <date>4.1.1934</date> jeden Versuch, in der Kirche neben der alleinigen Autorität der Schrift, wie sie uns im Bekenntnis als konkrete Richtschnur der Predigt entgegentritt, andere Autoritäten der Lehre aufzurichten. </p>
  <p rend="text-small text-indent no-margin-top"><pb xml:id="p498" ed="pga"/> Es ist gewiß, daß die Gefahr zu diesem Irrweg jedes Glied und jeden Prediger der Kirche immerfort bedroht und verbindet deshalb mit dem Nein gegenüber der konkret in der Kirche aufgebrochenen Verirrung die Warnung vor Selbstsicherheit und Richtgeist. </p>
<p rend="margin-top text-small">2. Die Tatsache, daß die Glieder des Reformierten Konvents trotz ihres verantwortlichen Stehens unter dem gleichen Bekenntnis in entscheidenden kirchlichen Fragen verschiedene Wege gegangen sind, ist dem Reformierten Konvent Ursache zu ernster Beugung geworden. Er fordert alle seine Glieder sowie alle Reformierten in Deutschland auf, um die einheitliche Ausrichtung, die Wahrung der brüderlichen Verbundenheit und die Sachlichkeit des unvermeidlichen Kampfes zu beten und im persönlichen Einsatz zu ringen. Er hat selbst durch Einsetzung eines Schlichtungsausschusses Vorsorge zu treffen gesucht, ein Übergreifen der Differenzen in das Persönliche zu vermeiden. </p>
<p rend="text-small text-indent no-margin-top">Dabei hält es der Reformierte Konvent indessen weder für verantwortbar, die vorhandenen Gegensätze durch unverbindliche Formeln zu verdecken, noch sie unter Absehen von der Wahrheitsfrage zu relativieren. Er ist aber der gewissen Hoffnung, daß eine Einheit des deutschen Reformiertentums dann möglich ist, wenn alle Beteiligten ihre Entscheidungen in der Verantwortung vor dem Herrn der Kirche, in der konkreten Gebundenheit an die heilige Schrift, in der Ausrichtung nach dem Bekenntnis und in aufrichtiger Anerkenntnis der Begrenztheit ihres Erkennens treffen. </p>
<p rend="text-small text-indent no-margin-top">Da der Glaube nie ein stolzes Bewußtsein und Wissen um das Richtige ist, sondern ein täglich neues und demütiges Bitten, daß es uns gezeigt werde, so soll jeder Teil Gott, den Allmächtigen, fleißig bitten, daß er uns allen durch seinen heiligen Geist den rechten Weg weisen wolle; auch soll jeder Teil gegen den anderen ernste christliche Liebe erzeigen und sich jedes Eingreifens in ein fremdes Amt enthalten. </p>
<p rend="margin-top text-small">3. Der Reformierte Konvent sieht darin, daß die kirchliche Not und die Bedrohung des kirchlichen Bekenntnisses zu lebendiger Gemeinschaft der beiden evangelischen Konfessionen geführt hat, eine Gabe des Herrn an seine Kirche. Er verwirft die selbstgerechte Abspaltung der beiden Konfessionen voneinander. Er wünscht brüderliche Gemeinschaft mit den lutherischen Kirchen und Gemeinden, gemeinsames Zeugnis von dem gemeinsamen Herrn, gemeinsame Beugung unter die gemeinsame Verschuldung und gemeinsame Bindung an die Schrift, wie sie uns die Reformatoren wieder haben verstehen gelehrt. Die Reformierten in Deutschland werden nicht aufhören, um die Einheit der Kirche zu beten und zu ringen. </p>
<p rend="text-small text-indent no-margin-top">Eine «Union» im Sinne der Vereinigung der beiden Bekenntnisse würde der Reformierte Konvent jedoch erst in dem Augenblick für gegeben erachten, wo die konkrete Lehre der Kirche, ihr konkretes Verständnis der Schrift und ihr konkretes kirchliches Handeln eins geworden wäre. Jede andere «Union» würde (als «Bekenntnisunion») ein Auseinanderreißen von Kirche und Bekenntnis bedeuten, das unverantwortlich wäre. </p>
   <p rend="text-small text-indent no-margin-top"><pb xml:id="p499" ed="pga"/> Wenn die reformierte Kirche in Deutschland auch jetzt wieder die Forderung erhebt, im Rahmen der Deutschen Evangelischen Kirche ihres Glaubens leben zu können, so tut sie das nicht aus Sonder-Konfessionalismus, sondern in kirchlicher Verantwortlichkeit. </p>
<p rend="margin-top text-small">4. Der Reformierte Konvent erkennt darin, daß der Staat genötigt war, Kirchenausschüsse einzusetzen, ein Gericht Gottes über seine Kirche. Er kann diese Kirchenausschüsse trotz aller Bedenken<note place="footnote" xml:id="n20"> In der endgültigen Beschlussvorlage hieß es: «trotz aller ernsten Bedenken» (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-244"><abbr ref="kbga-abbreviations-347">Lekebusch</abbr>, <biblScope>S. 394</biblScope></bibl>).</note> für tragbar halten, wenn sie in ihrem Handeln an die heilige Schrift und an die Bekenntnisse der Kirche gebunden sind und sich als Treuhänder zwecks Herbeiführung einer nach dem Bekenntnis gestalteten Ordnung der Deutschen Evangelischen Kirche ­ver­halten.</p>
</div>
<div>
<head type="top">II.</head>
<head type="sub">Bemerkungen zu der Vorlage für den <orgName ref="kbga-actors-8506">reformierten Kirchenkonvent</orgName>,<lb/>vorgelegt von Landessuperintendent D. Dr. <persName ref="kbga-actors-5282">Hollweg</persName>
</head>
<p>1. Der <orgName ref="kbga-actors-8506">Kirchenkonvent</orgName> bzw. der <orgName ref="kbga-actors-8507">Kirchenausschuss</orgName> bzw. die in Konvent und Ausschuss führende <orgName ref="kbga-actors-5257">Kirche von Reformiert-Hannover</orgName> bzw. Herr D. Dr. <persName ref="kbga-actors-5282">Hollweg</persName> selbst sind zu fragen,</p>
<list type="simple">
<item>1. ob und inwiefern<note place="footnote" n="a" type="textcritical" xml:id="na"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.1</idno> und <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.2</idno>: «wiefern».</note> sie denn in den zwei seit der Gründung des Konventes vergangenen Jahren nach Maßgabe der vorgelegten Thesen <hi rend="i">gehandelt</hi> haben?</item>
<item>2. welche Garantien sie gegen die Möglichkeit zu bieten gedenken, dass auch in Zukunft <hi rend="i">nicht</hi> nach Maßgabe der vorgelegten Thesen gehandelt werden dürfte.</item>
</list>
<p rend="margin-top text-recte">2. Der <orgName ref="kbga-actors-8506">Kirchenkonvent</orgName> soll sich jetzt nicht «beugen»<note place="footnote" xml:id="n21"> Alle als Zitate gekennzeichneten Wörter entstammen der Beschlussvorlage.</note>, sondern <anchor type="note" xml:id="fn-b"/>der Kirchenkonvent soll jetzt endlich<note place="footnote" n="b" target="fn-b" type="textcritical" xml:id="nb"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.1</idno> und <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.2</idno>: «er soll endlich».</note> einmal gerade stehen. Er soll, nachdem er gebetet hat, endlich beweisen, dass er recht gebetet hat und also an die Arbeit gehen. Er soll auch die <term ref="kbga-terms-311">Reformierten Deutschlands</term> nicht sowohl auffordern, mit sich zu «ringen», als vielmehr: sich zu ent<pb xml:id="p500" ed="pga"/>scheiden. Es kann nicht wohlgetan sein, in dem Augenblick, wo konkrete Fragen auf konkrete Beantwortung warten, in einem Augenblick, wo man nach eigenem Eingeständnis bisher nur einen – Schlichtungsausschuss fertig gebracht hat, abstrakte Predigten über Demut, Liebe usw. in die Welt gehen zu lassen.<note place="footnote" xml:id="n22"> In seinen 1934 in Paris gehaltenen Vorträgen (<bibl corresp="kbga-bibls-418"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a">Offenbarung, Kirche, Theologie</title>, in: <abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A. 1934–1935</abbr>, <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-52/p169#p169">S. 169–217</ref></biblScope></bibl>) unterscheidet <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zwischen der wahren Demut, in der die Kirche im Gehorsam gegen Gottes Wort lebt, und einer nur vorgespielten Demut jener, die eigenmächtig «über Gott und sich selbst» nachdenken (<ref type="pub-" target="../vol-52/p200#p200">S. 200)</ref> und «über die Einheit von Natur und Gnade Bescheid zu wissen meinen»: «Die Lehrer und die Praktiker dieser Eigenmächtigkeit haben noch nie versäumt, sich mit dem wunderbarsten Gewand reiner Demut und liebevollen Dienstes zu umgeben. Aber eben aus dieser Eigenmächtigkeit ist noch nie etwas anderes erzeugt und geboren worden als die Karikatur der Kirche: der Klerikalismus» (<ref type="pub-" target="../vol-52/p201#p201">S. 201</ref>).</note></p>
<p rend="margin-top text-recte">3. I. Der <orgName ref="kbga-actors-8506">Kirchenkonvent</orgName> soll sich klar machen, dass er für die lebendige Gemeinschaft der beiden evangelischen Konfessionen in der Not der Gegenwart bisher nicht das Geringste getan hat. Gott weiß, ob seine Glieder bisher wirklich um die <term ref="kbga-terms-208">Einheit der Kirche</term> gebetet und gerungen haben. Zum «Verwerfen» und «Wünschen» in dieser Sache sollte sich der Kirchenkonvent nach seiner bisherigen Geschichte wirklich nicht für kompetent halten.</p>
<p rend="text-indent no-margin-top">II. Eine <term ref="kbga-terms-1232">Bekenntnisunion</term> könnte vom <term ref="kbga-terms-313">reformierten Bekenntnis</term> her nur dann als unverantwortlich bezeichnet werden, wenn sie </p><p rend="text-indent no-margin-top">a) wie im 19. Jahrhundert unter gleichzeitiger Missachtung der altkirchlichen und der gemeinsamen reformatorischen Grundlehren, </p><p rend="text-indent no-margin-top">b) ohne den Zwang gemeinsamer neuer Erkenntnisse,  </p><p rend="text-indent no-margin-top">c) ohne ernste Prüfung der Relevanz der im 16. Jahrhundert entstandenen Unterscheidungslehren</p> <p rend="no-indent">unternommen und durchgeführt würde.<note place="footnote" xml:id="n23"> Die drei voranstehenden Punkte sind ausführlicher behandelt in: <bibl corresp="kbga-bibls-390"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a">Die Möglichkeit einer Bekenntnis-Union</title>, in: <abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A. 1934–1935</abbr>, <biblScope>S. 697–742. Vgl. dort <ref type="pub-" target="../vol-52/p713#p713">S. 713f</ref></biblScope>.</bibl> (Bekenntnis-Vergessenheit als ein Grund für die Union im 19. Jahrhundert), <ref type="pub-" target="../vol-52/p717#p717">S. 717f.</ref> (Nivellierung der <term ref="kbga-terms-741">Bekenntnisse</term>: «Aber es hat sich damals doch das Schlimme ereignet, dass eben das Bekenntnis selbst, das christliche Bekenntnis als solches zerstört oder doch sehr schwer gestört worden ist. Was hat es zu bedeuten, wenn im Anfang des 19. Jahrhunderts der König und seine Theologen erklärten, von jetzt an stehen die Bekenntnisse <pb xml:id="FN501" ed="pga"/> gleichwertig nebeneinander, die evangelische Kirche ruht von nun an auf diesen zwei Säulen? Bedeutet das nicht: da alle recht haben, so hat im Grunde keiner recht, und es gibt das letztlich nicht, was die Reformatoren des 16. Jahrhunderts meinten: die eine bekennende Kirche, die im Glauben ihr Bekenntnis als das wirklich und also allein wahre und richtige erkennt?») und <ref type="pub-" target="../vol-52/p727#p727">S. 727–737</ref> (die neue Fragen hervorrufende und neue Antworten verlangende Situation der Jahre 1933ff., von der Lutheraner und Reformierte gleichermaßen betroffen sind).</note> Bevor der <orgName ref="kbga-actors-8506">Kirchenkonvent</orgName> Stellung genommen hat zu der Frage:</p> 
<p rend="text-indent no-margin-top"><pb xml:id="p501" ed="pga"/> a) ob und inwiefern die altkirchlich-reformatorischen Grundlehren in seinen eigenen Reihen tatsächlich in Geltung stehen oder nicht? </p><p rend="text-indent no-margin-top">b) ob sich <term ref="kbga-terms-310">Reformierten</term> und <term ref="kbga-terms-83">Lutheranern</term> in unserer Zeit nicht tatsächlich einige gemeinsame neue Erkenntnisse aufgedrängt haben?  </p><p rend="text-indent no-margin-top">c) ob es nicht der Mühe wert wäre, die Frage der Relevanz der Unterscheidungslehren (sind sie wirklich <hi rend="i">kirchen</hi>spaltend?) einer erneuten Prüfung zu unterziehen?<note place="footnote" xml:id="n24"> Schon auf der <orgName ref="kbga-actors-5873">Freien reformierten Barmer Synode</orgName> im <date>Januar 1934</date> vertrat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> die Meinung, das gemeinsame Bekennen und Handeln von Lutheranern und Reformierten «gegen den Irrtum und für die Wahrheit» sei der Vertretung einzelner konfessioneller Belange in der gegebenen Situation überzuordnen (<bibl corresp="kbga-bibls-505"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a">Bekenntnis der freien Kirchensynode</title>, in: <abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A. 1934–1935</abbr>, <biblScope>S. 3–64, dort <ref type="pub-" target="../vol-52/p020#p020">S. 20</ref></biblScope></bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-505">a.a.O., <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-52/p020#p020">S. 20–25</ref></biblScope></bibl>).</note></p> <p rend="no-indent">– solange ist der Kirchenkonvent gewiss zu keiner Bejahung, solange ist er aber auch zu keiner Verneinung einer künftigen <term ref="kbga-terms-284">Union</term> kompetent. <pb type="original" ed="A" n="p2"/>
</p>
   <p rend="text-recte">III. Die Forderung der <term ref="kbga-terms-668">reformierten Kirche</term>, «im Rahmen der <orgName ref="kbga-actors-8262">Deutschen Evangelischen Kirche</orgName> ihren Glauben leben zu können», ist vor dem Vorwurf einer satten Selbstgenügsamkeit und also des <term ref="kbga-terms-507">Sonderkonfessionalismus</term> nur dann geschützt, wenn sie bedeutet, dass die reformierte Kirche willens ist, unter Gefährdung ihres Glücks im Winkel,<note place="footnote" xml:id="n25"> Redewendung im Anschluss an das 1896 erschienene Schauspiel <persName ref="kbga-actors-2121">Hermann Sudermanns</persName>: «Das Glück im Winkel»; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-828"><abbr ref="kbga-abbreviations-41">Büchmann</abbr>, <biblScope>S. 232</biblScope></bibl>.</note> dafür ihrem Bekenntnis gemäß, «kirchliche Verantwortlichkeit» für die <hi rend="i">ganze</hi> Deutsche Evangelische Kirche zu übernehmen.<note place="footnote" xml:id="n26"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-505"><author ref="kbga-actors-2151">Barth</author>, <title level="a">Bekenntnis der freien Kirchensynode</title> (<ref type="pub" target="#fn_n24">Anm. 24</ref>), <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-52/p022#p022">S. 22</ref></biblScope></bibl>: «Es ist immer die Art der reformierten Kirche gewesen, zu reden von der Einen christlichen evangelischen Kirche. Es ist heute die Zeit, diese gute reformierte Tradition aufzunehmen.»</note>
</p>
   <p rend="margin-top text-recte"><pb xml:id="p502" ed="pga"/> 4. Der <orgName ref="kbga-actors-8506">Kirchenkonvent</orgName> kann durchaus nicht wissen, dass der Staat «genötigt» war, <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term> einzusetzen. Er kann aber aus<note place="footnote" n="c" type="textcritical" xml:id="nc"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.1</idno> und <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.2</idno>: «von».</note> den eigenen Erklärungen der Kirchenausschüsse wissen, dass diese in ihrem Handeln weder an die <term ref="kbga-terms-110">heilige Schrift</term> noch<note place="footnote" n="d" type="textcritical" xml:id="nd"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.1</idno> und <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11109.2</idno>: «und».</note> an die <term ref="kbga-terms-741">Bekenntnisse</term> der Kirche, wohl aber an ihr staatliches Mandat <hi rend="i">unbedingt</hi> gebunden sind und dass die diesem Mandat entsprechende «Ordnung» auf keinen Fall durch das Bekenntnis, sondern im besten Fall durch einen Kompromiss zwischen dem Bekenntnis und anderen Faktoren gestaltet sein wird. Er kann also wissen, dass man in der dem allerdings offenbar gewordenen <term ref="kbga-terms-388">Gericht Gottes</term> entsprechenden <hi rend="i"><term ref="kbga-terms-725">Buße</term></hi>, wenn diese mehr ist als eine bloße Buß-Stimmung, diese Kirchenausschüsse für <hi rend="i">untragbar</hi> (und nicht «trotz aller ernsten Bedenken für tragbar»!) zu erklären hat.</p>
<closer>
   <dateline rend="left"><placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, <date when="1936-06-18">18. Juni 1936</date>,</dateline> <signed rend="right">gez. Karl Barth</signed></closer>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55020_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
