<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">[Gutachten für Egon Hessel]</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: [Gutachten für Egon Hessel], 1937</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55028 (Stand: 11. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, hrsg. v. Kratzert, Lucius / Zocher, Peter (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 2020, S. 673–678.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55028</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <title type="text">[Gutachten für Egon Hessel]</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Kratzert, Lucius</editor>
          <editor>Zocher, Peter</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">673-678</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">28</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Karl Barth an Egon Hessel, 1. März 1937. Typoskript<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/30008">KBA 9237.38</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1937">1937</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-11T10:20:56+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-11T10:20:56+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p673" ed="pga"/>
<head>
                    <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55028_start"/>[GUTACHTEN FÜR EGON HESSEL]</head>
<head type="sub">1937</head>
<div type="abstract">
<p>Dieses Gutachten schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auf Bitten der <orgName ref="kbga-actors-8433">zweiten Vorläufigen Kirchenleitung</orgName> der Deutschen Evangelischen Kirche (VKL II). Man hatte sich an ihn gewandt, weil <persName ref="kbga-actors-8587">Egon Hessel</persName>, einer seiner ehemaligen Studenten, der inzwischen in einem Missionspfarramt in <placeName ref="kbga-places-911">Japan</placeName> tätig und in Konflikt mit für ihn zuständigen Stellen der <orgName ref="kbga-actors-8262">Reichskirche</orgName> geraten war, den Antrag gestellt hatte, sich mit seiner Gemeinde der <orgName ref="kbga-actors-8433">VKL II</orgName> unterstellen zu dürfen.</p>
<p rend="margin-top">
                        <persName ref="kbga-actors-8587">Egon Hessel</persName> hatte in <placeName ref="kbga-places-44">Münster</placeName> bei <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> studiert und danach geplant, eine – letztlich nicht zustande gekommene – Dissertation bei ihm zu schreiben.<note xml:id="n01">
                            <persName ref="kbga-actors-8587">Egon Hessel</persName> (<date>1904–1974</date>) hatte nach dem Abitur und einer Zeit als Hilfsarbeiter und Angestellter von 1924 bis 1928 in <placeName ref="kbga-places-44">Münster</placeName> (bei <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>) und in <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName> Evangelische Theologie studiert. Zur geplanten Dissertation vgl. die Briefe von <persName ref="kbga-actors-8587">E. Hessel</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>5.11.1928</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9328.469</idno>) und vom <date>29.1.1929</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9329.58</idno>). Trotzdem ließ <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> den Kontakt zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> lange nicht abreißen: Der im <orgName ref="kbga-actors-8253">KBA</orgName> erhaltende Briefwechsel umfasst von 1927 bis 1952 insgesamt 65 Briefe und Drucksachen von <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> und 14 Briefe von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> an <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName>.</note> Nach dem Vikariat bewarb er sich bei der «<orgName ref="kbga-actors-8588">Ostasienmission</orgName>»<note xml:id="n02"> Die <orgName ref="kbga-actors-8588">Ostasienmission</orgName> wurde 1884 als «Allgemeiner Evangelisch-Protestantischer Missionsverein» von schweizerischen und deutschen Theologen gegründet und geleitet. Aktiv war sie besonders in <placeName ref="kbga-places-798">China</placeName> und <placeName ref="kbga-places-911">Japan</placeName>, weshalb sie sich 1929 den schon davor geläufigen Namen «Ostasienmission» gab. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-790">
                                <persName ref="kbga-actors-1968">J. Witte</persName>, Art. «Ostasien-Mission», in: RGG<edition rend="sup">2</edition> IV, Sp. 824–827</bibl>.</note> als Missionar und trat im Oktober 1931 ein Missionspfarramt in <placeName ref="kbga-places-912">Kyoto</placeName> an.<note xml:id="n03"> Über <persName ref="kbga-actors-8587">Hessels</persName> Wirken in <placeName ref="kbga-places-911">Japan</placeName> informieren folgende, <persName ref="kbga-actors-8587">Hessels</persName> Perspektive in den Vordergrund rückende Artikel: <bibl corresp="kbga-bibls-791">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">H. E. Hamer</persName>, <title level="a">Der rheinische Beitrag zur Ostasien-Mission</title>, in: MEKGR 33 (1984), S. 403–484, dort bes. S. 439–457</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-792">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">ders.</persName>, <title level="a">Zur Verfolgung des rheinischen BK-Missionars Egon Hessel</title>, in: MEKGR 34 (1985), S. 159–172</bibl>. Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-301">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">ders</persName>., <title level="a">Karl Barth und die Ostasien-Mission</title>, in: <hi rend="italic">«Mitten im Tod – vom Leben umfangen». Gedenkschrift für Werner Kohler</hi>, hrsg. von J. Hesse, Frankfurt/Main 1988, S. 151–166</bibl>. – Dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auch bei der Aufnahme <persName ref="kbga-actors-8587">Hessels</persName> in den Missionsdienst bereits mit einer – nicht erhaltenen – Stellungnahme eine wichtige Rolle gespielt hatte, zeigt <bibl corresp="kbga-bibls-301">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, <hi rend="italic">Karl Barth</hi>, S. 155–163</bibl>.</note> Er vertrat auch hier eine streng an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> orientierte Theologie, mit der er durchaus polarisierte und dabei selbst nicht immer <pb xml:id="p674" ed="pga"/> mäßigend wirkte, und positionierte sich 1933 schnell und auch in Veröffentlichungen als Gegner des <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> und als Vertreter der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennenden Kirche</orgName>. Aufgrund dieser Haltung, die über die in <placeName ref="kbga-places-911">Japan</placeName> lebenden Auslandsdeutschen auch in den zuständigen Berliner Behörden bekannt war, forderte das <orgName ref="kbga-actors-8589">Auswärtige Amt</orgName> seit Sommer 1934 – auf Druck der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName>-Auslandsorganisation verstärkt seit Frühjahr 1935 – die Abberufung <persName ref="kbga-actors-8587">Hessels</persName>; am <date>7. Januar 1936</date> kam die Ostasienmission diesen Forderungen mit der zum <date>1. Oktober 1936</date> ausgesprochenen Kündigung nach.<note xml:id="n04"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-791">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, <title level="a">Der rheinische Beitrag</title> (<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>), S. 441–449</bibl>.</note>
</p>
<p>
                        <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> hätte sich nun den Regeln entsprechend bei seiner <orgName ref="kbga-actors-8590">Heimatkirche</orgName> zurückmelden müssen, um ein Pfarramt im <placeName ref="kbga-places-914">Rheinland</placeName> zu übernehmen, zog es aber um seine Sicherheit fürchtend vor, in <placeName ref="kbga-places-911">Japan</placeName> zu bleiben, wo er unter anderem Pläne für ein neues, eigenes Missionswerk ausarbeitete, von denen <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ihm abriet.<note xml:id="n05"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> vom <date>16.9.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9236.242</idno>); vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-791">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, <title level="a">Der rheinische Beitrag</title> (<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>), S. 449</bibl>
                        </note> Mit einem über japanische Freunde vermittelten Lehrauftrag als Deutschlehrer an einer Schule in <placeName ref="kbga-places-913">Matsuyama</placeName> versehen,<note xml:id="n06"> Vgl. Briefe <persName ref="kbga-actors-8587">Hessels</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>29.2.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.147</idno>) und vom <date>14.5.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.471</idno>).</note> wandte er sich im April 1936 von dort aus an den Präses der Bekenntnissynode und bat darum, «als Auslandspfarrer und Missionar sich der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennenden Kirche</orgName> Deutschlands unterstellen zu dürfen».<note xml:id="n07"> Brief <persName ref="kbga-actors-8587">Hessels</persName> vom <date>11.4.1936</date>; zitiert nach <bibl corresp="kbga-bibls-791">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, <title level="a">Der rheinische Beitrag</title> (<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>), S. 451</bibl>. </note> In Deutschland war die <orgName ref="kbga-actors-8433">VKL II</orgName> gerade erst im Amt, und die Frage der Zuständigkeit in solchen Fällen, die Missionspfarrämter im Ausland betrafen, war völlig ungeklärt. Dazu kam die weitgehende Unkenntnis um die Person <persName ref="kbga-actors-8587">Hessels</persName>; alles zusammen führte dazu, dass man sich seitens der <orgName ref="kbga-actors-8433">VKL II</orgName> erst im September 1936 näher mit <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> beschäftigte und nun Gutachten über ihn einholte, die zwiespältig ausfielen.<note xml:id="n08"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-791">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, ebd.</bibl> – Die Gutachten erbat man von Pfarrer <persName ref="kbga-actors-8591">Michael Kunze</persName>, bei dem <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> sein Vikariat abgeleistet hatte, und auch von der <orgName ref="kbga-actors-8588">Ostasienmission</orgName>, die ihn kurz zuvor von seinem Dienst entbunden hatte.</note> So bat man ein weiteres Vierteljahr später, im Januar 1937, <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> und den <placeName ref="kbga-places-5">Basler</placeName> Missionsdirektor <persName ref="kbga-actors-157">Karl Hartenstein</persName><note xml:id="n09">
                            <persName ref="kbga-actors-157">Karl Hartenstein</persName> (<date>1894–1952</date>), Württemberger Pfarrer, von 1926–1939 <pb xml:id="FN675" ed="pga"/> Direktor der Basler Mission und Mitglied des Deutschen Evangelischen Missionsrates.</note> aufgrund ihrer guten «Kenntnis über <persName ref="kbga-actors-8587">Hessels</persName> Persönlich<pb xml:id="p675" ed="pga" break="no"/>keit und seine Theologie» ebenfalls, zu seinem Antrag Stellung zu nehmen.<note xml:id="n10"> So die Begründung des in der <orgName ref="kbga-actors-8433">VKL II</orgName> mit der Angelegenheit betrauten <persName ref="kbga-actors-3107">Hans Böhm</persName> in einem Schreiben an den mit <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> befreundeten <persName ref="kbga-actors-8592">Julius Wilhelm Hermann</persName> (<date>1902–1979</date>; bis 1937 Pfarrer Kirschseiffen, danach in Wuppertal-Cronenberg) vom <date>28.1.1937</date> (zit. nach <bibl corresp="kbga-bibls-791">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, <title level="a">Der rheinische Beitrag</title> [<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>], S. 451</bibl>).</note>
</p>
<p>Diese Bitte wurde <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> Mitte Januar durch <persName ref="kbga-actors-431">Ernst Wolf</persName> übermittelt,<note xml:id="n11"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-431">E. Wolfs</persName> an <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> vom <date>17.1.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 98828.37</idno>), in dem er eingangs um Verständnis dafür bittet, dass er, <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> schreibend, sich zugleich mit dieser Angelegenheit an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wendet: «eine Sache, die die VL mir eben aufträgt: sie braucht dringend von Ihm und möglichst auch von Hartenstein ein Votum über <persName ref="kbga-actors-8587">Egon Hessel</persName>, der sich drüben ihr mit seiner Gemeinde unterstellen will».</note> an den <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> mit einem Schreiben vom <date>26. Januar 1937</date> das fertiggestellte Gutachten zurückschickte und folgenden Kommentar dazu schrieb: «Sie spüren ihm die gewisse Verlegenheit an, die die Sache bedeutet, immer unter dem Vorbehalt, dass sie aus noch größerer Nähe gesehen sich noch einmal anders zeigt.»<note xml:id="n12"> Brief <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaums</persName> an <persName ref="kbga-actors-431">E. Wolf</persName> vom <date>26.1.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9237.21</idno>).</note>
</p>
<p>
                        <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Gutachten war mit ausschlaggebend dafür, dass <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> folgende Beauftragung erhielt: «Es steht uns als <orgName ref="kbga-actors-8433">Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche</orgName> nicht an, über Ihre Tätigkeit auf dem <term ref="kbga-terms-210">Missionsgebiet</term> irgendwie zu verfügen. Das ist bei der gegenwärtigen Struktur unserer Kirche Sache der verantwortlichen Missionskreise. Wohl aber durften wir Ihre Bitte, Ihnen einen Auftrag für Predigt, Seelsorge usw. an den Deutschen in <placeName ref="kbga-places-911">Japan</placeName> zu erteilen, die Ihren Dienst wünschen, prüfen. Wir sind zu dem Entschluss gekommen, Ihrem Wunsche zu entsprechen. Ich darf Ihnen daher im Namen der vorläufigen Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche mitteilen, dass wir Ihnen hiermit den kirchlichen Auftrag zur Predigt, Seelsorge, Evangelisierung und Sammlung bekenntnistreuer evangelischer Christen in Japan erteilen.»<note xml:id="n13"> Brief <persName ref="kbga-actors-3107">H. Böhms</persName> an <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> vom <date>17.4.1937</date> (Durchschlag: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.204</idno>; auszugsweise abgedruckt in: <bibl corresp="kbga-bibls-791">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, <title level="a">Der rheinische Beitrag</title> [<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>], S. 453</bibl>).</note> Somit hatte <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> zwar keinerlei finanzielle Zusagen, wohl aber die von ihm erhoffte Legitimation für seine weitere Arbeit erhalten.</p>
<p>
                        <pb xml:id="p676" ed="pga" rend="noPipe"/> Als <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> nach Ausbruch des <term ref="kbga-terms-1333">Krieges</term> 1939 seine Musterung verweigerte, eskalierte der Streit um ihn erneut; ihm wurde die deutsche Staatsbürgerschaft entzogen, und man wies ihn im September 1940 aus <placeName ref="kbga-places-911">Japan</placeName> aus. Dass <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> im selben Jahr in zweiter Ehe eine US-Amerikanerin geheiratet hatte, eröffnete ihm die Möglichkeit, daraufhin in die <orgName ref="kbga-actors-8455">USA</orgName> zu emigrieren.<note xml:id="n14"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-792">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, <title level="a">Verfolgung</title> (<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>), S. 163f</bibl>.</note> 1946 kehrte er nach <placeName ref="kbga-places-911">Japan</placeName> zurück, um wieder als Pfarrer und nun für den Schweizer Zweig der <orgName ref="kbga-actors-8588">Ostasienmission</orgName> zu arbeiten.<note xml:id="n15"> In dem am <date>22. März 1949</date> in der Sitzung des <orgName ref="kbga-actors-8206">Rates der Evangelischen Kirche in Deutschland</orgName> verhandelten «Kurz-Bericht über den gegenwärtigen Stand der ausländischen Diaspora der EKD» ist vermerkt, dass <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> gemeinsam mit zwei Kollegen «die wenigen im Lande verbliebenen evangelischen Deutschen» betreut (<bibl corresp="kbga-bibls-793">
                                <title level="a">Die Protokolle des Rates der Evangelischen Kirche in Deutschland</title>, Bd. 3: <title level="a">1949</title>, bearb. von K.-H. Fix [AKIZ.A 11], Göttingen 2006, S. 118</bibl>).</note>
</p>
<p rend="margin-top">Der Text des Gutachtens liegt in einem nicht mit einer Überschrift versehenen Typoskript<note xml:id="n16"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 9237.38</idno>; zweiseitiges, engzeilig beschriebenes Typoskript. – Ein erster Abdruck erfolgte in: <bibl corresp="kbga-bibls-792">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, <title level="a">Verfolgung</title> (<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>), S. 159f</bibl>.</note> vor, das auch Grundlage dieser Edition ist.</p>
</div>
<div>
<head>[Gutachten für <persName ref="kbga-actors-8587">Egon Hessel</persName>]</head>
<p>Herr Pfarrer <hi rend="italic">
                            <persName ref="kbga-actors-8587">Egon Hessel</persName></hi> war mehrere Semester hindurch in <placeName ref="kbga-places-44">Münster in Westfalen</placeName> – also innerhalb des Zeitraumes von 1926–29 – mein Schüler.<note xml:id="n17"> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> lehrte vom Wintersemester 1925/26 bis zum Wintersemester 1929/30 in <placeName ref="kbga-places-44">Münster</placeName>; <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName>, der sein Studium 1924 begonnen hatte, wechselte zum Wintersemester 1927/28 nach Bonn, um dort sein Examen abzulegen (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-791">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, <title level="a">Der rheinische Beitrag</title> [<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>], S. 439f.</bibl>). </note> Ich habe ihn damals als einen sehr bewegten und aufgeschlossenen Studenten kennen gelernt, der sich eifrig und mit gutem Erfolg an meinen Vorlesungen und Übungen beteiligte. Dass sein Eifer in den äußeren und inneren Fragen leicht zum <hi rend="italic">Über</hi>eifer wurde, das hielt ich seinem jugendlichen Alter zugute. In den dem Studium folgenden Jahren habe ich aus der Ferne mit Freude und Interesse seine offenbar von frischer Initiative und vielseitigem Einsatz getra<pb xml:id="p677" ed="pga" break="no"/>gene und auch äußerlich erfolgreiche Arbeit begleitet. Ich sah seine Energie, seine Redlichkeit, auch seine intellektuelle Begabung und empfand doch auch, dass er zur Besonnenheit in höherem Sinne erst unterwegs war.<note xml:id="n18"> Dies gab <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ihm auch persönlich zu verstehen: Vgl. z. B. seinen Brief an <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> vom <date>22.7.1932</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9232.220</idno>): «Ein kleines totaliter aliter möchte man sagen und kann Ihnen an Offenheit, Beweglichkeit, Geduld, Beharrlichkeit und Weisheit nur das größte Maß wünschen.»</note> Im Laufe des letzten Jahres trat er dadurch wieder sehr konkret in meinen Gesichtskreis, dass er mir in allen Einzelheiten seinen Konflikt mit der <orgName ref="kbga-actors-8588">Ostasienmission</orgName> und dessen negativen Ausgang unterbreitete.<note xml:id="n19"> Vgl. bes. die Briefe <persName ref="kbga-actors-8587">Hessels</persName> vom <date>29.2.1936</date> und vom <date>14.5.1936</date> (<ref type="pub" target="#fn_n06">Anm. 6</ref>).</note> Aus dem zahlreichen mir vorgelegten Material habe ich die bestimmte Überzeugung gewonnen, dass er ein Opfer der theologischen Charakterlosigkeit der Berliner und Schweizer Leitung der OAM geworden ist, bzw. dass er <hi rend="italic">sachlich</hi> im <hi rend="italic">Recht</hi> war. Nicht ebenso bestimmt bin ich überzeugt davon, dass er in allen Stadien die wünschenswerte «Weisheit» bewiesen hat; es mag sich aber der oder jener abrupte Schritt in Wort und Tat, an den hier zu denken wäre, aus der isolierten Stellung erklären lassen, in der er, fern von allen Ratgebern, seinen Weg gehen musste. – <pb ed="A" rend="hidden" n="2"/> Seinem im Anschluss an sein Ausscheiden aus dieser Missionsgesellschaft gefassten Plan, in <placeName ref="kbga-places-204">Europa</placeName> eine Japan-Bruderschaft zu gründen bzw. gründen zu lassen und mit ihrer Hilfe selbständig Mission zu treiben, trat ich zunächst mit Zurückhaltung entgegen. Sie beruht einerseits auf Gesprächen mit Missionsdirektor <persName ref="kbga-actors-157">Hartenstein</persName>, in denen er mir die Schwierigkeit einer weiteren Zersplitterung der <term ref="kbga-terms-210">Mission</term> vor Augen führte, und andererseits doch auch auf meiner gewissen Unsicherheit gegenüber der persönlichen Eigenart <persName ref="kbga-actors-8587">Hessels</persName>. So schrieb ich ihm im letzten Herbst,<note xml:id="n20"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> vom <date>16.9.1936</date> (<ref type="pub" target="#fn_n05">Anm. 5</ref>).</note> ich rate ihm zunächst ohne die Stützung einer solchen Bruderschaft bzw. einer neuen Missionsgesellschaft seinen bereits in Angriff genommenen Versuch fortzusetzen: neben dem Lehramt an einer japanischen Schule, das er zurzeit versieht,<note xml:id="n21"> Seine Tätigkeit als Deutschlehrer hatte <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> am <date>18. April 1936</date> aufgenommen; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-791">
                                <persName ref="kbga-actors-8942">Hamer</persName>, <title level="a">Der rheinische Beitrag</title> (<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>), S. 450</bibl>.</note> seine
missionarische Arbeit zu treiben, um vielleicht mit Gottes Hilfe in aller Stille etwas auf den Plan zu stellen, was dann vielleicht mit der Zeit durch seine sachliche Gewich<pb xml:id="p678" ed="pga" break="no"/>tigkeit die Aufmerksamkeit auf sich ziehen und ihm die nötige Weiterhilfe verschaffen könnte. Er schien mit diesem Rat nicht eben zufrieden zu sein; ich würde ihm aber, Alles wohl überlegt, auch heute nichts Anderes sagen können. – Ich will aber gerne mit der Möglichkeit rechnen, dass mir die Sache, wenn <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> in diesem Jahr nach Europa kommt,<note xml:id="n22">
                            <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> schon in einem Brief vom <date>16.10.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.813</idno>) darüber informiert, dass er im Juli 1937 für einen Monat, seine Frau und die Kinder aber schon früher und für länger die <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> besuchen wollten. In einem Brief vom <date>29.3.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.175</idno>) kündigte er sein Kommen konkret für Juli und August an. Treffen mit <persName ref="kbga-actors-8587">Hessel</persName> sind im <ref type="kba-objects-id" target="91490">Taschenkalender</ref> Barths vermerkt für den <date>22. Juli</date> und den <date>26. August 1937</date>.</note> in persönlicher Begegnung und Aussprache schon jetzt in einem durchschlagenden Licht sichtbar wird. Und ich frage mich, ob es nicht auch in der Frage der Herstellung einer näheren Beziehung zwischen ihm und der <orgName ref="kbga-actors-8433">VL</orgName><note xml:id="n23"> VL = Vorläufige Leitung; gemeint ist die <orgName ref="kbga-actors-8433">VKL II</orgName>.</note> am angemessensten wäre, wenn man sich auf Grund der bei diesem Anlass möglich werdenden persönlichen Fühlungnahme über das Weitere entscheiden würde.</p>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55028_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
