<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland, 1937</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55027 (Stand: 11. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, hrsg. v. Kratzert, Lucius / Zocher, Peter (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 2020, S. 651–672.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55027</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <title type="text">Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Kratzert, Lucius</editor>
          <editor>Zocher, Peter</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">651-672</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">27</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Karl Barth: Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland, in: ders., Karl Barth zum Kirchenkampf. Beteiligung – Mahnung – Zuspruch (Theologische Existenz heute. Neue Folge 49), München 1956, 39-46 </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland, 1937. Typoskript (Tskr. A)<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/5655">KBA 297</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="C" type="source">C (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland, 1937. Typoskript (Tskr. A)<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/109">KBA 10100</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="D" type="source">D (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland, 4. Februar 1937. Typoskript (Tskr. B)<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/110">KBA 10101</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="E" type="source">E (Weitere Vorlage): Karl Barth: The Fight against the Evangelical Church in Germany, in: The British Weekly, A journal of social and christian progress Vol. 111 (28.1.1937), p. 411 </bibl>
        <bibl xml:id="F" type="source">F (Weitere Vorlage): Karl Barth: Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland, in: Neue Zürcher Zeitung Jg. 158, Nr. 264 (Erste Sonntagausgabe); Nr. 275 (Mittagausgabe) (14.2.1937 u. 15.2.1937), S. 1 (in beiden Nummern) </bibl>
        <bibl xml:id="G" type="source">G (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland, 1937. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/111">KBA 10102</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1937">1937</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-11T10:20:56+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-11T10:20:56+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p651" ed="pga"/>
<head>
                    <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_start"/>DER KAMPF GEGEN DIE EVANGELISCHE KIRCHE<lb/>IN DEUTSCHLAND</head>
<head type="sub">1937</head>
<div type="abstract">
<p>Mit diesem Anfang <date>Januar 1937</date> geschriebenen Text, den er an verschiedene Zeitungen schickte, reagierte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auf die im Spätherbst 1936 erkennbare Verschärfung der staatlichen Maßnahmen gegen die <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennende Kirche</orgName>.</p>
<p rend="margin-top">An verschiedenen der in <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Ausführungen erwähnten Maßnahmen, die überwiegend gegen die <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennende Kirche</orgName> gerichtet waren und deren Höhepunkt die am <date>14. Dezember 1936</date> erfolgte Schließung der <orgName ref="kbga-actors-8576">Theologischen Schule in Elberfeld</orgName> markierte, wurde spätestens seit November 1936 erkennbar, dass sich die im Sommer ausgesprochene Befürchtung, die staatliche Zurückhaltung im <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> werde nach dem Abschluss der <term ref="kbga-terms-1182">Olympischen Sommerspiele</term> in <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName> im August 1936 ein Ende finden,<note xml:id="n01"> Vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p490#p490">S. 490f.</ref></note> zu bewahrheiten begann. </p>
<p>Seine am <date>8. Januar 1937</date> beendete Stellungnahme<note xml:id="n02"> Taschenkalender K. Barth, Eintrag vom <date>8.1.1937</date>: «Artikel über Bek[enntnis-]Kirche fertig»; vgl. den Eintrag vom selben Tag im Taschenkalender Ch. von Kirschbaums: «Wir tippen Karls Kirchenartikel für die <orgName ref="kbga-actors-5804">B[asler] N[achrichten]</orgName>.»</note> zu diesen Vorgängen schickte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> an die «<orgName ref="kbga-actors-5804">Basler Nachrichten</orgName>», die für einen Abdruck aber diesmal nicht zu gewinnen waren,<note xml:id="n03"> Dass der Artikel ursprünglich für die «<orgName ref="kbga-actors-5804">Basler Nachrichten</orgName>» bestimmt war, geht aus der vorstehend zitierten Notiz <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaums</persName> hervor. Die Ablehnung durch die «Basler Nachrichten» kommentierte <persName ref="kbga-actors-1585">Arthur Frey</persName> in seinem Brief an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>17.2.1937</date> (<ref type="pub" target="#fn_n07">Anm. 7)</ref> als eine «bedauerliche Sache». Darüber und über die – möglicherweise jedoch sehr viel später angebrachte – Notiz <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaums</persName> auf einer der Abschriften: «Von Basler Zeitungen abgewiesen (!)» (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 10100</idno>; dazu s. unten) hinaus findet sich im KBA kein Hinweis auf diese Ablehnung und deren Begründung. </note> und über <persName ref="kbga-actors-8550">Leonard Cutts</persName> an die «<orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>». Ihm lag «an der Veröffentlichung dieses Artikels in der <term ref="kbga-terms-648">Presse</term>, weil die Lage in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> sich sehr zuspitzt und weil es der einzige Dienst an der dortigen Kirche ist, den wir vom Ausland her zu leisten imstande sind, wenn wir die Öffentlichkeit über die Vorgänge aufklären».<note xml:id="n04"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-8550">L. Cutts</persName> vom <date>9.1.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9237.3</idno>).</note> In der «<orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>», die am <date>31. Dezem<pb xml:id="p652" ed="pga" break="no"/>ber 1936</date> bereits <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Vortrag <hi rend="text-recte">Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes</hi> veröffentlicht hatte,<note xml:id="n05"> Siehe oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p605#p605">S. 605</ref>.</note> erschien dieser neue Artikel in zwei Teilen: <bibl corresp="kbga-bibls-775">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="text-recte">
                                <title level="a">The Fight against the Evangelical Church in Germany</title></hi>, in: British Weekly. A journal of social and christian progress, Vol. 111, 28.1.1937, p. 411</bibl>; <date>4.2.1937</date>, p. 426. – Im Weiteren gelang es zudem, über den befreundeten <persName ref="kbga-actors-1585">Arthur Frey</persName> einen Abdruck in der auch sonst kritisch über das nationalsozialistische Deutschland berichtenden «<orgName ref="kbga-actors-4868">Neuen Zürcher Zeitung</orgName>»<note xml:id="n06"> Schon 1934 war der Verkauf der <orgName ref="kbga-actors-4868">Zeitung</orgName> in <choice>
                                <sic>Deutschlands</sic>
                                <corr type="misprint">Deutschland</corr>
                            </choice> erst vorübergehend, dann auf Dauer verboten worden; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-290">
                                <persName ref="kbga-actors-8933">Th. Maissen</persName>, <title level="a">Die Geschichte der Neuen Zürcher Zeitung. 1780–2005</title>, Zürich 2005, S. 97–132, bes. S. 104</bibl>.</note> zu erreichen: <bibl corresp="kbga-bibls-776">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">
                                <hi rend="text-recte">Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland</hi></title>, in: 
                                <hi rend="italic">Neue Zürcher Zeitung</hi>, Jg. 158, Nr. 264, 14.2.1937 (Erste Sonntagausgabe), S. 1; Nr. 275, 15.2.1937 (Mittagausgabe), S. 1.</bibl>
                    </p>
<p rend="margin-top">
                        <persName ref="kbga-actors-1585">A. Frey</persName> war mit der Resonanz auf <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Artikel sehr zufrieden und schrieb ihm: «Wie ich beobachten konnte, sind Ihre Artikel in der <orgName ref="kbga-actors-4868">Neuen Zürcher Zeitung</orgName> sehr stark beachtet worden. […] Ich glaube sagen zu dürfen, dass Ihnen auch in Zukunft die Neue Zürcher Zeitung als Sprachrohr zur Verfügung steht.»<note xml:id="n07"> Brief <persName ref="kbga-actors-1585">A. Freys</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>17.2.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.86</idno>).</note> </p>
<p>Es gab aber auch kritische Stimmen. Der eben emeritierte Basler Pfarrer <persName ref="kbga-actors-5021">August Waldburger</persName><note xml:id="n08">
                            <persName ref="kbga-actors-5021">August Waldburger</persName> (<date>1871–1947</date>), 1916–1936 Pfarrer an St. Elisabethen in Basel, langjähriger Herausgeber der «<orgName ref="kbga-actors-4946">Schweizerischen Theologischen Zeitschrift</orgName>».</note> etwa schrieb, er sei, weil <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> «Greuelnachricht» so «verhetzend» wirke, «von ganz verschiedenen Seiten aufgefordert worden», das «Nötige» zu sagen «zur Richtigstellung im einzelnen und zur Demaskierung des ganzen Hetzfeldzugs». Es sei nun «an der Zeit […], einmal die ganze Kampagne darzustellen, die seit langem auf die <orgName ref="kbga-actors-8387">Schweiz</orgName> losgelassen wird, um sie in möglichst gereizte Stimmung gegen <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschland</orgName> zu treiben».<note xml:id="n09"> <bibl corresp="kbga-bibls-779">
                                <persName ref="kbga-actors-5021">A. Waldburger</persName>, <title level="a">Karl Barths Kampf</title>, in: Zürichsee-Zeitung, 93. Jg., Nr. 42, 20.2.1937</bibl>.</note>
</p>
<p>Schon am <date>31. Januar 1937</date>, in Kenntnis nur des ersten Teils des Abdrucks, hatte <persName ref="kbga-actors-352">Hermann Sasse</persName><note xml:id="n10">
                            <persName ref="kbga-actors-352">Hermann Sasse</persName> (<date>1895–1976</date>), seit 1933 außerordentlicher Prof. für Kir<pb xml:id="FN653" ed="pga" break="no"/>chen- und Dogmengeschichte sowie Symbolik in Erlangen, 1946 dort ordentlicher Prof., 1948 Austritt aus der bayrischen Landeskirche wegen ihres Anschlusses an die <orgName ref="kbga-actors-9623">EKD</orgName>, Auswanderung nach Australien, dort seit 1949 Prof. in North Adelaide. – Zu Sasses Rolle im Vorfeld und während der ersten Bekenntnissynode der Deutschen Evangelische in Barmen im Mai 1934 vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3">
                                V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p266#p266">S. 266–277</ref></bibl>.</note> sich an die Herausgeber der «<orgName ref="kbga-actors-8552">British <pb xml:id="p653" ed="pga"/> Weekly</orgName>» gewandt und besonders <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> negative Darstellung («<foreign xml:lang="eng">absurd representation</foreign>») der Rolle der Bischöfe der «intakten» Landeskirchen kritisiert. Diese, so <persName ref="kbga-actors-352">Sasse</persName>, beruhe zum einen auf <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Unwissen um deren tatsächliche aktuelle Situation, zum anderen spräche daraus <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> alte Abneigung gegen diese Bischöfe und ihren Kurs, der es ermöglicht habe, dass ihre Landeskirchen «intakt» geblieben seien.<note xml:id="n11"> H. Sasse, <hi rend="italic">A Reply to Karl Barth</hi>, in: <orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>. A journal of social and christian progress, Vol. 111, 11.2.1937 (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 3737</idno>).</note>
</p>
<p rend="margin-top">Vom Text sind zwei identische Typoskript-Fassungen erhalten, die je als «Abschrift» gekennzeichnet sind (Tskr. A).<note xml:id="n12">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_10"/>KBA 297 und <idno type="kba-objects-identifier">KBA 10100</idno>; je 5seitig, engzeilig beschrieben. Beide Typoskripte enthalten außer der Kennzeichnung als «Abschrift» unter der Überschrift die – im Abdruck nicht oder in anderer Weise aufgenommenen (s. unten, <ref type="pub" target="../volume/55/p654#fn_na">S. 654, Anm. a</ref>) – Hinweise: «Von Professor Karl Barth. 8. Jan[uar] 1937». Auf <idno type="kba-objects-identifier">KBA 10100</idno> ist über der Überschrift in <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaums</persName> Handschrift mit Tinte notiert: «Von Basler Zeitungen abgewiesen (!), gedruckt in the ‚<orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>’ 28.I.37 u[nd] 4.II.37»; darunter, mit Bleistift ergänzt: «<orgName ref="kbga-actors-4868">NZZ</orgName> <date to="1937-11-15" from="1937-11-14">14. u[nd] 15.II.1937</date>». <idno type="kba-objects-identifier">KBA 297</idno> weist anstelle dessen nur den Hinweis «<hi rend="italic">
                                <orgName ref="kbga-actors-4868">NZZ</orgName></hi> <date>14.2.37</date>?» auf.</note> Ein weiteres Typoskript ist textidentisch, wurde jedoch mit einer anderen Schreibmaschine geschrieben (Tskr. B).<note xml:id="n13"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 10101</idno>; 4seitig, engzeilig beschrieben. Hierfür wurde eine «deutsche» Type verwendet, so dass, wo es (damals) korrekt war, «ß» anstelle von «ss» eingetragen werden konnte.</note> Darüber hinaus existiert eine Rückübersetzung des Abdrucks in «<orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>».<note xml:id="n14"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 10102</idno>; 5seitig, engzeilig beschrieben.</note>
</p>
<p>Beide zeitgenössischen Veröffentlichungen des Textes erschienen in zwei Teilen. In der englischen Übersetzung, in die von der Redaktion Zwischenüberschriften eingetragen wurden, erfolgte dies weitgehend kommentarlos, angezeigt lediglich durch die Hinweise «<foreign xml:lang="eng">To be concluded next week</foreign>» bzw. «<foreign xml:lang="eng">Concluded</foreign>»; im Abdruck in der «<orgName ref="kbga-actors-4868">Neuen Zürcher Zeitung</orgName>», der auch sonst einige leichte sprachliche Korrektu<pb xml:id="p654" ed="pga" break="no"/>ren und Veränderungen aufweist, ergänzte die Redaktion einen auf den Schluss des ersten Teiles rückblickenden Absatz. Die weiteren Abweichungen, die sich gegenüber den Typoskripten sowohl im Abdruck in der «Neuen Zürcher Zeitung» als auch in der «<orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>» finden, ergeben ein uneinheitliches Bild. Teils lassen sie sich – vor allem am Ende – als der Überlänge des schon zweigeteilten Artikels geschuldete Kürzung erklären,<note xml:id="n15"> Vgl. unten, bes. <ref type="pub" target="#fn_nw">Anm. w-w</ref> und <ref type="pub" target="#fn_nz">z-z.</ref>
                        </note> teils glätten sie <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Schreibstil;<note xml:id="n16"> Vgl. bes. die konsequente Ersetzung von «kaputt machen» durch «vernichten» (s. unten <ref type="pub" target="#fn_nr">Anm. r-r</ref>, <ref type="pub" target="#fn_ns">s-s</ref>, <ref type="pub" target="#fn_nv">v-v</ref> und <ref type="pub" target="#fn_naa">aa-aa</ref>), die allerdings auch eine semantische Verschärfung bedeutet.</note> an zwei Stellen aber weisen sie übereinstimmende Abweichungen auf, die sich eigentlich nur durch die Existenz einer anderen, nicht erhaltenen Vorlage oder durch entsprechende Korrekturen an den verschickten Typoskript-Exemplaren erklären lassen.<note xml:id="n17"> Siehe unten, <ref type="pub" target="#fn_nc">Anm. c</ref> und <ref type="pub" target="#fn_ng">g</ref>.</note> </p>
<p>Erneut veröffentlicht wurde der Text in: <bibl corresp="kbga-bibls-667">
                            <title level="a">
                                <hi rend="text-recte">Karl Barth zum Kirchenkampf. Beteiligung – Mahnung – Zuspruch</hi></title> (ThExH.NF 49), München 1956, S. 39–46.</bibl> Diese Veröffentlichung beruht auf den vorliegenden Typoskripten und bildet die Grundlage dieser Edition; auf sie bezieht sich auch die eingefügte Originalpaginierung. Die Differenzen zu den Typoskripten und zum Abdruck in der «<orgName ref="kbga-actors-4868">Neuen Zürcher Zeitung</orgName>» (<orgName ref="kbga-actors-4868">NZZ</orgName>) sind nur ausgewiesen, soweit es sich nicht lediglich um solche Unterschiede handelt, die auf die benutzten Drucktypen zurückzuführen sind (z. B. die Verwendung von «ß» oder «ss»). Nicht ausgewiesen sind ebenfalls die zahlreichen nur im Abdruck in der «Neuen Zürcher Zeitung» enthaltenen Hervorhebungen.</p>
</div>
<div>
<head>Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland<note n="a" type="textcritical" xml:id="na">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_1"/>In <ref corresp="A">ThExh.NF 49</ref> ist eine Fußnote angefügt: «<date>8. Januar 1937</date> (= Neue Zürcher Zeitung, <date>14.2.1937</date>)»; zu den entsprechenden Angaben auf den Typoskripten s. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p653#p653">S. 653.</ref>
                        </note>
</head>
<p>Es ist an der Zeit und es besteht Anlass, zu dieser Sache, die, für die meisten von uns hinter den Nebeln unzureichender und wohl auch <pb xml:id="p655" ed="pga"/> irreführender Unterrichtung verborgen, ihren konse<pb ed="A" n="40" break="no"/>quenten Lauf nimmt, wieder einmal ein Wort zu sagen. Ich tue es in Form eines kurzen Kommentars zu den letzten Mitteilungen, die durch die Presse gegangen sind.</p>
<p>Es ist in der Tat an dem, dass <term ref="kbga-terms-1159">Staat</term>, <orgName ref="kbga-actors-8272">Partei</orgName> und <orgName ref="kbga-actors-8298">Geheimpolizei</orgName> des <orgName ref="kbga-actors-8323">Dritten Reiches</orgName> ungefähr seit dem Herbst des vergangenen Jahres zu einem neuen, offenkundig einheitlich inspirierten und dirigierten Angriff gegen die <term ref="kbga-terms-673">evangelische Kirche</term> angetreten sind. Dass er<note n="b" type="textcritical" xml:id="nb"> <ref corresp="B">Tskr. A</ref> und <ref corresp="D">B</ref>: «es».</note> in erster Linie die sogenannte <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> trifft – unter der selbst wieder eine sehr vielfache Staffelung der zum <term ref="kbga-terms-1173">Widerstand</term> Entschlossenen zu verstehen ist – und in erster Linie von ihr erlitten und abgewehrt werden muss, darf doch nicht übersehen lassen, wie sehr er aufs Ganze geht: in der Weise, dass über kurz oder lang nicht nur die seinerzeit vom Staat selbst eingesetzten <persName ref="kbga-actors-442">Zoellnerschen</persName> <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term>,<note xml:id="n18"> Zur Einsetzung der Kirchenausschüsse vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p221#p221">S. 221f.</ref></note> nicht nur die immer noch optimistischen<note n="c" type="textcritical" xml:id="nc">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_8"/>
                            <ref corresp="F">NZZ</ref>: «optimistischen, immer noch nur an ihre nächsten Kirchtürme denkenden, immer noch kompromissfreudigen»; in englischer Übersetzung so auch in <orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>.</note> lutherischen Bischöfe von <orgName ref="kbga-actors-8428">Bayern</orgName>, <orgName ref="kbga-actors-8429">Württemberg</orgName> etc.<note n="d" type="textcritical" xml:id="nd"> <ref corresp="F">NZZ</ref>: «usw.»</note> samt ihren <term ref="kbga-terms-857">«intakten» Landeskirchen</term>,<note xml:id="n19"> Die lutherischen Landeskirchen von <orgName ref="kbga-actors-8428">Bayern</orgName> (Bischof: <persName ref="kbga-actors-271">Hans Meiser</persName>), <orgName ref="kbga-actors-8430">Hannover</orgName> (<persName ref="kbga-actors-265">August Marahrens</persName>) und <orgName ref="kbga-actors-8429">Württemberg</orgName> (<persName ref="kbga-actors-434">Theophil Wurm</persName>) galten als <term ref="kbga-terms-857">«intakte» Landeskirchen</term>, weil sie im Gefolge der <term ref="kbga-terms-1134">Kirchenwahlen</term> des Jahres 1933 keine bzw. im Fall Hannovers keine überwiegend von den «<term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term>» dominierte Kirchenleitung erhalten hatten.</note> sondern auch die Gutgläubigen und Aufrichtigen in der breiten Masse der Vermittler aller Sorten, aber auch in den Reihen der rechtsstehenden «<term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term>» (etwa <persName ref="kbga-actors-8564">Rehmscher</persName> Observanz<note xml:id="n20">
                            <persName ref="kbga-actors-8564">Wilhelm Rehm</persName> (<date>1900–1948</date>), württembergischer Pfarrer und Gymnasiallehrer, seit 1933 Landesleiter der «Deutschen Christen» in Württemberg, 1935–1938 Reichsleiter der «<orgName ref="kbga-actors-8563">Reichsbewegung Deutsche Christen</orgName>», die sich nach der Sportpalastkrise als ‚gemäßigte’ Hauptgruppe des deutschchristlichen Spektrums gebildet hatte, deren Größe und Einfluss jedoch besonders seit der weitgehenden Entmachtung der deutschchristlichen Kirchenregimente durch die Kirchenausschüsse zugunsten noch radikalerer Gruppen nachgelassen hatte.</note>) auch von ihren bisher nicht oder wenig «bekenntnismäßigen» <pb xml:id="p656" ed="pga"/> Standpunkten aus kaum mehr werden leugnen können, dass die Sache von einem Kampf gegen die Kirche als solche und ihre Substanz, wie er mit anderen Methoden in <placeName ref="kbga-places-297">Russland</placeName> geführt wurde und geführt wird,<note xml:id="n21">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_11"/>Nach der erfolgreichen
<term ref="kbga-terms-1129">Oktoberrevolution</term>, während und erst recht nach dem für sie erfolgreichen Ende des russischen Bürgerkriegs gingen die in <placeName ref="kbga-places-297">Russland</placeName> bzw. der <orgName ref="kbga-actors-8562">Sowjetunion</orgName> herrschenden Kommunisten durchgehend gewaltsam gegen die verschiedenen Kirchen im Land vor. Schon im Januar 1918 wurden per Dekret <term ref="kbga-terms-1302">orthodoxe Kirche</term> und Staat getrennt und alles Kirchenvermögen verstaatlicht. Zur blutigsten Verfolgung kam es im Zusammenhang der Hungerkatastrophe von 1922; mindestens 25 Bischöfe, 2691 Priester, 1962 Mönche und Nonnen sowie ca. 15 000 Laien wurden ermordet. Mit einem weiteren Dekret von 1929 wurden der Religionsunterricht, die kirchliche Presse und soziale Aktivitäten der Kirche verboten. Von den Verfolgungen betroffen waren auch die römisch-katholische und die lutherische Kirche sowie die Freikirchen. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-780">
                                K. Chr. Felmy, Art. «Rußland, III. Kirchengeschichte», in: RGG<edition rend="sup">4</edition> VII, Sp. 689–699, dort bes. Sp. 695f</bibl>
                        </note> grundsätzlich nicht mehr zu unterscheiden ist. Die in den letzten Monaten immer plastischer gewordene deutsche bzw. <term ref="kbga-terms-135">nationalsozialistische</term> Methode ist diese: </p>
<p>1. Man (gemeint ist das völlig unentwirrbare Ineinander von <term ref="kbga-terms-1159">Staat</term>, <orgName ref="kbga-actors-8272">Partei</orgName> und <orgName ref="kbga-actors-8298">Geheimpolizei</orgName>, das in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> im Besitz der öffentlichen Gewalt ist) wahrt zunächst den Schein einer Haltung der offiziellen Duldung, ja Anerkennung, ja Fürsorge gegenüber dem kirchlichen Apparat als solchem. Heißt es im Programm der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName> nicht nach wie vor, vertrauenerweckend für alle Harmlosen, dass die Partei auf dem Boden des «<term ref="kbga-terms-884">Positiven Christentums</term>» stehe?<note xml:id="n22"> Gemeint ist Punkt 24 des Parteiprogramms der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName> von 1920: «Die Partei als solche vertritt den Standpunkt eines positiven Christentums, ohne sich konfessionell an ein bestimmtes Bekenntnis zu binden» (zit. nach: <bibl corresp="kbga-bibls-654">
                                KTGQ V [1999], S. 72</bibl>).</note> Man wird im kritischen Fall – wenn etwa ausländische Instanzen sich unangenehm bemerkbar machen sollten – in der Lage sein, auf diesen Schein zurückzukommen, und wird in der Ferne, aber doch auch in Deutschland selbst bei Unzähligen – bei allen nach Frieden wenigstens auf diesem Gebiet Begehrenden, bei allen Ordnungsfreunden um jeden Preis – leicht den Eindruck erwecken, dass alles Nötige und Vernünftige oder dass wenigstens nichts offenkundig Böses geschehe. Auf dieser Linie und in Wahrung dieses Scheins wurde vor dreizehn Monaten das <orgName ref="kbga-actors-8431">Kirchenministerium</orgName> <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> und wurden die <persName ref="kbga-actors-442">Zoellnerschen</persName> <pb xml:id="p657" ed="pga"/> <term ref="kbga-terms-858">Ausschüsse</term> bestellt: «zur Befriedung» der Kirche, wie es damals hieß.<note xml:id="n23"> In den offiziellen Erlassen oder Urkunden taucht «Befriedung» oder «Befriedung der Kirche» (so die Zitat-Kennzeichnung in <orgName ref="kbga-actors-4868">NZZ</orgName>) nicht auf; nahe kommen diesem Zitat Ausführungen wie etwa die in: <bibl corresp="kbga-bibls-781">
                                <persName ref="kbga-actors-8565">W. Bastian</persName>, <title level="a">Ordnung im Kirchenleben</title>, in: Nationalsozialistische Partei-Korrespondenz, Nr. 166, 19.7.1935</bibl>: «Ihm [= <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName>] ist die ebenso schwere wie große Aufgabe zugefallen, als Nationalsozialist für die Erhaltung des religiösen und kirchlichen Friedens das zu tun, was erforderlich ist. Der Staat <persName ref="kbga-actors-185">Adolf Hitlers</persName> bekämpft weder Kirchen noch Religionsgemeinschaften, er nimmt sie vielmehr, wenn sie seelische Aufgaben zu erfüllen haben, schützend unter seine Fittiche. […] In dieser Blickrichtung ist die Betreuung Kerrls zu verstehen. Seiner Hand ist die Ordnung des deutschen Kirchenlebens und des notwendigen religiösen und konfessionellen Friedens anvertraut» (Abdrucke: <bibl corresp="kbga-bibls-782">
                                JK 3 [1935], S. 702–704, Zitate dort S. 703</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-292">
                                DKPDR 3, S. 16–18, Zitate dort S. 17f.)</bibl>. Später fand der von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> häufig aufgenommene Begriff Eingang auch in offizielle Dokumente: «Im Zuge der Befriedung der kirchlichen Lage ersuche ich nach einer Anregung ­des Reichs­kirchenausschusses, Folgendes zu beachten …» (<bibl corresp="kbga-bibls-292">
                                <title level="a">Runderlass des Reichskirchenministers vom 19.10.1935</title>, in: DKPDR 3, S. 122f., dort S. 122</bibl>).</note> Das Resultat ist heute am Tage: Wo diese Ausschüsse ausnahmsweise – dank der braven Leute, die, wie Zoellner selbst, kurzsichtig genug waren, sich zu dieser Sache herzugeben – einmal etwas Ernsthaftes wollten und anstrebten, da ist ihnen der Kirchenminister <anchor type="note" xml:id="fn-e"/>jedes Mal<note n="e" target="fn-e" type="textcritical" xml:id="ne"> <ref corresp="F">NZZ</ref>: «jedenfalls».</note> hindernd <pb ed="A" n="41"/> in den Arm gefallen.<note xml:id="n24">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_16"/>Die anfängliche Harmonie im Verhältnis zwischen
<orgName ref="kbga-actors-8431">Reichskirchenministerium</orgName> und <orgName ref="kbga-actors-8391">Reichskirchenausschuss</orgName> verlor sich im Verlauf des Jahres 1936, was nicht zuletzt auch mit persönlichen und kirchenpolitischen Differenzen zwischen <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> und <persName ref="kbga-actors-442">Zoellner</persName> zu tun hatte. Zu größeren Konflikten kam es, als Zoellner im Frühjahr 1936 auch im deutschchristlich dominierten <placeName ref="kbga-places-299">Sachsen</placeName> einen Landeskirchenausschuss einrichten ließ, was nur nach einer längeren Auseinandersetzung mit dem Ministerium gelang, und erst recht, als er daran gehen wollte, auch in <placeName ref="kbga-places-337">Thüringen</placeName>, der Hochburg der radikalen «Deutschen Christen», einen Ausschuss zu installieren. Zum Bruch und damit zum Rücktritt Zoellners, der zugleich das Ende der Ausschüsse markierte, führte sein Einschreiten zugunsten von Lübecker Pfarrern, die von der deutschchristlichen Kirchenleitung gemaßregelt worden waren; ein Besuch in <placeName ref="kbga-places-255">Lübeck</placeName>, bei dem er am <date>5. Februar 1937</date> einen Abendgottesdienst halten wollte, wurde ihm auf Veranlassung des Reichskirchenministeriums untersagt, sein an die Reichskanzlei gerichteter Protest dagegen wurde lediglich an das Ministerium weitergeleitet. Vgl. zum Ganzen <bibl corresp="kbga-bibls-241">
                                <persName ref="kbga-actors-8905">W. Philipps</persName>, <title level="a">Wilhelm Zoellner – Mann der Kirche in Kaiserreich, Republik und Drittem Reich</title> (BWKG 6), Bielefeld 1985, S. 147.155–162</bibl>; zu den Lübecker Vorgängen vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-292">
                                DKPDR 3, S. 287–297</bibl>; <pb xml:id="FN658" ed="pga"/> das seine Gründe nennende Rücktrittsschreiben <persName ref="kbga-actors-442">Zoellners</persName> an <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> vom <date>12.2.1937</date> ist abgedruckt in: <bibl corresp="kbga-bibls-124">
                                Dokumente des Kirchenkampfes II/2, S. 1339–1343</bibl>. Den Umstand, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> kritische Äußerungen zu den Kirchenausschüssen und ihrer vermutlichen Zukunft in der «<orgName ref="kbga-actors-4868">Neuen Zürcher Zeitung</orgName> […] gerade in dem Moment erschienen, als Zoellner zurücktrat», nannte <persName ref="kbga-actors-1585">A. Frey</persName> in seinem Brief an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>17.2.1937</date> (<ref type="pub" target="#fn_n07">Anm. 7</ref>) «eine flotte Sache». </note> Wohl aber ist es ihnen <pb xml:id="p658" ed="pga"/> (<anchor type="note" xml:id="fn-f"/>ist es durch sie<note n="f" target="fn-f" type="textcritical" xml:id="nf"> <ref corresp="F">NZZ</ref>: «d. h., durch sie ist es».</note> der öffentlichen Gewalt!) gelungen, wenigstens zeitweise und teilweise einige Verwirrung in die Reihen der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> zu tragen, allen Geistern der Trägheit und des Opportunismus<note n="g" type="textcritical" xml:id="ng">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_9"/>
                            <ref corresp="F">NZZ</ref>: «Opportunismus bei den Bischöflichen und ‚Intakten’ sowie in der Mitte»; in englischer Übersetzung so auch in <orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>.</note> neues Leben einzuhauchen und vor allem: der ganzen nationalsozialistischen <term ref="kbga-terms-523">Kirchenpolitik</term> dem Inland und dem Ausland gegenüber ein überaus anständiges, um nicht zu sagen ehrwürdiges Gesicht zu geben: ein Gesicht, auf das auch so und so viele Schweizer aufs schönste hereingefallen sind. Man verlasse sich darauf: dieses und nicht die «Befriedung» war von Anfang an der Zweck dieser Übung, an deren Stelle, wenn sie einmal verbraucht sein sollte, eine andere ähnliche zu setzen man bestimmt nicht in Verlegenheit sein wird.</p>
<p>2. Man enthält sich auch im Einzelnen tunlichst aller schreienden Gewalttaten. Niemand wird erschossen. Verhältnismäßig wenige werden abgesetzt, ausgewiesen oder gar eingesperrt.<note xml:id="n25"> Nach den <term ref="kbga-terms-1325">Fürbittenlisten der Bekennenden Kirche</term> gab es im ganzen Jahr 1936 keine Amtsenthebung, 13 Ausweisungen oder Aufenthaltsverbote und 13 Inhaftierungen unterschiedlicher Art und Dauer; alle Zahlen liegen deutlich unter denen von 1935 und erst recht unter denen des folgenden Jahres 1937, in dem solche <term ref="kbga-terms-875">Repressionen</term> einen Höhepunkt erreichten; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-659">
                                <title level="a">Fürbitte. Die Listen der Bekennenden Kirche 1935–1944</title>, im Auftrag der Evangelischen Arbeitsgemeinschaft für kirchliche Zeitgeschichte bearb. von G. Grünzinger / F. Walter, Göttingen 1996, S. 221–223</bibl>. Für zwei der betroffenen Inhaftierten, seinen Bonner Schüler <persName ref="kbga-actors-3323">Werner Koch</persName> (<date>1910–1994</date>) und den nach seiner Entlassung aus dem Staatsdienst für die <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennende Kirche </orgName>tätigen Rechtsanwalt <persName ref="kbga-actors-8095">Friedrich Weißler</persName> (<date>1891–1937</date>), der am <date>19. Februar 1937</date>, wenige Tage nach dem Erscheinen des Artikels in der «<orgName ref="kbga-actors-4868">Neuen Zürcher Zeitung</orgName>», im <placeName ref="kbga-places-908">Konzentrationslager Sachsenhausen</placeName> ermordet wurde, setzte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sich namentlich bei <persName ref="kbga-actors-636">Adolf Keller</persName> ein, um eine Intervention seitens der <term ref="kbga-terms-206">Ökumene</term> zu erreichen (vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-636">A. Keller</persName> vom <date>20.1.1937</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9237.19</idno>]).</note> Auf russische oder spanische Schreckensnachrichten<note xml:id="n26"> Nach anfänglicher Unterstützung der Republik verstand die katholische <pb xml:id="FN659" ed="pga"/> Kirche in <placeName ref="kbga-places-736">Spanien</placeName> den 1936 ausbrechenden <term ref="kbga-terms-1237">Bürgerkrieg</term> zunehmend als einen vom <term ref="kbga-terms-878">Bolschewismus</term> gegen sie gerichteten Kreuzzug und stellte sich auf die Seite der <term ref="kbga-terms-164">Faschisten</term> unter General <persName ref="kbga-actors-7855">Franco</persName>. Während des Bürgerkriegs wurden elf Bischöfe, etwa 7000 Priester, Nonnen und Seminaristen getötet; sie und die anderen getöteten Gläubigen verstand man als Märtyrer. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-293">
                                K. Bihlmeyer / H. Tüchle, <title level="s">
                                    <hi rend="italic">Kirchengeschichte</hi></title>, Teil 3: <title level="a">Die Neuzeit und die neueste Zeit</title>, Paderborn u. a. 1996<edition rend="sup">20</edition>, S. 510</bibl>. – Zu <placeName ref="kbga-places-297">Russland</placeName> s. oben, <ref type="pub" target="#fn_n21">Anm. 21</ref>.</note> soll der ausländische Zei<pb xml:id="p659" ed="pga" break="no"/>tungsleser umsonst warten und also weiterschlafen. Man tut aber Folgendes: Man beseitigt auch noch die letzten der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> gelassenen legitimen <term ref="kbga-terms-1326">Presse</term>- und <term ref="kbga-terms-1327">Versammlungsfreiheiten</term>. Man schnürt aber auch die Bewegungs-, Verkehrs- und Äußerungsmöglichkeiten der übrigen kirchlichen Instanzen und Gruppen (mit Einschluss des vom Staat selbst eingesetzten <orgName ref="kbga-actors-8391">Reichskirchenausschusses</orgName>!) in dem Maße<note n="h" type="textcritical" xml:id="nh"> <ref corresp="B">Tskr. A</ref> und <ref corresp="D">B</ref>: «Mass» bzw. «Maß».</note> ein, als sie etwa doch noch irgendwelche Regungen kirchlicher Verantwortlichkeit verraten sollten. Man verbietet in <placeName ref="kbga-places-255">Lübeck</placeName><note n="i" type="textcritical" xml:id="ni">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_13"/>
                            <ref corresp="B">Tskr. A</ref> und <ref corresp="D">B</ref>, <ref corresp="A">ThExh.NF</ref> und <orgName ref="kbga-actors-8552">
                                <ref corresp="E">British Weekly</ref>
                            </orgName>: «Bremen»; von den Hrsg. korrigiert in Übereinstimmung mit NZZ. Vgl. dazu auch <ref type="pub" target="#fn_n27">Anm. 27</ref>.</note> sogar <persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName>, man verbietet in
<placeName ref="kbga-places-202">Erfurt</placeName> sogar <persName ref="kbga-actors-271">Meiser</persName>, das Wort zu ergreifen.<note xml:id="n27">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_12"/>Vgl. die Äußerung <persName ref="kbga-actors-265">August Marahrens</persName>’ in einer Besprechung am <date>15. Januar 1937</date>: «Mir wurde in <placeName ref="kbga-places-255">Lübeck</placeName> neulich eine Predigt verboten. Dasselbe widerfuhr D. <persName ref="kbga-actors-271">Meiser</persName> und D. <persName ref="kbga-actors-434">Wurm</persName>» (<bibl corresp="kbga-bibls-721">
                                <title level="a">Verantwortung für die Kirche. Stenographische Aufzeichnungen und Mitschriften von Landesbischof Hans Meiser</title>, Bd. 2: <title level="a">Herbst 1935 bis Frühjahr 1937</title>, bearb. von H. Braun / C. Nicolaisen [
                                    <choice>
                                        <sic>AKZG</sic>
                                        <corr type="misprint">AKIZ</corr>
                                    </choice>.A 4], Göttingen 1993, S. 481</bibl>). – Am <date>15. Dezember 1936</date> hatte die <orgName ref="kbga-actors-8298">Gestapo</orgName> <persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName> auf Veranlassung der deutschchristlichen Lübecker Kirchenleitung verboten, am kommenden Tag eine Adventsandacht in der Stadt zu halten (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-294">
                                <persName ref="kbga-actors-7338">K. Fr. Reimers</persName>, <title level="a">Lübeck  im Kirchenkampf des Dritten Reiches. Nationalsozialistisches Führerprinzip und evangelisch-lutherische Landeskirche von 1933 bis 1945</title> [AGK.E 2], Göttingen 1965, S. 310–314</bibl>). <persName ref="kbga-actors-271">Meiser</persName> hatte auf der <orgName ref="kbga-actors-8566">Evangelischen Woche</orgName> vom <date>2.–6. Januar 1937</date> in Erfurt im Eröffnungsgottesdienst predigen wollen und war während des schon begonnenen Gottesdienstes über das von der Gestapo unter Berufung auf die nachfolgend ­zitierte Verordnung und in Übereinstimmung mit dem Reichskirchenministerium verhängte Verbot informiert worden (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-295">
                                <persName ref="kbga-actors-7370">G. Schäfer</persName>, <title level="a">Die Evangelische Landeskirche in Württemberg und der Nationalsozialismus. Eine Dokumentation zum Kirchenkampf</title>, Bd. 5: <title level="a">Babylonische Gefangenschaft. 1937–1938</title>, Stuttgart 1982, S. 4</bibl>). – Die Verwechslung von Lübeck und Bremen (s. <ref type="pub" target="#fn_ni">Anm. i</ref>) könnte darauf zurückzuführen sein, dass auch eine Evan­gelische Woche, die in <placeName ref="kbga-places-177">Bremen</placeName> stattfinden sollte, verboten worden war; <pb xml:id="FN660" ed="pga"/> eine Teilnahme von <persName ref="kbga-actors-265">Marahrens</persName> dort war jedoch ebenso wenig vorgesehen wie ein sonstiges Auftreten in Bremen.</note> Und dann – nachdem die Parteien<note n="j" type="textcritical" xml:id="nj"> <ref corresp="A">ThExh.NF</ref> und <ref corresp="F">NZZ</ref>: «Partien»; von den Hrsg. korrigiert in Übereinstimmung mit <ref corresp="B">Tskr. A</ref> und <ref corresp="D">B</ref> (dort «Parteien» per Hand korrigiert aus «Partei») sowie der englischen Übersetzung in <orgName ref="kbga-actors-8552">
                                <ref corresp="E">British Weekly</ref>
                            </orgName>: «parties».</note> mittels des <orgName ref="kbga-actors-8298">geheimpolizeili<pb xml:id="p660" ed="pga" break="no"/>chen</orgName> Zauberwortes «Zum Schutz von Staat und Volk!»<note xml:id="n28"> Prominent angewendet wurde die Formel erstmals in der sogenannten Reichstagsbrandverordnung vom <date>28. Februar 1933</date>, mit der der damalige Reichspräsident <persName ref="kbga-actors-1047">Paul von Hindenburg</persName> (<date>1847–1934</date>) die wichtigsten Grundrechte der Verfassung außer Kraft setzte. Ihr offizieller Titel lautet: <bibl corresp="kbga-bibls-783">«<title level="a">Verordnung des Reichspräsidenten zum Schutz von Volk und Staat</title>» (RGBl I, 1933, Nr. 17, 28.2.1933, S. 83</bibl>).</note> nach Möglichkeit ungleich gemacht sind –, dann eröffnet man (zuständig wird nun das <orgName ref="kbga-actors-8593">Reichspropaganda-Ministerium</orgName>) ein wahres Trommelfeuer von literarischen und rhetorischen Verdächtigungen, Anklagen, Beschimpfungen – nun eben gegen das, was das Leben der Kirche ausmacht, auch wenn diese selber noch so sehr dem <term ref="kbga-terms-266">Irrglauben</term> und <term ref="kbga-terms-760">Aberglauben</term> verfallen sein sollte, geschweige denn, wenn sie bewusste, entschiedene und <term ref="kbga-terms-536">bekennende Kirche</term> ist. Es widerstrebt mir,
    Beispiele aus dieser Literatur («<orgName ref="kbga-actors-8569">Blitz</orgName>», «<orgName ref="kbga-actors-8570">Durchbruch</orgName>», «<orgName ref="kbga-actors-8567">Stürmer</orgName>», «<orgName ref="kbga-actors-8568">Schwarzes Korps</orgName>» und wie diese Blätter alle heißen<note xml:id="n29">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_17"/>
                            <seg type="org">Die Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-8569">Der Blitz, Kampfblatt für deutschen Glauben und deutsche Art</orgName>» wurde herausgegeben von <persName ref="kbga-actors-8807">Ernst Seeger</persName> (<date>1884–1937</date>; seit 1933 Leiter der Abteilung «Film» im Propagandaministerium) und erschien bis zum Tod Seegers in Ermsleben/Harz</seg>; <seg type="org">der «<orgName ref="kbga-actors-8570">Durchbruch – Kampfblatt für deutschen Glauben, Rasse und Volkstum</orgName>» erschien als Zeitschrift der <orgName ref="kbga-actors-8309">Glaubensbewegung Deutsche Christen</orgName> in Stuttgart zwischen 1934 und 1937</seg>; «<seg type="org">
                                <orgName ref="kbga-actors-8567">Der Stürmer</orgName>» war eine seit 1923 von <persName ref="kbga-actors-3562">Julius Streicher</persName> in Nürnberg herausgegebene Wochenzeitung, in der dieser und die weiteren Autoren einen hetzerischen Antisemitismus verbreiteten, seine Auflage stieg im Jahr 1935 auf fortan beinahe 500 000 Exemplare</seg>; <seg type="org">«<orgName ref="kbga-actors-8568">Das Schwarze Korps. Zeitung der Schutzstaffel der NSDAP – Organ der Reichsführung SS</orgName>» erschien als Wochenzeitschrift seit dem Frühjahr 1935 in Berlin.</seg>
                        </note>) oder aus den Reden der <persName ref="kbga-actors-7171">Ley</persName>, <persName ref="kbga-actors-3562">Streicher</persName>, <persName ref="kbga-actors-5763">Sauckel</persName><note xml:id="n30">
                            <persName ref="kbga-actors-7171">Robert Ley</persName> (<date>1890–1945</date>), Leiter der «Deutschen Arbeitsfront» und einer der großen antisemitischen Redner der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName>, ab 1932 Reichsorganisationsleiter der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName>, 1945 noch vor Beginn seines Prozesses Tod durch Selbstmord; <persName ref="kbga-actors-3562">Julius Streicher</persName> (<date>1885–1946</date>), <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName>-Gauleiter in Franken, Herausgeber der Wochenzeitung «Der Stürmer», 1933 zum Leiter des «Zentralkomitees zur Abwehr jüdischer Greuel- und Boykotthetze» ernannt, 1946 im Nürnberger Prozess als Kriegsverbrecher verurteilt und hingerichtet; <persName ref="kbga-actors-5763">Fritz Sauckel</persName> (<date>1894–1946</date>), ab 1927 <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName>-Gauleiter, ab 1932 Ministerpräsident und Innenminister und ab 1933 Reichsstatthalter in Thüringen, ab 1942 als Generalbevollmächtigter für den Arbeitseinsatz für die Deportation von Mil<pb xml:id="FN661" ed="pga" break="no"/>lionen Menschen zur Zwangsarbeit nach Deutschland verantwortlich, 1946 im Nürnberger Prozess als Kriegsverbrecher verurteilt und hingerichtet. </note> usw. zu bringen. Das «Gedanken<pb xml:id="p661" ed="pga" break="no"/>gut», wie man draußen<note n="k" type="textcritical" xml:id="nk"> <ref corresp="F">NZZ</ref>: «in Deutschland».</note> sagt, ist immer dasselbe: <term ref="kbga-terms-807">Christentum</term> ist <term ref="kbga-terms-783">Judentum</term>, Judentum ist <term ref="kbga-terms-878">Bolschewismus</term>, Bolschewismus ist Volksfeindschaft. Also fort mit dem Christentum! Da ein Einspruch der Gegenseite aus guten Gründen nicht zu befürchten ist, können es sich diese Schreiber und Redner geistig wirklich köstlich leicht machen. Man halte sich aber vor Augen: die Leserzahl dieser Blätter geht zum Teil in die Hunderttausende.<note xml:id="n31"> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hatte ein neunseitiges Typoskript vorliegen, das von unbekannter Hand mit «Nationalsozialistische Erziehung» (korrigiert aus: «Kampf dem Konfessionalismus») überschrieben war (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 17253</idno>); auf S. 3 findet sich eine Liste mit den Auflagen großer nationalsozialistischer Zeitungen, u. a.  «<orgName ref="kbga-actors-8567">Der Stürmer</orgName>» (486 000), «<orgName ref="kbga-actors-8568">Das Schwarze Korps</orgName>» (337 000) und der «<orgName ref="kbga-actors-8087">Völkische Beobachter</orgName>» (über 440 000).</note> Die in dieser Sache tätigen Redner sind auch nicht die ersten Besten, sondern hohe und höchste Staats- und Parteifunktionäre. Und wenn im
<orgName ref="kbga-actors-8323">Dritten Reich</orgName> in einer Sache so einmütig und unter so einheitlicher polizeilicher Duldung <pb ed="A" n="42"/> geredet wird, dann war bis jetzt noch immer kein Zufall, sondern System und Absicht dahinter. Kann die Absicht hier eine andere sein als die, die deutsche Öffentlichkeit <anchor type="note" xml:id="fn-l"/>(nach bewährtem Rezept!)<note n="l" target="fn-l" type="textcritical" xml:id="nl"> Fehlt in <ref corresp="F">NZZ</ref>.</note> durch ununterbrochenes grobes Dröhnen – nicht etwa zu überzeugen, wohl aber daran zu gewöhnen, dass das ziemlich indifferenziert<note n="m" type="textcritical" xml:id="nm"> <ref corresp="F">NZZ</ref>: «undifferenziert».</note> angegriffene «Christentum» nun einmal eine schädliche, gefährliche und verdammungswürdige Sache sei? Es kann natürlich nicht an dem sein, dass das wirkliche Leben der Kirche durch das alles geschädigt oder auch nur getroffen werden könnte. Aber was wird dabei aus unzähligen törichten<note n="n" type="textcritical" xml:id="nn"> Fehlt in <ref corresp="F">NZZ</ref>.</note> Menschen, die dieser journalistischen und rhetorischen Behandlung nicht gewachsen sind? Es ist auch durchaus damit zu rechnen, dass es der Kirche selbst sehr gut sein kann, zu dem allem – sie hat manchmal nur zu viel geredet – nun einmal schweigen zu müssen. Aber das ist keine Entschuldigung der Angreifer. Es ist Tatsache, dass der gegenwärtige deutsche Staat die Kirche durch seine <term ref="kbga-terms-1193">Presse</term> aufs rücksichtsloseste <term ref="kbga-terms-875">bedrängt</term> und ihr gleichzeitig dieser Bedrängnis <pb xml:id="p662" ed="pga"/> gegenüber den Mund verbietet. Es ist Tatsache, dass <persName ref="kbga-actors-3562">Streicher</persName> reden darf und sogar <persName ref="kbga-actors-442">Zoellner</persName> (um von der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> nicht zu reden) in der Öffentlichkeit schweigen muss.<note xml:id="n32"> Vgl. <persName ref="kbga-actors-442">Zoellners</persName> Rücktrittsschreiben vom <date>12.2.1937</date> (<ref type="pub" target="#fn_n24">Anm. 24</ref>), <bibl corresp="kbga-bibls-124">
                                S. 1341</bibl>: «Zu Anfang unserer Tätigkeit haben Sie, Herr <persName ref="kbga-actors-7912">Reichsminister</persName>, uns versichert, daß Sie bemüht sein würden, die Mitglieder des Reichskirchenausschusses von den Beschränkungen der kirchlichen Versammlungstätigkeit und Redefreiheit auszunehmen. Wir haben von dieser Zusage keinen oder nur geringen Gebrauch gemacht und haben mit vollem Bewußtsein die Beschränkungen mit auf uns genommen, die für die Amtsträger der Kirche verfügt waren.»</note> Es ist Tatsache, dass harmloseste Sonntagsblätter gemaßregelt und sogar unterdrückt worden sind, wenn sie das Kind auch nur<note n="o" type="textcritical" xml:id="no"> Fehlt in <ref corresp="F">NZZ</ref>.</note> von ferne beim Namen zu nennen wagten.<note xml:id="n33"> In einem <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vorliegenden siebenseitigen Typoskript über die «Entwicklung der kirchlichen Lage in Deutschland seit dem Spätsommer 1936» (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 17254</idno>; der Titel ist handschriftlich von <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> ergänzt durch: «bis 18. Dez[ember] <orgName ref="kbga-actors-8571">Preuss[ische] Synode</orgName>!») heißt es: «Die staatliche <hi rend="italic">Pressegesetzgebung</hi> ist in den letzten Monaten […] mit besonderer Schärfe gegen die BK angewandt worden. Man forderte seitens der Reichspressekammer die Schriftleiter <term ref="kbga-terms-649">kirchlicher Blätter</term> auf, sich gegen den angeblich gegen sie erhobenen Vorwurf mangelnder politischer Zuverlässigkeit zu verteidigen und verfügte, wenn diese Verteidigung nicht bis zu einem bestimmten Zeitpunkt gelungen war, ihren Ausschluss aus der Reichspressekammer, womit alle pressemässige Betätigung der betreffenden Herren aufhören muss. Auf diese Weise ist in allen Teilen Deutschlands die Herausgabe zahlreicher Kirchen- und Gemeindeblätter unmöglich gemacht worden» (S. 4).</note> Es ist Tatsache, dass auch Gegenerklärungen im Rahmen des
Gottesdienstes und also buchstäblich innerhalb der Kirchenmauern nur unter der beständigen Gefahr polizeilicher Eingriffe und Ahndungen vor sich gehen können.<note xml:id="n34"> Drastisch hatten dies die Vorgänge um die Kanzelabkündigung gegen das <term ref="kbga-terms-109">Neuheidentum</term> vor Augen geführt, die von der am <date>4./5. März 1935</date> tagenden <orgName ref="kbga-actors-8440">altpreußischen Bekenntnissynode in Berlin-Dahlem</orgName> verabschiedet worden war. Reichsinnenminister <persName ref="kbga-actors-5701">Wilhelm Frick</persName> ließ die Verlesung der Kanzelabkündigung verbieten; etwa 500 Pfarrer, die sich weigerten, dem Verbot Folge zu leisten, wurden vorübergehend verhaftet. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-122">
                                Besier, S. 61–63</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-296">
                                <persName ref="kbga-actors-708">W. Niesel</persName>, <title level="a">Kirche unter dem Wort. Der Kampf der Bekennenden Kirche der altpreußischen Union 1933–1945</title> (AGK.E 11), Göttingen 1978, S. 57–64</bibl>.</note> Es ist Tatsache, dass die wüsteste <term ref="kbga-terms-793">Gotteslästerung</term> im <orgName ref="kbga-actors-8359">heutigen Deutschland</orgName> frei, dass dagegen die Kirche in ihrem Wort behindert ist. – Dies ist’s, was sich zunächst hinter den Kulissen des scheinbar so unbedenklich geordneten Verhältnisses von <term ref="kbga-terms-308">Staat und Kirche</term> ereignet.</p>
    <p>
                        <pb xml:id="p663" ed="pga" rend="noPipe"/> 3. Äußerlich unabhängig von diesem «geistigen» Kampf ist auf dem Gebiet<note n="p" type="textcritical" xml:id="np"> <ref corresp="F">NZZ</ref>: «Gebiete».</note> der <term ref="kbga-terms-1184">Kultur</term>- und <term ref="kbga-terms-1172">Schulpolitik</term> ein ganzes System von direkten und indirekten Maßnahmen in Bewegung, die Zug um Zug – man glaubt sich in die Zeiten des <term ref="kbga-terms-1328">Kulturkampfes</term><note xml:id="n35"> Der deutsche <term ref="kbga-terms-1328">Kulturkampf</term> war unmittelbar nach der Reichsgründung 1871 ausgebrochen und entzündete sich an den Maßnahmen, die Reichskanzler <persName ref="kbga-actors-500">Otto von Bismarck</persName> gegen den politischen und gesellschaftlichen Einfluss der katholischen Kirche und besonders des Papstes ergriffen hatte: mit dem «Kanzelparagraphen» (<date>1871</date>) wurden Geistlichen Äußerungen verboten, die den «öffentlichen Frieden» gefährdeten, dem Jesuiten-Orden wurde die Gründung von Niederlassungen in Deutschland verboten (<date>1872</date>), die Zivilehe wurde obligatorisch (1875, in Preußen schon 1874) und in Preußen wurde die geistliche durch eine staatliche Schulaufsicht ersetzt (1872). Im Hintergrund standen die traditionell antiliberale und fortschrittskritische Haltung des <term ref="kbga-terms-142">Katholizismus</term> und vor allem das 1870 auf dem <orgName ref="kbga-actors-6021">ersten Vatikanischen Konzil</orgName> verkündete Unfehlbarkeitsdogma, das als Anmaßung verstanden wurde. Von den Ereignissen in <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschland</orgName> angestoßen kam es auch in der <orgName ref="kbga-actors-8387">Schweiz</orgName> zu ähnlichen Auseinandersetzungen, die hier wie dort Ende der 1870er Jahre wieder abebbten. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-297">
                                <persName ref="kbga-actors-8938">W. J. Mommsen</persName>, <title level="a">Das Ringen um den nationalen Staat. Die Gründung und der innere Ausbau des Deutschen Reiches unter Otto von Bismarck 1850 bis 1890</title> (<title level="s">Propyläen Geschichte Deutschlands 7/1</title>), Frankfurt/Main / Berlin 1993, S. 405–446</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-298">
                                <persName ref="kbga-actors-4969">P. Stadler</persName>, <hi rend="italic">Der Kulturkampf in der Schweiz. Eidgenossenschaft und katholische Kirche im Europäischen Umkreis 1848–1888</hi>, Zürich 1996<edition rend="sup">2</edition></bibl>.</note> zurückversetzt, nur dass das Verfahren viel durchgreifender geworden ist – das schlichte Ziel verfolgen, die Kirche so zu isolieren, so überflüssig zu machen, dass über kurz oder lang nach dem Rechtstitel für ihre formelle Beseitigung nicht mehr gefragt zu werden braucht. Die Richtung der nationalsozialistischen <term ref="kbga-terms-523">Kirchenpolitik</term> jedenfalls gegenüber der <term ref="kbga-terms-673">evangelischen Kirche</term> ist eine andere geworden, als es anfangs schien oder als man jedenfalls<note n="q" type="textcritical" xml:id="nq"> <ref corresp="F">NZZ</ref>: «noch».</note> 1933 durch den Mund der «<term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term>» verkündigen ließ. «Erobern» wollte man damals die Kirche.<note xml:id="n36"> So <persName ref="kbga-actors-8572">Wilhelm Kube</persName> (<date>1887–1943</date>), Vorsitzender der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName>-Fraktion im Preußischen Landtag und dank seiner Tätigkeit in verschiedenen kirchlichen Körperschaften mit Kirchenfragen vertraut (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-173">
                                Scholder I, S. 249f.</bibl>), in seinem Wahlaufruf zu den preußischen Kirchenwahlen 1932 (Völkischer Beobachter, <date>11./12.1.1932</date>, Zweites Beiblatt; zit. nach <bibl corresp="kbga-bibls-173 kbga-bibls-173">
                                Scholder I, S. 256</bibl>): «Nationalsozialisten! Duldet es nicht, dass man euch die Türen eurer Kirchen vor der Nase zuschlägt. […] Erobert euch eure Kirche und erfüllt sie mit dem lebendigen christlichen Geiste der erwachten deutschen Nation!»</note> Es ist heute <pb xml:id="p664" ed="pga"/> nicht zu verkennen, dass man sie nur noch <anchor type="note" xml:id="fn-r"/>kaputt machen<note n="r" target="fn-r" type="textcritical" xml:id="nr">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_4"/>
                            <ref corresp="F">NZZ</ref>: «<hi rend="italic">vernichten</hi>».</note> will zugunsten einer je nach Bedürfnis mehr
oder weniger sentimental angehauchten Staatsgesinnung, zugunsten der Moral des «politischen Soldaten», in der der deutsche Mensch seine letzte Bestimmung erkennen soll,<note xml:id="n37"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-784">
                                <persName ref="kbga-actors-8573">Fr. W. Heyden</persName>, <title level="a">Hochschule und Leibeserziehung</title>, in: Nationalsozialistische Monatshefte 5 (1934), S. 401–407, dort S. 402</bibl>: «Der Nationalsozialismus richtet ein neues Bild von dem Menschen auf. […] <hi rend="italic">Ein neues Bild des Menschen, die Gestaltwerdung des heroischen Lebensideals, fordert die Erziehung eines neuen Menschentypus. Sie verlangt einen völligen Umbruch in der geistigen Anschauung und Sinngebung unserer deutschen Hochschulen. Sie verleiht ihr den Charakter einer ‚Erziehungs’anstalt gegenüber der alten ‚Bildungs’anstalt. Sie gibt ihr einen grundsätzlich neuen Inhalt, indem sie ihr ein Erziehungsziel setzt: den politischen Soldaten</hi>. Die Gestalt des ‚theoretischen’ Menschen, des abstrakten Denkers, bricht zusammen. Der politische Mensch ist ein Tatmensch, der politische Soldat ein Soldat, der kein abstrahierender, sondern ein aktiver, ein handelnder Mensch ist.» – Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-299">
                                <persName ref="kbga-actors-201">G. Jacob</persName>, <hi rend="italic">Kirche oder Sekte</hi>, Sonderdruck, hrsg. vom Bruderrat der Evangelischen Kirche der Altpreußischen Union, Wuppertal [1937], S. 11</bibl>: «Der politische Soldat, in dem sich das Leitbild der nationalsozialistischen Bewegung verkörpert, ist Träger und Zeuge der politischen Religion, deren ‚Evangelium’ er in heiliger Unduldsamkeit gegen alle Andersgläubigen verteidigt.»</note> die mit Kirche überhaupt nichts mehr zu tun haben wird und <pb ed="A" n="43"/> zu deren Aufrichtung wahrscheinlich die «<term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term>» milderer, mittlerer und strenger Observanz, die «<orgName ref="kbga-actors-8243">Deutsche Glaubensbewegung</orgName>»<note xml:id="n38"> <seg type="org">Die «<orgName ref="kbga-actors-8243">Deutsche Glaubensbewegung</orgName>», <date>1933</date> gegründet und von <persName ref="kbga-actors-7341">Ernst Graf zu Reventlow</persName> (<date>1869–1943</date>) und <persName ref="kbga-actors-163">Jakob Wilhelm Hauer</persName> (<date>1881–1962</date>) geleitet, sollte der bis dahin zersplitterten deutsch-völkischen Bewegung eine gemeinsame Plattform geben. Grundlage waren eine rassische, antisemitische Weltanschauung und der Versuch, gegen das Christentum einen «artgemäßen» deutschen Glauben zu entwickeln. 1936 schieden Hauer und Reventlow nach internen Auseinandersetzungen und Abspaltungen aus ihren Führungsämtern aus, und die Deutsche Glaubensbewegung versank in weitgehender Bedeutungslosigkeit.</seg> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-300">
                                <persName ref="kbga-actors-8574">K. Hutten</persName>, <title level="a">Die Deutsche Glaubensbewegung</title>, in: <hi rend="italic">Die Nation vor Gott</hi>, hrsg. von W. Künneth / H. Schreiner, Berlin 1934<edition rend="sup">3</edition>, S. 506–533</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-173">
                                Scholder I, S. 573–575</bibl>.</note> samt allen Rosenbergiaden<note xml:id="n39"> Gemeint ist <persName ref="kbga-actors-345">Alfred Rosenberg</persName> (<date>1893–1946</date>), lange Zeit führender Ideologe des Nationalsozialismus.</note> und samt den Unternehmungen des wilden Ehepaars Ludendorff<note xml:id="n40">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_18"/>
                            <persName ref="kbga-actors-673">Erich Ludendorff</persName> (<date>1865–1937</date>) und <persName ref="kbga-actors-4099">Mathilde Ludendorff</persName> (<date>1877–1966</date>), in <pb xml:id="FN665" ed="pga"/> der Frühphase führend in der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName> engagiert, versuchten über verschiedene Gruppierungen, ihre Ideen eines völkisch-deutschen Christentums zu verbreiten, das von den Einflüssen der jüdischen Volksreligion befreit werden müsse. Ihr wichtigstes Publikationsmedium war die Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-8939">Am heiligen Quell deutscher Kraft</orgName>», die zwischen 1933 und 1939 – im Jahr 1937 in einer Auflage von ca.
100 000 Exemplaren – erschien.</note> nur zu präludieren be<pb xml:id="p665" ed="pga" break="no"/>stimmt sind. Man darf im Ausland nicht erwarten, dass <anchor type="note" xml:id="fn-s"/>dieses Kaputtmachen<note n="s" target="fn-s" type="textcritical" xml:id="ns">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_5"/>
                            <ref corresp="F">NZZ</ref>: «diese Vernichtung».</note> sich in großen Geräuschen vernehmbar machen werde. Die Sache ist mit Recht mit dem allmählichen Ab- und Neubau einer Eisenbahnbrücke verglichen worden, über die der Reisende eines Tages fahren wird, ohne zu bemerken, dass es nicht mehr die alte, sondern schon die neue Brücke ist.<note xml:id="n41"> Dieses Bild wurde prominent und wohl erstmals verwendet von <persName ref="kbga-actors-201">Günter Jacob</persName> (<date>1906–1993</date>; seit 1932 Pfarrer in Noßdorf bei Forst [Lausitz]) in seinem Vortrag, den er am <date>16. Dezember 1936</date> auf der vierten <orgName ref="kbga-actors-8571">Bekenntnissynode der Evangelischen Kirche der altpreußischen Union</orgName> in <placeName ref="kbga-places-179">Breslau</placeName> (s. dazu unten, <ref type="pub" target="#fn_n56">Anm. 56</ref>) hielt: vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-299">
                                <persName ref="kbga-actors-201">Jacob</persName> (<ref type="pub" target="#fn_n37">Anm. 37</ref>), S. 14</bibl> (auch in: <bibl corresp="kbga-bibls-124">
                                Dokumente des Kirchenkampfes II/2, S. 1232–1243, dort S. 1243</bibl>).</note> Ich<note n="t" type="textcritical" xml:id="nt"> Hier beginnt im Abdruck in der <ref corresp="F">NZZ</ref> der zweite Teil; in der einleitenden Bemerkung sind die beiden voranstehenden Sätze miteinander verknüpft und wiederholt; der Schluss des zweiten Satzes ist ab «über die der Reisende …» wörtlich wiederaufgenommen. </note> schildere im Folgenden genau nach der Wirklichkeit, wie das gemacht wird: Man braucht die Kirche bloß unter sukzessiver Beseitigung der Fäden, die sie bisher mit dem Leben der Nation verbanden, in einen ihr angeblich freigegebenen Binnenraum privater Andacht und Zeremonie zu verweisen. Man braucht dann das entstehende Vakuum nur durch allerlei eigenen Ersatz ausgiebig auszufüllen. Man braucht dann nur nachdrücklich auf die Bedeutungslosigkeit dieser privaten Angelegenheit hinzuweisen. Man braucht dann auf Beamte und Parteigenossen nur genügend zu drücken in dem Sinn, dass jene Privatangelegenheit die ihrige doch schwerlich sein könne, und dass Neutralität ihr gegenüber eine gute, <term ref="kbga-terms-1329">Kirchenaustritt</term> vielleicht die beste Sache sein könnte.<note xml:id="n42"> Während 1933 und 1934 die Zahl der <term ref="kbga-terms-1329">Kirchenaustritte</term> rapide zurückgegangen war und es sogar einen Überschuss der Kircheneintritte gab, begann das Verhältnis sich bereits 1935 wieder zu drehen, und 1936 begann eine Kirchenaustrittswelle, die in den Jahren 1937 bis 1939 ihren Höhepunkt fand; nach <bibl corresp="kbga-bibls-122">
                                Besier, S. 217</bibl>, der einem Kommentar der «<orgName ref="kbga-actors-4868">Neuen Zürcher Zeitung</orgName>» folgt (<bibl corresp="kbga-bibls-785">N. N., <title level="a">Zur deutschen Kirchenfrage</title>, in: Neue Zürcher Zeitung, 
                                    19.2.1937</bibl>), <pb xml:id="FN666" ed="pga"/> beruhte die Entscheidung zum Austritt dabei zum großen Teil «auf einem Wink oder leisem Druck seitens der NS-Stellen oder der Vorgesetzten im Öffentlichen Dienst»; vgl. zum Ganzen (mit tabellarischen Übersichten) <bibl corresp="kbga-bibls-122">
                                Besier, S. 215–225</bibl>.</note> Man braucht <pb xml:id="p666" ed="pga"/> bloß jede Stimme, die auf den ganzen Vorgang etwa aufmerksam machen wollte, als schändliche Hetzerei und Wühlerei zu verdächtigen und zum Schweigen zu bringen. Die undiskutierbare Vollmacht und Macht, das alles zu tun, steht ja zur Verfügung. Die Kirche wird dann eines Tages zu einem Verein etlicher lebensfremder Sonderlinge und alter Leute geworden sein, die im Stil der bösen <term ref="kbga-terms-878">Bolschewisten</term> auszurotten man, wenn es so weit ist, das Odium nicht einmal auf sich zu nehmen brauchen wird, weil er mit der nächsten Generation bestimmt der Selbstauflösung verfallen wird. Und um die Sache vorwärts zu treiben,
braucht man den erlaubten kirchlichen Binnenraum nur ruckweise immer enger zu umgrenzen, immer knapper zu werden in der Bestimmung dessen, was zulässige private Andacht und Zeremonie allenfalls noch sein möchten. Es ist klar, dass die Maschinerie gerade bei dieser letzten Funktion nun gelegentlich doch nicht ganz ohne Geräusch arbeitet, und dass bei solchen Anlässen der Sinn des ganzen Prozesses für einen Augenblick weithin bemerkbar werden kann. Wo blieb der Respekt auch nur vor den eigenen, den inneren Angelegenheiten der Kirche, als man ihr damals mit dem ihr oktroyierten System <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName>-<persName ref="kbga-actors-442">Zoellner</persName> ganz einfach die Kapitulation vor den «<term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term>» zumuten wollte? Was hilft die der Kirche theoretisch zugestandene <term ref="kbga-terms-486">Freiheit der Lehre</term>, wenn tatsächlich nicht nur jeder im Namen dieser Lehre erhobene Widerspruch gegen die <term ref="kbga-terms-523">Religionspolitik</term> (oder gar gegen sonstige Maßnahmen!) des Staates, sondern nachgerade immer mehr auch die schlichte positive Geltendmachung biblischer Wahrheiten wie etwa die der Universalität der <term ref="kbga-terms-68">Taufe</term>, <pb ed="A" n="44"/> des Ernstes der <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term>, der Gültigkeit des <term ref="kbga-terms-568">Alten Testamentes</term>, des Gebotes der <term ref="kbga-terms-1270">Demut</term> usw. als «unserem völkischen Sittenempfinden» widerstrebendes, politisch verabscheuungswürdiges Unternehmen perhorresziert wird,<note xml:id="n43"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-786">
                                <persName ref="kbga-actors-8575">M. Schwaebe</persName>, <title level="a">Besinnung und Wende. Ein Wort zur religiösen Lage</title>, in: Westdeutscher Beobachter. Amtliches Organ der NSDAP. und sämtlicher Behörden / Ausgabe Köln, Jg. 13, Nr. 1, 1.1.1937, S. 1f., dort S. 2</bibl>: «Ein deutscher Mensch, ein Nationalsozialist, vermag nun einmal nicht einzusehen, daß <pb xml:id="FN667" ed="pga"/> ihm der mit christlicher Taufe versehene Neger oder gar Jude näher als sein nichtchristlicher Volksgenosse stehen soll. Er lehnt auch eine Auffassung von der Sündhaftigkeit der Natur ab, […]. Er muß Gegner all jenes rassefremden Gedankengutes sein, das uns aus der Welt der Dogmen entgegenstarrt. […] Dem demütigen und pazifistischen Ideal der einen Seite steht der heldische und kämpferische Christus der andern gegenüber. […] Ganz zweifellos sind heute in Teilen der Kirchen gewisse religiöse Auffassungen vorhanden, die der nationalsozialistischen Weltanschauung zuwiderlaufen. Die Bewegung muß Gegner solcher Auffassungen sein, weil sie nicht in Einklang mit unsrem völkischen Sittenempfinden gebracht werden können.»</note> im Blick auf das man die Kirche <pb xml:id="p667" ed="pga"/> auffordert, «bekennend an die Brust zu schlagen» [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.18.13">Lk. 18,13</ref>]: bekennend nämlich, dass sie, wenn sie solchen Lehren anhänge, selber daran schuld sein werde, wenn sie eines Tages des deutschen Volkes Kirche nicht mehr sein werde. Ist es nicht auch ein Eingriff in einen Bereich, den man nun wirklich für den eigensten Bereich der Kirche halten sollte, wenn der <term ref="kbga-terms-1331">Religionsunterricht</term> an den staatlichen Schulen mehr und mehr zu einem Institut zur Bekämpfung der «jüdisch-asiatischen Vorstellungswelt» des Christentums verwandelt wird?<note xml:id="n44"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-786">ebd</bibl>.: «Das deutsche Volk hat ein Recht, auch die Person des christlichen Heilands mit deutschen Augen sehen zu dürfen und will nicht länger von einer jüdisch-asiatischen Vorstellungswelt beschwert werden!»</note> Oder wenn der <persName ref="kbga-actors-347">Reichskultusminister</persName> am <date>17. November</date> mit einem Federstrich verfügt, dass es den Theologiestudenten in Zukunft bei Strafe dauernden Ausschlusses vom staatlichen Universitätsstudium verboten sei, an irgendwelchen von der
<orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> ausgehenden Unterrichtsveranstaltungen teilzunehmen?<note xml:id="n45"> Am <date>17. November 1936</date> hatte Reichskultusminister <persName ref="kbga-actors-347">Bernhard Rust</persName> per Runderlass «an die Universitäten mit Evangelisch-Theologischen Fakultäten betr. Ersatzveranstaltungen der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennenden Kirche</orgName>» den «eingeschrieben Studenten der evangelischen Theologie» verboten, «sogenannte kirchliche Ersatzvorlesungen und -seminare» zu besuchen und «sich am Boykott gegen Hochschullehrer zu beteiligen»; «Zuwiderhandlungen» sollten mit «Ausschluß vom Studium an allen deutschen Hochschulen» bestraft werden (<bibl corresp="kbga-bibls-292">
                                DKPDR 3, S. 276f.</bibl>).</note> Wenn aber gerade in der letzten Zeit auch theologische Schulungswochen für Pfarrer und andere Gemeindeglieder systematisch verboten und unterdrückt werden?<note xml:id="n46">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_15"/>Neben den <orgName ref="kbga-actors-8940">Evangelischen Wochen</orgName> von <placeName ref="kbga-places-177">Bremen</placeName> und <placeName ref="kbga-places-202">Erfurt</placeName> (s. oben, <ref type="pub" target="#fn_n27">Anm. 27</ref>) waren von dem zum Jahreswechsel 1936/37 ergangenen Verbot alle, nach späterer Lesart nur die größeren «<term ref="kbga-terms-1330">Evangelischen Wochen</term>» <pb xml:id="FN668" ed="pga"/> von mindestens regionalem Charakter betroffen, «die von dem Reichsausschuß für Evgl. Wochen in <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName> veranstaltet werden und auf welchen namhafte Redner aus dem ganzen Reichsgebiet auftreten» (<bibl corresp="kbga-bibls-787">Runderlass der Geheimen Staatspolizei Berlin vom 16.1.1937</bibl>); im Jahr 1936 hatten zwei gesamtdeutsche und zwölf regionale «Evangelische Wochen» stattgefunden, dazu 30 «Evangelische Tage» mit nur örtlichem Charakter (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-292">
                                DKPDR 3, S. 307f., mit Anm. 2</bibl>). Die Verbote wurden zunächst unterschiedlich gehandhabt, ab Sommer 1937 setzte sich jedoch ein rigides Vorgehen durch: die letzte «Evangelische Woche» fand vom <date>27.7.–1.8.1937</date> in <placeName ref="kbga-places-17">Dresden</placeName> statt (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-292">a.a.O., S. 308, Anm. 4</bibl>). Vgl. zum Ganzen: <bibl corresp="kbga-bibls-788">
                                <persName ref="kbga-actors-8941">Th. Brandt</persName>, Art. «<title level="a">
                                    <hi rend="text-recte">Evangelische Wochen</hi></title>», in: EKL<edition rend="sup">1</edition> I, Sp. 1209</bibl>.</note> <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_19a"/>Wenn die Elberfelder <orgName ref="kbga-actors-8298">Geheimpolizei</orgName> am Morgen des <date>14. De<pb xml:id="p668" ed="pga" break="no"/>zember</date> unangekündigt, ohne Vorweisung einer schriftlichen Verfügung, ohne dass auch nachher, sei es bei Pontius, sei es bei Pilatus<note xml:id="n47"> «Jemanden von Pontius zu Pilatus schicken» ist eine im Anschluss an <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.23.6 Lk.23.11">Lk. 23,6–11</ref> gebildete Redensart, die besagt, dass man jemanden völlig sinnlos zu mehreren verschiedenen Stellen schickt, bei denen er – natürlich vergeblich – um eine Auskunft, eine Bescheinigung o. ä. bitten soll.</note>, auch nur eine Angabe der Gründe zu erhalten gewesen wäre, die dortige <orgName ref="kbga-actors-8576">Theologische Schule</orgName> mitten in ihren Vorlesungen gestört und dann «geschlossen» und «aufgelöst», die Lehrer und Schüler auseinandergejagt und des zum Zeichen ihre Türen, wie es solche Regenten von jeher liebten, versiegelt hat?<note xml:id="n48"> Von diesem Vorgehen der <orgName ref="kbga-actors-8298">Gestapo</orgName> <placeName ref="kbga-places-88">Wuppertal</placeName> gegen die 1928 gegründete <orgName ref="kbga-actors-8576">Theologische Schule</orgName>, die seit 1935 ein Teil der <orgName ref="kbga-actors-6013">Kirchlichen Hochschule der Bekennenden Kirche</orgName> war, wird in einem «Rundschreiben des Moderamens des Reformierten Bundes für Deutschland und des Reformierten Konvents der Deutschen Evangelischen Kirche (D. <persName ref="kbga-actors-1044">Hesse</persName>) und des reformierten Mitglieds der Vorläufigen Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche (Lic. <persName ref="kbga-actors-8410">Albertz</persName>)» von «Anfang Januar 1937» berichtet. Ein vierseitiger Sonderdruck war auch <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zugegangen (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 17272</idno>).</note>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_19b"/> Was haben gerade die zuletzt erwähnten Dinge zu bedeuten? Sie haben sehr greifbar dies zu bedeuten, dass die vorgesehene Entwicklung diesen Regenten offenbar noch nicht schnell genug geht und also beschleunigt werden soll. Es war nicht wirksam genug gewesen, dass man besonders in <placeName ref="kbga-places-289">Preußen</placeName> ungefähr alle bekenntnistreuen Elemente aus den staatlichen <term ref="kbga-terms-1144">theologischen Fakultäten</term> entfernt und ihre Lehrstühle mit verblendeten jungen Leuten besetzt hatte, die um des Ordinariats willen schleunigst bereit waren, fortan die <term ref="kbga-terms-298">deutsch-christliche Irrlehre</term> vorzutragen.<note xml:id="n49"> Dass die Umbesetzungen und Neubesetzungen vor allem die auf preußischem Gebiet liegenden Fakultäten betrafen, war von Beginn an erkennbar <pb xml:id="FN669" ed="pga"/> und auf deren personelle Zusammensetzung zurückzuführen: «In der Tat sind religiöse Sozialisten, gegen die sich der Nationalsozialismus entschieden wandte, nur in Preußen Theologieprofessoren gewesen: <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <persName ref="kbga-actors-87">Dehn</persName>, <persName ref="kbga-actors-321">Piper</persName>, <persName ref="kbga-actors-367">K. L. Schmidt</persName>; <persName ref="kbga-actors-406">Tillich</persName>, der in Frankfurt Philosophie lehrte, ist hinzuzurechnen. Auch die Kirchenkämpfe haben hineingespielt, […]; <persName ref="kbga-actors-370">Schmitz</persName> und <persName ref="kbga-actors-1226">K. D. Schmidt</persName>, die in den Ruhestand versetzt wurden, waren als Führer der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennenden Kirche</orgName> hervorgetreten» (<bibl corresp="kbga-bibls-789">
                                <persName ref="kbga-actors-290">H. Mulert</persName>, <title level="a">Die deutschen evangelisch-theologischen Fakultäten seit 1933</title>, in: ChW 50 [1936]. Sp. 828–832, dort Sp. 831f.</bibl>). Völlig umgestaltet waren bis 1936 die preußischen Fakultäten von <orgName ref="kbga-actors-8207">Bonn</orgName> und <orgName ref="kbga-actors-8577">Kiel</orgName>, vergleichsweise stark, nämlich zu mehr als der Hälfte der Lehrstühle betroffen waren <orgName ref="kbga-actors-8297">Berlin</orgName>, <orgName ref="kbga-actors-8578">Breslau</orgName>, <orgName ref="kbga-actors-8209">Göttingen</orgName>, <orgName ref="kbga-actors-8579">Königsberg</orgName> und <orgName ref="kbga-actors-5258">Münster</orgName> (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-789">a.a.O.</bibl>). – Zur Art und Weise der Neu- und Umbesetzungen mit kirchenpolitisch genehmen Dozenten vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-129">
                                K. Meier, <hi rend="italic">Die Theologischen Fakultäten im Dritten Reich</hi>, Berlin / New York 1996, S. 352–391</bibl>.</note> Die Kir<pb xml:id="p669" ed="pga" break="no"/>che war doch immer noch kräftiger gewesen, als man gedacht hatte. Sie hatte nicht kapituliert. Sie hatte sich auch nicht<note n="u" type="textcritical" xml:id="nu"> <ref corresp="B">Tskr. A</ref> und <ref corresp="D">B</ref>, <ref corresp="F">NZZ</ref>: «nicht etwa».</note> damit begnügt, die <term ref="kbga-terms-882">theologische Jugend</term> nun etwa der ewig neutralen Weisheit der bis jetzt noch leidlich «intakten» Fakultäten von <orgName ref="kbga-actors-8276">Tübingen</orgName> und <orgName ref="kbga-actors-8580">Erlangen</orgName> anzuvertrauen.<note xml:id="n50"> Die beiden genannten Fakultäten waren insofern «intakt», als sie bis 1936 neben <orgName ref="kbga-actors-8581">Rostock</orgName> die beiden einzigen in ihrem Bestand seit 1933 unverändert gebliebenen Fakultäten waren; schon zeitgenössisch bemerkte man, dass dabei die «Kirchenkämpfe» eine wichtige Rolle spielten, «von denen Bayern und Württemberg nur kurze Zeit stärker berührt waren» (<bibl corresp="kbga-bibls-789">
                                <persName ref="kbga-actors-290">Mulert</persName> [<ref type="pub" target="#fn_n49">Anm. 49</ref>], Sp. 831</bibl>). </note> Sie hatte aus eigener Kraft und mit eigenen Mitteln Gelegenheiten geschaffen, die wirkliche, die unverfälschte und unverkürzte christliche Lehre vorzutragen und zu hören, und der Zulauf, den diese <term ref="kbga-terms-1183">Notinstitutionen</term> fanden, die Wirkung, die von ihnen ausging, war ein offenes Geheimnis. Also musste man
jetzt wieder ein Stück weiter in den angeblich respektierten Binnenraum der Kirche hineingreifen, um auch diese Institutionen <anchor type="note" xml:id="fn-v"/>kaputt zu machen<note n="v" target="fn-v" type="textcritical" xml:id="nv">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_6"/>
                            <ref corresp="F">NZZ</ref>: «zu vernichten».</note>. Dass die wirkliche christliche Lehre sich etwa auf solchem <pb ed="A" n="45"/> Wege aus sich selbst erneuere und erhalte, das passt eben nicht zu dem vorgesehenen Abbauprogramm, das kann also auch nicht zu der vorläufig noch bewilligten privaten Andacht und Zeremonie gehören …! </p>
<p>Solche Dinge erfährt man dann wohl auch im evangelischen Ausland. Aber das evangelische Ausland ist – das muss einmal gesagt werden – der Not der deutschen Schwesterkirche gegenüber im Gan<pb xml:id="p670" ed="pga" break="no"/>zen merkwürdig apathisch. <anchor type="note" xml:id="fn-w"/>Ein bekannter schweizerischer Pfarrer, der ums Jahresende in einem der Zentren des deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampfes</term> weilte,<note xml:id="n51"> Es handelt sich um <persName ref="kbga-actors-823">Wilhelm Vischer</persName> (<date>1895–1988</date>), 1928–1933 Dozent für Altes Testament in Bethel, 1933 suspendiert, seit 1936 Pfarrer an St. Jakob in Basel. Zum Verlauf des Altjahrsabends 1936 notierte <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName>: «um 11 Uhr trifft <hi rend="italic">Wilhelm Vischer</hi> ein, zurückgekehrt von <placeName ref="kbga-places-162">Barmen</placeName> und <placeName ref="kbga-places-690">Bethel</placeName>, und erzählt. Wir vergessen den Jahreswechsel und scheiden um 1 Uhr fröhlich» (Eintrag vom <date>31.12.1936</date>).</note> wurde dort gefragt, ob man denn im Gottesdienst in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> auch für die bedrängte <term ref="kbga-terms-673">evangelische Kirche in Deutschland</term> <term ref="kbga-terms-90">bete</term>? Er musste wahrheitsgemäß antworten, dass dies seines Wissens nicht geschehe. Ich habe es selbst miterlebt, wie beim Genfer Calvinjubiläum des letztes Sommers die Gegenwart und die Ansprache eines Vertreters der deutschen <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> entgegen den ganz auf friedliche Festlichkeit eingestellten Intentionen der leitenden Kreise gewissermaßen eingeschmuggelt werden musste und von diesen offensichtlich als eine Störung des – Calvinjubiläums aufgenommen wurde!<note xml:id="n52"> Gemeint ist <persName ref="kbga-actors-1044">Hermann Albert Hesse</persName>, der als Vertreter des <orgName ref="kbga-actors-4134">Reformierten Bundes</orgName> in Genf anwesend war und auch ein Grußwort der <orgName ref="kbga-actors-8433">Vorläufigen Kirchenleitung</orgName> überbrachte; zur Aufmerksamkeit, die sein Auftritt auf sich zog, vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p472#fn_n12">S. 472f, Anm. 12</ref>.</note> <anchor type="note" xml:id="fn-x"/>Und die im selben <placeName ref="kbga-places-67">Genf</placeName> residierenden ökumenisch-kirchlichen Instanzen scheinen bis auf diesen Tag auch noch nicht mit sich ins Reine gekommen zu sein, ob die Sache der deutschen Bekenntniskirche sie eigentlich etwas angehe oder ob sie nicht als die Sache bloß einer bestimmten Theologie zum vornherein so diskreditiert sei, dass es das Geratenste sei, bis zum Sichtbarwerden der «stärkeren Bataillone»<note xml:id="n53"> Zur Herkunft der durch <persName ref="kbga-actors-557">Friedrich den Großen</persName> bekannt gewordenen Redewendung, nach der Gott immer mit den stärksten Bataillonen sei, vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3">
                                V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p095#fn_n12">S. 95, Anm. 46</ref></bibl>; s. auch oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p134#fn_n60">S. 134, Anm. 60</ref>.</note> zwischen ihr und <persName ref="kbga-actors-442">Zoellner</persName> die sichere Mitte zu halten.<note xml:id="n54"> Diesen durch die Genfer Vorkommnisse sicher noch einmal vertieften Eindruck hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> schon 1933 aus einem Gespräch mit <seg type="bio">
                                <persName ref="kbga-actors-7205">Charles Stedman Macfarland</persName> (<date>1866–1956</date>; kongregationalistischer Pfarrer, 1911–1930 Generalsekretär des Federal Council of the Churches of Christ in America)</seg> gewonnen, dessen Quintessenz er im Anschluss so wiedergab: «die ausländischen Kirchen verfolgten mit einem v<foreign xml:lang="eng">ery great interest</foreign> den Kampf unserer <foreign xml:lang="eng">two partys</foreign> und <pb xml:id="FN671" ed="pga"/> wollten gerne abwarten, wie sich Alles noch entwickeln werde. Diese Oekumene kann mir wirklich gestohlen werden» (Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-757">A. Schädelin</persName> vom <date>13.11.1933</date> 
                                [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9233.320</idno>; <bibl corresp="kbga-bibls-143">
                                Br. 1933, S. 508</bibl>]).</note> Ich will – indem ich der Meinung bin, dass diese offizielle <pb xml:id="p671" ed="pga"/> Apathie (und Diplomatie!) sich noch einmal rächen wird – nicht verschweigen, dass ich bei einer Reihe von schweizerischen <hi rend="italic">Gemeinden</hi> entschieden mehr Herz und Verständnis für diese Sache gefunden habe.<note n="w" target="fn-w" type="textcritical" xml:id="nw">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_2"/>Fehlt in <ref corresp="F">NZZ</ref>.</note><note n="x" target="fn-x" type="textcritical" xml:id="nx">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_3"/>Zu diesen Sätzen findet sich keine Entsprechung in der englischen Übersetzung in <orgName ref="kbga-actors-8552">
                                <ref corresp="E">British Weekly</ref>
                            </orgName>; an <idno type="kba-objects-identifier">KBA 10100</idno> ist am Rand in <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaums</persName> Handschrift notiert: «Diese Stelle in the ‚<orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>’ gestrichen!»</note>
</p>
<p>Es sei übrigens zum Schluss mit <anchor type="note" xml:id="fn-y"/>derselben Bestimmtheit wiederholt, was seinerzeit anlässlich der Aufrichtung des Kirchenministeriums <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> gesagt wurde:<note xml:id="n55"> Siehe oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p233#p233">S. 233f.</ref></note> <hi rend="italic">Die Bekenntniskirche wird weiter bestehen</hi>.<note n="y" target="fn-y" type="textcritical" xml:id="ny"> <ref corresp="F">NZZ</ref>: «aller Bestimmtheit gesagt: Die <hi rend="italic">Bekenntniskirche</hi> wird weiterbestehen.»</note> Und das mit oder ohne den Beistand des evangelischen Auslandes! <anchor type="note" xml:id="fn-z"/>Was eben über dieses gesagt wurde, wurde um seiner selbst, nicht um <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschlands</orgName> willen gesagt. Die <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> und in und mit ihr die <term ref="kbga-terms-673">deutsche evangelische Kirche</term> als solche wird weiterbestehen. Alles, was damals zur Begründung dieses Satzes gesagt wurde und was sich seither deutlich genug bewährt hat, gilt auch heute.<note n="z" target="fn-z" type="textcritical" xml:id="nz"> Fehlt in <ref corresp="F">NZZ</ref>.</note> Solange und sofern eine Kirche <term ref="kbga-terms-536">bekennende Kirche</term> ist, wird man sie weder mit List noch mit Gewalt, weder mit einer übermächtigen <term ref="kbga-terms-1120">Propaganda</term> noch mit <anchor type="note" xml:id="fn-aa"/>dem Polizeiknüppel kaputt machen<note n="aa" target="fn-aa" type="textcritical" xml:id="naa">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_7"/>
                            <ref corresp="F">NZZ</ref>: «polizeilichem Zwang vernichten».</note> können. Man braucht dieser Kirche bloß das eine zu wünschen, dass sie sei und noch viel intensiver werde in Tat und Wahrheit, was sie ist: Bekennende Kirche. Als solche hat die deutsche evangelische Kirche, <anchor type="note" xml:id="fn-ab"/>wie nun auch bei uns bekannt geworden ist,<note n="ab" target="fn-ab" type="textcritical" xml:id="nab"> Fehlt in <ref corresp="F">NZZ</ref>.</note> auf der <orgName ref="kbga-actors-8571">Synode von Breslau</orgName> erklärt, dass mit Gottes Hilfe alles weitergehen muss und wird: die <pb ed="A" n="46"/> <term ref="kbga-terms-67">Predigt</term> des <term ref="kbga-terms-59">Evangeliums</term>, neben dem es kein anderes gibt, aber auch die Sammlung und Belehrung der Gemeinden und darum auch die Erneuerung der christlichen Lehre aus sich selbst und ihren <pb xml:id="p672" ed="pga"/> ewigen Quellen und also auch die <term ref="kbga-terms-1183">theologischen Schulen</term> und <term ref="kbga-terms-1330">Schulungswochen</term>!<note xml:id="n56">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_14"/>In den Beschlüssen der vierten <orgName ref="kbga-actors-8571">Bekenntnissynode der Evangelischen Kirche der altpreußischen Union</orgName>, die vom <date>16.–18. Dezember 1936</date> in <placeName ref="kbga-places-179">Breslau</placeName> tagte (<bibl corresp="kbga-bibls-124">
                                Dokumente des Kirchenkampfes II/2, S. 1217–1232</bibl>) hieß es u. a.: «<hi rend="italic">Die Kirche hat den Auftrag, Christus dem ganzen Volke öffentlich zu bezeugen</hi>. […] Laßt Euch nicht einschüchtern! Bekennt mit Freimut, wo Ihr auch steht! […] Ermutigt Eure Pfarrer zu unerschrockenem Zeugnis!» (<bibl corresp="kbga-bibls-124">«<title level="a">Weisungen der Synode an die Gemeinden</title>», S. 1219f.</bibl>); «<hi rend="italic">Nunmehr versucht der Staat, die Studenten zum ausschließlichen Besuch dieser [= der staatlichen] Fakultäten zu zwingen</hi>. Er verbietet ihnen die Teilnahme an den Kursen der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennenden Kirche</orgName> […]. <hi rend="italic">Wir ermahnen sie deshalb eindringlich, sich durch keinerlei Drohungen vom Besuch der Lehrstätten der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennenden Kirche</orgName> abhalten zu lassen</hi>» (<bibl corresp="kbga-bibls-124">a.a.O., S. 1221</bibl>); «Synode nimmt die Wahrnehmung der kirchlich-theologischen Ausbildung durch die bisherigen Maßnahmen und Einrichtungen des Bruderrates auf ihre Verantwortung. Sie beauftragt den Bruderrat, für den <hi rend="italic">Aufbau wissenschaftlich-theologischer
Ausbildungsstätten und für eine verantwortliche Beratung der Studenten</hi> […] Sorge zu tragen» (<bibl corresp="kbga-bibls-124">«E<title level="a">rklärung der Synode zum Eingriff des Staates in die kirchliche Ausbildung der Prediger</title>», S. 1218)</bibl>; «Aber der Kampf ist noch nicht zu Ende. Noch immer müssen wir um die Gestalt der Kirche ringen. Noch immer […] fehlt es in unserer Kirche an einer Ordnung, die davon Zeugnis ablegt, daß Gottes Wort allein Quell und Maßstab für Lehre und Leben in unserer Kirche sein soll» (<bibl corresp="kbga-bibls-124">«<title level="a">Kirche und Kirchenleitung</title>», S. 1227</bibl>). – Über die Breslauer Beschlüsse war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> durch den Rundbrief Nr. 52 des Coetus reformierter Prediger vom <date>22.12.1936</date> informiert (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 17257</idno>; <bibl corresp="kbga-bibls-125">
                                <persName ref="kbga-actors-5489">K. Immer</persName>, <hi rend="italic">Die Briefe des Coetus reformierter Prediger 1933–1937</hi>, hrsg. von J. Beckmann, Neukirchen-Vluyn 1976, S. 257–260</bibl>).</note> So wie die, die dies erklärt haben, sich bis jetzt bekannt gemacht haben, darf man ruhig annehmen, dass sie Manns genug sein werden, ihren Worten entsprechend zu handeln. Wogegen kein Tieferblickender verkennen dürfte, dass der ganze heute so lebhaft und kunstvoll gewordene Ansturm der Gegenseite mehr, sehr viel mehr von deren aus mancherlei Gründen wachsenden Nervosität als von einem guten Gewissen und von der natürlichen Zuversicht der Vertretung einer guten Sache Zeugnis gibt.</p>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55027_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
