<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Die Grundformen des theologischen Denkens</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Die Grundformen des theologischen Denkens, 1936</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55026 (Stand: 3. April 2024)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, hrsg. v. Kratzert, Lucius, Zocher, Peter (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 2020, S. 634–650.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55026</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">634-650</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">26</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Karl Barth: Theologische Fragen und Antworten (Gesammelte Vorträge, Bd. 3), Zollikon 1957 </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Karl Barth: Die Grundformen des theologischen Denkens. Akademischer Vortrag, gehalten am 3.11.1936 in der Aula der Universität Basel, in: EvTh 3 (1936), S. 462–472 </bibl>
        <bibl xml:id="C" type="source">C (Weitere Vorlage): Staehelin, Ernst, Ernst Staehelin an Karl Barth, 27. August 1936. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/29138">KBA 9336.689</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1936">1936</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2024-04-03T10:50:46+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2024-04-03T10:50:46+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p634" ed="pga"/>
<head>
                    <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55026_start"/>DIE GRUNDFORMEN<lb/>DES THEOLOGISCHEN DENKENS</head>
<head type="sub">1936</head>
<div type="abstract">
<p>Diesen Vortrag hielt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> am <date>3. November 1936</date> in der Aula der <orgName ref="kbga-actors-5398">Universität Basel</orgName> im Rahmen der regelmäßig im Wintersemester stattfindenden «Akademischen Vorträge». Diese Vorträge, unter diesem Titel seit 1860 veranstaltet, sollten die Bindungen zwischen der Universität und dem Basler Bürgertum vertiefen und der Bevölkerung <placeName ref="kbga-places-5">Basels</placeName> die Ergebnisse der wissenschaftlichen Forschung in gemeinverständlicher Form vermitteln.<note place="footnote" xml:id="n01"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-284">
                                <persName ref="kbga-actors-1861">K. Schefold</persName>, <title level="a">Eineinhalb Jahrhunderte Akademischer Vorträge in Basel</title>, in: <persName ref="kbga-actors-5059">G. Benedetti</persName> u. a., <hi rend="i">Die Zukunft des Menschen in der heutigen Wissenschaft. Fünf akademische Vorträge</hi> (<title level="s">Akademische Vorträge gehalten an der Universität Basel</title>, Bd. 6), Basel 1970, S. 5–9</bibl>. </note> Für die Organisation zuständig war die «<orgName ref="kbga-actors-8560">Kommission für Akademische Vorträge</orgName>», deren Präsident seit 1923 der Chemiker <persName ref="kbga-actors-8559">Hans Rupe</persName><note place="footnote" xml:id="n02">
                            <persName ref="kbga-actors-8559">Hans Rupe</persName> (<date>1866–1951</date>), seit 1903 Prof. für Organische Chemie in Basel.</note> war. Unter dem Einfluss der seit 1919 ebenfalls von der Universität veranstalteten Volkshochschulkurse war das Interesse an den Vorträgen etwas zurückgegangen, so dass es Mitte der 1930er Jahre statt zuvor zehn (bis 1916/17) bzw. acht (bis 1932/33) nur noch sechs pro Wintersemester gab. Der Besuch der Vorträge, die immer dienstags um 18 Uhr begannen, war kostenpflichtig.<note place="footnote" xml:id="n03"> Vgl. zum Ganzen <bibl corresp="kbga-bibls-285">
                                <persName ref="kbga-actors-8929">G. Bohner</persName>, <hi rend="i">Die Universität Basel in den Jahren 1914–1939</hi>, Basel 1943, S. 283f.</bibl>
                        </note> </p>
<p rend="margin-top">Im Namen der «<orgName ref="kbga-actors-8560">Kommission für Akademische Vorträge</orgName>» hatte sich am <date>23. Juni 1936</date> <persName ref="kbga-actors-787">Ernst Stae­helin</persName><note place="footnote" xml:id="n04">
                            <persName ref="kbga-actors-787">Ernst Stae­helin</persName> (<date>1889–1980</date>), seit 1927 Prof. für Neuere Kirchen- und Dogmengeschichte in Basel, stand seit der <placeName ref="kbga-places-54">Safenwiler</placeName> Zeit in einem kontinuierlichen Austausch mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>. Stae­helin war seit 1931 Mitglied der Kommission für Akademische Vorträge.</note> mit der Bitte an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gewandt, «im kommenden Winter einen dieser Vorträge zu übernehmen».<note place="footnote" xml:id="n05"> Brief <persName ref="kbga-actors-787">E. Stae­helins</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>23.6.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.562</idno>).</note> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sagte zu, und zwei Monate später schrieb ihm Stae­helin erneut mit der Bitte um konkrete Angaben zum Titel und zum gewünschten Termin des geplanten Vortrags.<note place="footnote" xml:id="n06"> Vgl. den Brief <persName ref="kbga-actors-787">Stae­helins</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>27.8.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.689</idno>); <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Zusage ist nicht erhalten.</note> Auf diesem Brief notierte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> einerseits den <pb xml:id="p635" ed="pga"/> Titel und korrigierte schon dabei eine erste Version, in der es noch hieß: «Die Hauptformen des theologischen Denkens».<note place="footnote" xml:id="n07"> <ref type="pub" target="#fn_n06">Ebd.</ref>
                        </note> Andererseits findet sich darauf eine Skizze zum wohl zunächst angedachten, in dieser Form aber nicht umgesetzten Aufbau:<note place="footnote" xml:id="n08"> <ref type="pub" target="#fn_n06">Ebd</ref>.</note>
</p>
<table rend="graph">
<row>
<cell/>
<cell>
<hi rend="text-recte">Schrift</hi>
</cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>
<hi rend="b">╱</hi>
</cell>
<cell>
<hi rend="b">│</hi>
</cell>
<cell>
<hi rend="b">╲</hi>
</cell>
</row>
<row>
<cell>
Geschichte
</cell>
<cell>
Begriff
</cell>
<cell>
Anwendung
</cell>
</row>
<row>
<cell>
│
</cell>
<cell>
│
</cell>
<cell>
│
</cell>
</row>
<row>
<cell>
Relativierung
</cell>
<cell>
Spekulation
</cell>
<cell>
Säkularismus
</cell>
</row>
<row>
<cell>
│
</cell>
<cell>
│
</cell>
<cell>
│
</cell>
</row>
<row>
<cell>
Exegese
</cell>
<cell>
Dogmatik
</cell>
<cell>
Prakt. Theol.
</cell>
</row>
<row>
<cell>
<hi rend="b">╲</hi>
</cell>
<cell>
│
</cell>
<cell>
<hi rend="b">╱</hi>
</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>
<hi rend="text-recte">Kirche</hi>
</cell>
<cell/>
</row>
</table>
    <p>Welchen Termin <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vorschlug, ist unbekannt. Am <date>20. September 1936</date> aber dankte ihm <persName ref="kbga-actors-8559">Hans Rupe</persName> für seine Bereitschaft, einen Vortrag zu übernehmen, und bat ihn zugleich darum, am traditionsreichen ersten Termin, dem <date>17. November</date>, zu lesen: «Es ist Tradition, dass der erste Vortrag ein möglichst ‚zügiger‘ sein muss, während fast eines Vierteljahrhunderts fing einst <persName ref="kbga-actors-937">Jacob Burckhardt</persName> an, dann ebenfalls während langer Zeit <persName ref="kbga-actors-1046">A. Heusler</persName>. Die meisten Kollegen wollen so spät als möglich reden, was für den Präsidenten der Kommission, der das Programm zusammenstellt, nicht gerade bequem ist.»<note place="footnote" xml:id="n09"> Brief <persName ref="kbga-actors-8559">H. Rupes</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>20.9.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.743</idno>). – <persName ref="kbga-actors-937">Jacob Christoph Burckhardt</persName> (<date>1818–1897</date>), herausragender Kulturhistoriker und Mitbegründer der modernen Kunstgeschichte, war seit 1858 Prof. für Geschichte und Kunstgeschichte in Basel; <persName ref="kbga-actors-1046">Andreas Heusler</persName> (<date>1834–1921</date>), einer der führenden Rechtshistoriker seiner Zeit und Verfasser u. a. auch einer <bibl corresp="kbga-bibls-766">
                                <hi rend="i">Geschichte der Stadt Basel</hi> (Basel 1917; 1969<edition rend="sup">6</edition>)</bibl>, war seit 1863 Prof. für Deutsches Recht in Basel.</note> </p>
<p>Sein Einverständnis sollte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in zeitliche Bedrängnis bringen, denn im Oktober wurde der Termin um zwei Wochen auf den <date>3. November 1936</date> vorverlegt. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, der wohl noch nicht mit der konkreten Vorbereitung begonnen hatte, schrieb darauf am <date>27. Oktober</date> an einen <pb xml:id="p636" ed="pga"/> Pfarrer, der ihn um einen Besuchstermin gebeten hatte: «Es steht nun leider so, dass ich in dieser Woche in einer großen Arbeitsbedrängnis stehe wegen eines unvermutet auf den nächsten Dienstag Abend angesetzten Vortrages über ‚Die Grundformen theologischen Denkens‘, der nun neben den regelmäßigen Dogmatikvorlesungen entstehen muss. Vor dem Spätnachmittag des folgenden Mittwoch, also morgen in 8 Tagen, sehe ich keine Möglichkeit mich auch nur für eine Stunde frei zu machen».<note place="footnote" xml:id="n10"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an Pfr. Väga (Person nicht ermittelt) vom <date>27.10.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9236.266</idno>).</note> In dieser letzten Woche vor dem Termin gelang es<persName ref="kbga-actors-2151"> Bart</persName>h, den Vortrag rechtzeitig zum 3. November fertigzustellen. Beide großen Basler Tageszeitungen veröffentlichten am folgenden Tag ein ausführliches Referat; laut Bericht in der «<orgName ref="kbga-actors-2669">National-Zeitung</orgName>» trug<persName ref="kbga-actors-2151"> Bart</persName>h in der «gefüllten Aula» vor,<note place="footnote" xml:id="n11"> <bibl corresp="kbga-bibls-767">E. A., <title level="a">Die Grundformen des theologischen Denkens</title>, in: National-Zeitung, Jg. 94 (1936), 4.11.1936</bibl> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 3663</idno>).</note> die «<orgName ref="kbga-actors-5804">Basler Nachrichten</orgName>» sprachen von «einem meisterhaften Referat», mit dem<persName ref="kbga-actors-2151"> Bart</persName>h die Reihe der Akademischen Vorträge eröffnet habe.<note place="footnote" xml:id="n12"> an, <bibl corresp="kbga-bibls-768">
                                <title level="a">Die Grundformen des theologischen Denkens. Ein prinzipieller Vortrag Karl Barths</title>, in: Basler Nachrichten, Jg. 92 (1936), 4.11.1936</bibl> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 3662</idno>).</note>
</p>
<p>Während seiner <placeName ref="kbga-places-669">Schottland</placeName>-Reise im <date>März 1937</date> wiederholte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> den Vortrag am Vormittag des <date>13. März</date> in <placeName ref="kbga-places-322">St. Andrews</placeName> und am <date>19. März</date> in <placeName ref="kbga-places-71">Edinburgh</placeName>.<note place="footnote" xml:id="n13"> Zu <placeName ref="kbga-places-322">St. Andrews</placeName> vgl. Taschenkalender K. Barth, Eintrag vom <date>13.3.1937</date>, und den Brief <persName ref="kbga-actors-15">D. M. Baillies</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>9.3.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.133</idno>); zu <placeName ref="kbga-places-71">Edinburgh</placeName> vgl. Taschenkalender-Eintrag vom <date>19.3.1937</date>. Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-769">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">The basic forms of theological thought</title>, in: The Expository times, Vol. 49, 1937/38, No. 1, p. 5–8</bibl>.</note>
</p>
<p rend="margin-top">Außer der erwähnten Skizze sind keine Vorarbeiten zum Vortrag erhalten, der zuerst im Dezemberheft der Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-6939">Evangelische Theologie</orgName>» veröffentlicht wurde.<note place="footnote" xml:id="n14"> <bibl corresp="kbga-bibls-770">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Die Grundformen des theologischen Denkens. Akademischer Vortrag, gehalten am 3.11.1936 in der Aula der Universität Basel</title>, in: EvTh 3 (1936), S. 462–472</bibl>.</note> Ein weiterer Abdruck erfolgte in <bibl corresp="kbga-bibls-9">
                            Th.Fr.u.A., S. 282–290</bibl>. Auf diesen Abdruck, der außer in satztechnisch bedingten Einzelheiten, die nicht ausgewiesen werden, nicht vom Erstdruck abweicht, bezieht sich die Edition.</p>
</div>
<div> <pb xml:id="p637" ed="pga"/>
<head>Die Grundformen des theologischen Denkens</head>
<head type="sub">Akademischer Vortrag, gehalten am <date>3. November 1936</date> in der Aula der <orgName ref="kbga-actors-5398">Universität Basel</orgName>
</head>
<p>Was ich Ihnen in dieser Stunde bieten möchte, ist schlicht eine kurze Berichterstattung.</p>
<p>Ich verstehe unter den «Formen» des theologischen Denkens sozusagen den Raum, die Notwendigkeit und Grenze, aber auch die Freiheit, in denen sich das theologische Denken bewegt. «Grundformen» bedeutet das, was hier bei allen geschichtlichen und individuellen Verschiedenheiten als Notwendigkeit, Grenze und Freiheit allgemein und ohne Ausnahme gültig ist.<note place="footnote" xml:id="n15"> Einen ersten umfassenden Niederschlag fand <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> eigenes Suchen nach solchen allgemeingültigen Kriterien für Theologie in seiner Schrift <bibl corresp="kbga-bibls-46">
                                Fides quaerens intellectum (1931)</bibl>, in der er sich in der Interpretation Anselms und der Auseinandersetzung mit seiner Theologie ausführlich auch mit der «Notwendigkeit», der «Möglichkeit», den «Bedingungen» und dem «Weg» der Theologie auseinandersetzt (<bibl corresp="kbga-bibls-46">a.a.O., 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/13/p013#p013">S. 13–59</ref></bibl>). Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD I/1, S. 291–305</bibl> (§ 7,3.: «Dogmatik als Wissenschaft»), sowie den Abschnitt zur «Theologie» in: <bibl corresp="kbga-bibls-418">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Offenbarung, Kirche, Theologie</title>, in: V.u.kl.A. 1934–1935, S. 169–218, dort <ref type="pub-" target="../volume/52/p202#p202">S. 202–215</ref></bibl>.</note> Die <term ref="kbga-terms-1318">Grundformen</term> des theologischen Denkens, über die ich berichten möchte, sind also sozusagen die theologischen Verfassungsgrundsätze.</p>
<p>Über sie sollte gewiss vor allem besondere Klarheit haben, wer selber im engeren Sinne des Begriffes Theologe ist. Es brauchte weiter auch allen denen, die sonst bewusste, verantwortliche und tätige Glieder der Kirche sein möchten, nicht erst bewiesen zu werden, wie wünschenswert es wäre, hier einigermaßen Bescheid zu wissen. Und müsste nicht auch derjenige, der gewohnt ist, sich über Kirche und Theologie aus freundlicher oder unfreundlicher Ferne seine Gedanken und wohl auch gelegentlich seine Sprüche zu machen, von sich selber verlangen, dass er dabei mindestens einen Überblick habe über das, was Theologie nun einmal ist und was grundsätzlich von ihr zu erwarten und nicht zu erwarten ist? – Man kann nun aber nicht einmal von uns Theologen selbst sagen, dass wir jene Klarheit immer haben und verbreiten. Und es sind doch auch in den ernstlich und freudig <pb xml:id="p638" ed="pga"/> kirchlichen Kreisen derer nicht allzu viele, die in Kenntnis jener Verfassungsgrundsätze zum Beispiel eine <term ref="kbga-terms-67">Predigt</term> sachgemäß zu verstehen und zu würdigen, an einem Gespräch über theologische Fragen sachgemäß teilzunehmen, die Probleme einer kirchlichen Situation sachgemäß zu beurteilen wissen. Und es pflegt erst recht auch in dem Bereich der mehr oder weniger klug Abseitsstehenden eine auf jener Kenntnis beruhende Kompetenz eine relativ seltene Sache zu sein.</p>
<p>Woher kommt das? Man verweist hier gerne auf die angeblichen theologischen Fach- und Zunftgeheimnisse, deren Kenntnis und Handhabung <pb type="original" ed="A" n="p283"/> nicht jedermann zuzumuten sei. Dass es in der Theologie wie auf allen Lebensgebieten eine bestimmte Technik gibt, die als solche in der Regel nur die Sache der Theologen im engeren Sinne des Begriffes sein kann, das ist nicht zu bestreiten. Aber darum geht es hier nicht, sondern um das Wissen um die <term ref="kbga-terms-1318">Grundformen</term>, die dem theologischen Denken ebenso eigen sind wie etwa dem technischen, dem kaufmännischen, dem pädagogischen, dem sportlichen, dem politischen Denken die ihrigen. Ist es nun nicht merkwürdig, dass man es mindestens als einen Mangel, als ein bedauerliches Versagen empfinden muss, sich einzugestehen, dass man so vielen Gebieten schon hinsichtlich der dort selbstverständlichsten Voraussetzungen als ein Fremdling gegenübersteht, <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55026_1a"/>während man sich der Theologie gegenüber unter jener nun wirklich nicht stichhaltigen Berufung auf ihre Technik manchmal schon beinahe mit Emphase zu seinem Unverständnis schon des Grundsätzlichen und insofern zu einem geradezu blutigen Dilettantismus zu bekennen wagt? <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55026_1b"/> Ist nicht auch das merkwürdig, dass die vielberufene <term ref="kbga-terms-42">Uneinigkeit der Theologen</term> untereinander in der Phantasie weiter Kreise eine solche Rolle spielt, dass sie von vielen schon fast mit Befriedigung konstatiert und ebenfalls als Grund angegeben wird, weshalb man es sich selbst zu ersparen gedenke, hier auch nur vom Grundsätzlichen Kenntnis zu nehmen und Stellung zu beziehen, was man sich doch auf andern Gebieten, wo wahrlich auch nicht eitel Friede herrscht, durchaus zumutet und – je lebenswichtiger sie sind, um so mehr – auch zumuten muss, auch wenn man sich immer noch eingestehen wird, dass die Kompetenz, in der man dies tut, allerlei zu wünschen übrig lässt? Warum muss man es gerade hier nicht tun? Woher gerade hinsichtlich der Theologie so viel Beruhigung oder doch vermeintliche Beruhi<pb xml:id="p639" ed="pga" break="no"/>gung bei allzu naheliegenden Schlagworten, bei allzu dunklen Vorstellungen? – Ich darf vielleicht am Schluss auf diese Frage zurückkommen, um mich zunächst einigen Mitteilungen über die Sache als solche zuzuwenden.</p>
<p>Das theologische Denken empfängt seine <term ref="kbga-terms-1318">Grundformen</term> wie alles ordentliche menschliche Denken durch seinen <term ref="kbga-terms-225">
                            <hi rend="i">Gegenstand</hi></term>.<note place="footnote" xml:id="n16"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-46">
                                Fides quaerens intellectum, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/13/p038#p038">S. 38f</ref></bibl>.: «Alles hängt ja nicht nur daran, dass Gott [dem ‚frommen‘ Denker] die Gnade gibt, recht von ihm zu denken, sondern auch daran, dass Gott selbst als Gegenstand dieses Denkens auf dem Plane ist, sich selber dem Denker ‚zeigt‘ und damit ein rechtes Denken qualifiziert zu einem <foreign xml:lang="lat">intelligere [Deum] esse in re</foreign>. […] Deshalb verharrt der Verfasser des Proslogion […] in der Haltung dessen, der Gott gegenüber steht, weil er weiß, dass Gott ihm gegenüber stehen muss, wenn sein intelligere nicht Schaum […] sein soll.» Vgl. auch oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p475#p475">S. 475</ref>.</note> Durch ihn überhaupt erst erweckt und ermöglicht, durch ihn in Anspruch genommen, beschäftigt und mit Beschlag belegt, durch ihn gebildet und ausgerichtet wird und ist es, was es ist: theologisches Denken. Es ist also ein in aller Freiheit – ohne die es nicht Denken wäre – nicht zufälliges, nicht willkürliches, sondern bestimmtes und gebundenes, und zwar von außen, durch seinen Gegenstand bestimmtes und gebundenes Denken. Es kann <pb type="original" ed="A" n="p284"/> als solches noch immer ein in sich sehr verschiedenes Denken sein, so oder anders bedingt und gefärbt durch die Verschiedenheit der Zeiten mit ihren besonderen Schicksalen, Fragen und Voraussetzungen und vor allem durch die unendliche Verschiedenheit der <term ref="kbga-terms-1301">menschlichen Individualitäten</term>. Es ist gesorgt dafür, dass es nie ein uniformes Denken sein wird. Wichtiger ist es, das Andere zu bedenken: dass es darum doch nie sich selbst oder auch dem <term ref="kbga-terms-804">Geist der Zeiten</term> oder auch der Verfügung der Individuen überlassen, sondern dass es jenseits dieser seiner veränderlichen Bedingungen einer unveränderlichen <term ref="kbga-terms-1199">Ordnung</term> unterstellt ist. Letzte Worte kann sich die Theologie von diesen ihren veränderlichen Bedingungen her nicht sagen, ihre Grundformen kann sie sich von daher nicht geben lassen. In dem Maße, als sie dies tun würde, würde sie notwendig <term ref="kbga-terms-1319">schlechte Theologie</term>. Und wollte sie etwa diesen veränderlichen Bedingungen gegenüber wirklich widerstandslos werden, wollte sie sich etwa jener Bestimmung und Bindung durch ihren Gegenstand wirklich und endgültig entziehen, so würde sie eben damit notwendig auf<pb xml:id="p640" ed="pga" break="no"/>hören, Theologie zu sein. Die unveränderliche Ordnung, der sie unterstellt ist, ist aber die Ordnung ihres Gegenstandes. – In dem allem unterscheidet sich das theologische Denken in nichts von allem andern ordentlichen menschlichen Denken.<note place="footnote" xml:id="n17"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD I/1, S. 9</bibl>: «Indem die Theologie sich als ‚Wissenschaft‘ bezeichnet, stellt sie sich in die Reihe, bekennt sie sich als menschliche Bemühung um die Wahrheit zu ihrer Solidarität mit den heute nun einmal unter diesem Begriff vereinigten sonstigen Bemühungen dieser Art, […].»</note> Es wäre schon viel gewonnen, wenn es wieder – oder vielmehr: wenn es ganz neu jedermann bekannt und selbstverständlich würde, dass das theologische Denken ebenso wie das ärztliche oder das militärische oder das künstlerische seine ihm auferlegte <term ref="kbga-terms-874">Sachlichkeit</term> hat,<note place="footnote" xml:id="n18"> <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD I/1, S. 7</bibl>, heißt es von solcher «Sachhaltigkeit oder Gegenstandsgemäßheit», sie sei «der allgemeinste Ausdruck der <hi rend="i">einen</hi> charakteristischen Regel […], an die sich die Theologie halten darf und halten muss». </note> von der es in aller innern Bewegung, in der es sich je und je befinden mag, nicht lassen kann, wenn es nicht schlecht werden, wenn es sich nicht selbst gar preisgeben will.</p>
<p>Der <term ref="kbga-terms-225">Gegenstand</term> des theologischen Denkens, von dem es seine <term ref="kbga-terms-1318">Grundformen</term> empfängt, ist aber – nun muss es seinen eigenen Weg antreten, nun wird es zur Frage an alles andere menschliche Denken – diejenige Wirklichkeit, in der die <term ref="kbga-terms-371">christliche Kirche</term> begründet ist, die die <term ref="kbga-terms-1188">Substanz</term> ihres Lebens und die den Inhalt ihrer <term ref="kbga-terms-214">Botschaft</term> bildet: der <term ref="kbga-terms-233">Mensch <hi rend="i">Jesus Christus</hi></term>,
durch den <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term> im Zeugnis des <term ref="kbga-terms-568">Alten</term> und <term ref="kbga-terms-74">Neuen Testamentes</term> heute gegenwärtig wie gestern und so Gott selbst in seiner <term ref="kbga-terms-62">Wahrheit</term>, will sagen: in seiner <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term> – Gott, der des <term ref="kbga-terms-750">Menschen Sünde</term> aufdeckt und richtet, auf sich selbst nimmt und vergibt – Gott, der dem Menschen die Hoffnung <term ref="kbga-terms-726">ewigen Lebens</term> gibt und ihn eben damit in seinen Dienst nimmt. Dies ist der Gegenstand, durch den theologisches Denken erweckt und ermöglicht ist und dessen Prägung es unter allen Umständen <pb type="original" ed="A" n="p285"/> tragen muss. Das theologische Denken ist das Denken der <term ref="kbga-terms-488">Kirche</term>, das Denken, in welchem die Kirche sich immer wieder auseinandersetzen muss mit dem, was ihr als Ursprung und Wesen gegeben und aufgegeben ist. Alles Andere, die Methode des theologischen Denkens, seine <term ref="kbga-terms-934">Sprache</term>, die mit ihm verbundene <term ref="kbga-terms-457">Frömmigkeit</term>, haben sich von jeher geändert und werden sich wieder ändern. An der Prägung durch diesen <term ref="kbga-terms-225">Gegenstand</term>: <term ref="kbga-terms-117">Jesus Christus als Gottes Wort</term> in seiner bibli<pb xml:id="p641" ed="pga" break="no"/>schen Bezeugung, und in diesem Sinne: an der <term ref="kbga-terms-46">Kirchlichkeit der Theologie</term> ist kein Jota zu ändern.<note place="footnote" xml:id="n19"> Programmatisch formulierte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD I/1, S. VIII</bibl>: «Dogmatik ist keine ‚freie‘ sondern eine an den Raum der Kirche gebundene, da und nur da mögliche und sinnvolle Wissenschaft», und <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                S. 1</bibl>: «Dogmatik ist eine theologische Disziplin. Theologie ist aber eine Funktion der Kirche».</note> Nur eine <term ref="kbga-terms-1319">schlechte</term>, nur eine in Untheologie umschlagende Theologie könnte daran etwas ändern wollen. Man kann die Theologie verneinen. Man kann aber nicht von ihr verlangen, dass sie in dieser Grundbeziehung etwas Anderes werde als immer aufs Neue das, was sie allein sein kann. Und es ist nicht einzusehen, warum sich die Theologie selber diesen Sachverhalt nicht in viel bindenderer Weise klar machen und warum sie sich nicht viel offener dazu bekennen sollte, als sie es in der <term ref="kbga-terms-156">Neuzeit</term> – nicht zu ihrem Heil – meistens getan hat. – Aus dieser Prägung durch seinen Gegenstand ergeben sich nun von selber die <term ref="kbga-terms-1318">Grundformen</term> des theologischen Denkens. </p>
<p>Jesus Christus, der <term ref="kbga-terms-225">Gegenstand</term> des theologischen Denkens, ist eine geschichtliche Wirklichkeit, und zwar eine in bestimmten, den biblischen Urkunden bezeugte geschichtliche Wirklichkeit. Er hat sich selbst (nach demselben Evangelium, in welchem es heißt, dass das Wort Fleisch wurde [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.1.14">Joh. 1,14</ref>]) den <hi rend="i">Weg</hi> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.14.6">Joh. 14,6</ref>] genannt. Darum muss das theologische Denken ein Denken sein, das nicht querfeldein, sondern einen Weg geht. Es muss die <term ref="kbga-terms-513">Form <hi rend="i">biblischer Auslegung</hi></term> annehmen. Wo die Kirche lebt, deren Denken es ist, da lebt sie von der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term>. Weil es durch diesen geschichtlichen und geschichtlich bezeugten Gegenstand bestimmt und gebunden ist, darum hat das theologische Denken hier keine Wahl. Es kann sich nicht geschichtslos aus sich selbst heraus bilden. Es kann sich auch nicht als freies Denken mit irgendeiner anderen Geschichte beschäftigen. Es kann sich aber auch in seiner Beschäftigung mit dieser Geschichte nicht an irgendwelche andern Urkunden halten. Es kann als theologisches Denken nur <term ref="kbga-terms-513">biblische Auslegung</term> sein. Es kann sich auch durch die <term ref="kbga-terms-464">Kirchengeschichte</term> nur belehren lassen, weil und sofern sie die allerdings positiv und negativ höchst lehrreiche Geschichte der bisherigen biblischen Auslegung ist. Die Aufgabe der biblischen Auslegung besteht darin, das einst gesprochene und geschriebene Zeugnis von Jesus Christus als solches: als die Stimme von <pb type="original" ed="A" n="p286"/> damals heute zu Gehör <pb xml:id="p642" ed="pga"/> zu bringen. Immer in dieser Form unterscheidet sich das theologische Denken von dem leeren Begriffsdenken, von den Spekulationen aller selbsterwählten und selbstgerechten <term ref="kbga-terms-457">Frömmigkeiten</term>, von der arbiträren Gnosis der sogenannten <term ref="kbga-terms-1139">Weltanschauungen</term>.<note place="footnote" xml:id="n20"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-506">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Reformation als Entscheidung</title> (1933), in: V.u.kl.A. 1930–1933, S. 516–552, dort <ref type="pub-" target="../volume/49/p536#p536">S. 536</ref></bibl>: «Und von diesem Perfektum: <foreign xml:lang="lat">Deus dixit</foreign> zeugt die heilige Schrift und nur sie. Darum kann und darf die Verkündigung der christlichen Kirche in keinem Sinn eine Philosophie, d. h. eine Entwicklung irgend einer selbstgefundenen Welt- und Lebensanschauung sein.» Diese Aussage richtet sich nicht nur gegen den zunächst gemeinten Nationalsozialismus, sondern gegen jede Vereinnahmung etwa der Schöpfungslehre durch eine Weltanschauung (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD III/1, S. 393f.</bibl>).</note> Immer in dieser Form ist es jung, original, fruchtbar, angeregt und anregend. Immer in dieser Form <term ref="kbga-terms-493">dient es der Kirche</term> und durch die Kirche der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>. Damals ist ja die Kirche geworden. Aus der Erinnerung an dieses Damals lebt sie. Dieses Damals ist es, das sie richtet und korrigiert, leitet und bewahrt und das eben darum immer wieder zum Wort kommen will. Wird die Theologie diesem Damals auch nur einen Moment untreu, proklamiert sie ein Heute in der Abstraktion von jenem Damals, will sie mehr sein als Auslegung, dann wird sie bestimmt <term ref="kbga-terms-1319">schlechte Theologie</term> werden.</p>
<p>Jesus Christus, der <term ref="kbga-terms-225">Gegenstand</term> des theologischen Denkens, ist aber auch die <term ref="kbga-terms-939">
                            <hi rend="i">Wahrheit</hi></term>.<note place="footnote" xml:id="n21"> Vgl. die pointierte Formulierung in <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD I/1, S. 11</bibl>: «Dogmatik setzt voraus, daß Gott in Jesus Christus, wie er das Sein der Kirche ist, d. h. wie er sich selbst der Kirche verheißen hat, die Wahrheit, und zwar nicht nur in sich, sondern (wir erkennen ihn ja und wir erkennen ihn nur im Glauben an Jesus Christus) auch und gerade für uns Wahrheit ist.»</note> Und Wahrheit heißt <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term>, das heißt aber gebieterisch vollzogene Unterscheidung des Lichtes von der Finsternis. Theologisches Denken muss also zweitens ein unterscheidendes, griechisch: ein <term ref="kbga-terms-1320">
                            <hi rend="i">kritisches</hi> Denken</term> sein. Unterscheiden muss es nämlich das, was es, auf jene Urkunden hörend, vernommen hat, von dem, was die Vergangenheit und insbesondere die jeweilige Gegenwart einlegend oder sonst aus freiem Gutdünken danebengestellt hat.<note place="footnote" xml:id="n22"> Schon in <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD I/1, S. 1f.</bibl>, leitet <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> aus der kirchlichen «Aufgabe der Kritik und Korrektur ihres Redens von Gott» den «Begriff der Theologie im dritten, engsten und eigentlichen Sinn des Wortes» ab: «Kirche bringt Theologie in diesem besonderen und eigentlichen Sinn hervor, indem sie sich einer <hi rend="i">Selbstprüfung</hi> unterzieht. Sie stellt sich die Wahrheitsfrage, […]. Theologie <pb xml:id="FN643" ed="pga"/> <hi rend="i">folgt</hi> der Rede der Kirche, sofern sie sie mit ihrer Frage, ob es dabei mit rechten Dingen zugehe, nicht an einem ihr fremden Maßstab, sondern an ihrem eigensten Ursprung und Gegenstand mißt.»</note> Unter<pb xml:id="p643" ed="pga" break="no"/>scheiden muss es im Dienste jenes Gegenstandes inmitten dessen, was die Kirche heute sagen zu sollen glaubt: das diesem Gegenstand Eigene von dem ihm Fremden und also die <term ref="kbga-terms-106">göttliche Herrlichkeit</term> von den gut und weniger gut gemeinten Pseudoherrlichkeiten, die sich an deren Stelle drängen wollen, und also die <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term> vom <term ref="kbga-terms-563">Irrtum</term> und von der Lüge. Wo die Kirche lebt, da lebt sie in Erkenntnis und darum in dieser Unterscheidung. Indem das theologische Denken Grenzen zieht und damit Konturen sichtbar macht, ist es je zu seiner Zeit das erkennende Auge der Kirche. Es war freilich eine wenig glückliche Neuerung,  als man anfing, die unter diesem Gesichtspunkt verstandene Theologie <term ref="kbga-terms-1322">«systematische» Theologie</term> zu nennen.<note place="footnote" xml:id="n23"> Der Begriff «<term ref="kbga-terms-1322">Systematische Theologie</term>» kommt im 17. Jahrhundert auf und bezeichnet die systematische Darstellung der theologischen Fundamentalwissenschaften (Dogmatik und Ethik); vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-771">
                                <persName ref="kbga-actors-8930">H. Hoping</persName>, Art. «<title level="a">Systematische Theologie</title>», in: LThK<edition rend="sup">3</edition> 9, Sp. 1220f</bibl>. – Die Bezeichnung war rasch gebräuchlich, stieß aber immer wieder auch auf grundsätzliche Kritik. Vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-286">
                                <persName ref="kbga-actors-360">Fr. D. E. Schleiermacher</persName>,<title level="a"> Kurze Darstellung des theologischen Studiums zum Behuf einleitender Vorlesungen, Zweite Auflage (1830)</title>, <title level="s">Kritische Gesamtausgabe, Abt.  1</title>, Bd. 6, hrsg. von H.-J. Birkner, Berlin / New York 1998, S. 363 (§ 97)</bibl>: «Die Bezeichnung systematische Theologie, deren man sich für diesen Zweig immer noch häufig bedient, und welche mit Recht vorzüglich hervorhebt, daß die Lehre nicht soll als ein Aggregat von einzelnen Sazung vorgetragen werden sondern der Zusammenhang ins Licht gesetzt, verbirgt doch auf der anderen Seite zum Nachtheil der Sache nicht nur den historischen Charakter der Disciplin, sondern auch die Abzwekkung derselben auf die Kirchenleitung, woraus vielfältige Mißverständnisse entstehen müssen.»</note> Systematisierungen im Bereiche der Theologie waren nämlich noch immer Versuche, die
Wahrheit mit dem Irrtum zu vereinigen. Gerade um die Verhinderung solcher Versuche muss es aber hier gehen. Es war also der alte Name «<term ref="kbga-terms-1321">Kontroverstheologie</term>»<note place="footnote" xml:id="n24"> Als Name taucht «<term ref="kbga-terms-1321">Kontroverstheologie</term>» erst im 20. Jahrhundert auf, der Sache nach hatte sie ihre Blütezeit aber in der Zeit der Reformation, als sie in einer zuvor «unbekannten Dichte und Intensität […] von allen beteiligten Parteien – Altgläubigen wie Reformatoren – […] betrieben» wurde. In der katholischen Theologie wird der Begriff bis heute im Blick auf die Darstellung <pb xml:id="FN644" ed="pga"/> und Diskussion konfessioneller Lehrunterschiede verwendet, zunehmend jedoch von der Bezeichnung «Ökumenische Theologie» verdrängt. Im Protestantismus setzte sich der Begriff nie durch. Vgl <bibl corresp="kbga-bibls-772">
                                <persName ref="kbga-actors-4257">U. Köpf</persName>, Art. «Kontroverstheologie», in: RGG<edition rend="sup">4</edition> IV, Sp. 1651–1653, Zitat dort Sp. 1651</bibl>.</note> gewiss viel passender für den <term ref="kbga-terms-512">Wächterdienst</term>, den das theologische Denken nach dieser Seite auszuüben hat. Es hat tatsächlich auch diese <term ref="kbga-terms-1320">kritische</term> Seite. Es könnte ja <pb xml:id="p644" ed="pga"/> die Aufgabe der <term ref="kbga-terms-513">biblischen Auslegung</term>, wenn man diese zweite Form des theologischen <pb type="original" ed="A" n="p287"/> Denkens übersehen wollte, missverstanden werden als eine bloße Bestandsaufnahme ferner, vergangener Dinge als solcher. Es könnte ein biblischer und kirchengeschichtlicher <term ref="kbga-terms-1323">Historismus</term> – vielleicht verdächtig arm in seiner Aneinanderreihung unverstandener Tatsachen, vielleicht auch verdächtig reich in der Pracht irgendeines geistesgeschichtlichen Aufzugs, so oder so blinde Anschauungen produzierend – an die Stelle treten, wo das Zeugnis von Gottes <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term> auszulegen ist: neutral gegen die <term ref="kbga-terms-474">Wahrheitsfrage</term>, der gegenüber uns gerade die Offenbarung keine <term ref="kbga-terms-889">Neutralität</term> erlaubt. Es ist bestimmt nicht die wirkliche <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term>, und es ist bestimmt auch nicht die wirkliche <term ref="kbga-terms-464">Kirchengeschichte</term> daran schuld, wenn das theologische Denken in jener ersten Form solcher Erkrankung verfällt. Vergessen wir nur auch das Andere nicht, dass das theologische Denken auch in seiner zweiten, der kritischen Form seinen Charakter als theologisches Denken sofort verlieren müsste, wenn es sich nun etwa in dieser Form selbständig machen, wenn es sein Kriterium offen oder heimlich anderswie als durch Bibelauslegung gewinnen wollte.</p>
<p>Jesus Christus, der <term ref="kbga-terms-225">Gegenstand</term> des theologischen Denkens, ist aber endlich das <hi rend="i">Leben</hi>, und das heißt die faktische Errettung des <term ref="kbga-terms-775">an ihn glaubenden</term> Menschen, und damit drängt er das durch ihn bestimmte und gebundene theologische Denken notwendig über die <term ref="kbga-terms-513">Auslegung</term> und über die <term ref="kbga-terms-1320">Kritik</term> hinaus in die <term ref="kbga-terms-252">
                            <hi rend="i">Verkündigung</hi></term>.<note place="footnote" xml:id="n25"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD I/1, S. 47</bibl> (Leitsatz zu § 3): «<hi rend="i">Die in der Kirche stattfindende Rede von Gott will insofern Verkündigung sein, als sie sich als Predigt und Sakrament an den Menschen richtet mit dem Anspruch und umgeben von der Erwartung, daß sie ihm auftragsgemäß das im Glauben zu hörende Wort Gottes zu sagen habe. Sofern sie trotz dieses Anspruchs und dieser Erwartung menschliches Wort ist, wird sie Stoff der Dogmatik, d. h. der Untersuchung ihrer Verantwortlichkeit, gemessen an dem Worte Gottes, das sie verkündigen will</hi>.»</note> Es haben darum die Alten die ganze Theologie <term ref="kbga-terms-445">doctrina</term>, Lehre, genannt<note place="footnote" xml:id="n26"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-287">
                                <persName ref="kbga-actors-8931">V. E. d’Assonville</persName>, <title level="a">Exegese und Doctrina</title>, in: <hi rend="i">Calvin Handbuch</hi>, hrsg. von H. J. Selderhuis, Tübingen 2008, S. 372–378</bibl>: Zwar wurde «der Begriff <foreign xml:lang="lat">doctrina</foreign> im 16. Jahrhundert weithin verwendet» (<bibl corresp="kbga-bibls-287">
                                S. 373</bibl>), doch zeichnen <pb xml:id="FN645" ed="pga"/> sich die «Schriften Calvins […] besonders durch den Gebrauch dieses Begriffs aus» (<bibl corresp="kbga-bibls-287">
                                S. 372</bibl>). <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName> kann ihn verwenden, «um etwas Aktives (z. B. das Unterrichten einer Sache) oder etwas Statisches (z. B. einen Lehrsatz) zu bezeichnen. Der semantische Bereich reicht von <hi rend="i">Zusammenfassung</hi> bzw. <hi rend="i">Skopus der Schrift</hi>, <hi rend="i">Evangelium</hi>, <hi rend="i">Glaubensinhalt</hi>, <hi rend="i">Auslegung</hi> und <hi rend="i">Heilsverkündigung</hi>, über <hi rend="i">Unterricht</hi> oder <hi rend="i">Predigt</hi> zu <hi rend="i">Pastoralseelsorge</hi>, <hi rend="i">Bekenntnis</hi>, <hi rend="i">Lehrsatz</hi>, <hi rend="i">Kanon</hi>, <hi rend="i">Dogma</hi> oder <hi rend="i">Lehrsystem</hi>» (<bibl corresp="kbga-bibls-287">
                                S. 377f.</bibl>).</note> und meinten <pb xml:id="p645" ed="pga"/> damit (im Gegensatz zu einem unterdessen schlecht gewordenen Sprachgebrauch) gerade dies, dass das theologische Denken ein praktisches, nämlich ein dem Menschen und seinem wirklichen Leben zugewandtes, und gerade kein kontemplatives, kein abstrakt beschauliches Denken sei: kein Denken um des Denkens, sondern ein Denken um der Verantwortung, um der Anrede, um des Bekenntnisses und <term ref="kbga-terms-518">Zeugnisses</term>, um des Trostes und um der Ermahnung willen. Die Kirche, deren <term ref="kbga-terms-488">Denken</term> es ist, wird jetzt sichtbar als die Gemeinde der Glaubenden, die immer wieder hören müssen und hören dürfen, dass sie als solche nicht verloren sind, sondern das <term ref="kbga-terms-726">ewige Leben</term> haben. Und die Welt wird jetzt sichtbar als die Welt, die in ihrer ganzen Verwirrung und Verlegenheit und Todverfallenheit auf das erleuchtende, wegweisende und hoffnungsvolle <term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term> wartet. Es kann nicht anders sein, als dass das theologische Denken, auch wenn es nicht direkt das Denken des Predigers ist, auch als das Denken des auslegenden und kritischen Theologen, aber auch als das Denken des zur Mitarbeit fähigen und willi<pb type="original" ed="A" n="p288" break="no"/>gen Nichttheologen von Haus aus diese Spitze hat. Sie wird sich immer zuerst gegen den Denkenden selber richten, dann aber sicher auch und sofort nach außen, zum Nächsten hin. In dieser Spitze zielt es auf den <term ref="kbga-terms-73">Glauben</term>, fragt es nach dem Glauben, ladet es zum Glauben ein, bittet es den <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term> um den rechten Glauben mitten in jener
«Gemeinschaft der Heiligen»<note place="footnote" xml:id="n27">
                            <term ref="kbga-terms-48">Apostolikum</term>, dritter Artikel.</note>, die eben darum und nur darum so heißt, weil sie die Gemeinschaft in dieser Bitte ist. Es wäre von Anfang an nicht theologisches Denken, wenn ihm diese Spitze fehlen sollte. Unmöglich im Raum dieses Denkens eine Auslegung um der Auslegung willen: eine <foreign xml:lang="lat">explicatio</foreign>, die nicht von Haus aus zur <foreign xml:lang="lat">applicatio</foreign> drängte<note place="footnote" xml:id="n28"> Schon in seinem Bonner homiletischen Seminar <hi rend="i">Übungen in der Predigtvorbereitung</hi> (Wintersemester 1932/33 und Sommersemester 1933) widmete <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> diesem Gedanken einen kleinen Abschnitt und führte u. a. aus: «Denn <pb xml:id="FN646" ed="pga"/> die Predigt darf ja nicht nur eine explicatio sein und sich darauf beschränken, eine Auslegung ohne Rücksicht auf den Hörer zu sein, sondern es muß ein Zweites hinzutreten, nämlich die Forderung, jede Predigt zu einer <hi rend="i">applicatio</hi> zu gestalten. […] Es muß von uns aus alles getan werden, damit aus unserer Predigt nicht ein schöner, aber für die Gemeinde unbrauchbarer Monolog wird. […] Für die Beschreibung des Verhältnisses von applicatio zu explicatio bei der Vorbereitung einer Predigt gilt folgender Leitsatz: <hi rend="i">In der Predigt muß sich explicatio zu applicatio verhalten wie Subjekt zu Prädikat</hi>» (<bibl corresp="kbga-bibls-288">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="i">Homiletik. Wesen und Vorbereitung der Predigt</hi>, Zürich [1966] 1986<edition rend="sup">3</edition>, S. 92</bibl>).</note> – und unmöglich <pb xml:id="p646" ed="pga"/> eine Kritik um der Kritik willen: die aus andern Gründen als um des ungebrochenen Ja willen Nein sagen wollte! Ist die <term ref="kbga-terms-513">Auslegung</term> und ist die <term ref="kbga-terms-1320">Kritik</term> krank – es gibt so viele theologische Krankheiten! –, dann kann und muss sie gesund werden durch die Erinnerung an diese ihre konkrete Aufgabe. Es soll aber doch auch hier das Umgekehrte nicht vergessen sein: dass die <term ref="kbga-terms-957">praktische Spitze</term> des theologischen Denkens da und nur da scharf und nicht stumpf ist, wo der schwere Ernst der Bemühung um die Auslegung und wo der bittere Streit um die <term ref="kbga-terms-340">Wahrheit</term> als seine erste und zweite Form nährend, aber auch korrigierend in aller Aktualität dahinterstehen. Wie versickert sie im Sand oder wie kommt sie ins Rasen, wie tot oder wie gefährlich kann sie werden, eine angeblich christliche Verkündigung, der dieser Hintergrund des geduldigen Fragens nach dem Text und des unermüdlichen Unterscheidens etwa abhandengekommen sein sollte!</p>
<p>Lassen Sie mich noch ein Wort sagen über die <term ref="kbga-terms-1324">
                            <hi rend="i">Freiheit</hi></term>, in der sich das theologische Denken innerhalb dieser seiner Notwendigkeit und Grenze bewegt. In der Symmetrie jener drei Grundformen, in der wir es der Übersicht halber nun dargestellt haben, wird es faktisch wohl nie Ereignis werden und wohl auch gar nie Ereignis werden dürfen. Es ist nicht nur erlaubt, sondern es ist geboten und in Ordnung, dass es je in bestimmten Zeiten und Individuen, in der Erfüllung bestimmter kirchlicher Aufgaben sichtbarer und betonter den Charakter der <term ref="kbga-terms-513">Auslegung</term>, in andern den der <term ref="kbga-terms-1320">Kritik</term>, in andern den der <term ref="kbga-terms-252">Verkündigung</term> annimmt. Das theologische Denken hat die Freiheit, auch einseitig sein zu dürfen. Wenn nur auch dieses Dürfen nicht ohne Müssen ist! Wenn nur auch jede Einseitigkeit nicht als eine Sache der Laune und der Leidenschaft, sondern als eine Sache der Gabe und der Sendung zur Auswirkung kommt! Wenn also nur auch diese Freiheit in Wirk<pb xml:id="p647" ed="pga" break="no"/>lichkeit die königliche <term ref="kbga-terms-1295">Freiheit des Wortes Gottes</term> <pb type="original" ed="A" n="p289"/> ist und nicht eine von den kümmerlichen Freiheiten, die der Mensch sich selber konzediert! Die aus dieser Freiheit entstehenden Verschiedenheiten des theologischen Denkens dürfen dann mit den sich ausschließenden Gegensätzen zwischen guter und <term ref="kbga-terms-1319">schlechter Theologie</term> oder gar zwischen Theologie und Untheologie ja nicht verwechselt werden. Eine im <term ref="kbga-terms-376">Gehorsam</term> begründete Mannigfaltigkeit bildet dann vielmehr einen Reichtum, den die Kirche hoffentlich nicht beklagen, sondern für den sie dankbar sein wird. Man hat nun freilich oft von diesem Reichtum gesprochen, wo es nicht am Platze war, wo der Streit besser und auch liebevoller gewesen wäre als der Friede.<note place="footnote" xml:id="n29"> Dieses Motiv begegnet bei <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> immer wieder in seinen Auseinandersetzungen um die Notwendigkeit eines verbindlichen Bekenntnisses. Vgl. exemplarisch <bibl corresp="kbga-bibls-390">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Die Möglichkeit einer Bekenntnis-Union</title>, in: V.u.kl.A. 1934–1935, S. 697–742, dort <ref type="pub-" target="../volume/52/p710#p710">S. 710</ref></bibl>, wo <persName ref="kbga-actors-537">Hans Ehrenberg</persName> (<date>1883–1958</date>) zitiert wird: «Der Satan versucht die Kirche ebenso mit dem Wunschbild der Einheit und Einigkeit wie mit dem Wunschbild der Mannigfaltigkeit und des Reichtums»; vgl. auch oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p127#p127">S. 127</ref>.</note> Von einer Freiheit zu schlechter, das heißt zu unbiblischer, unkritischer oder unpraktischer Theologie oder gar von einer Freiheit zur Untheologie kann ja sinnvollerweise keine Rede sein. Mit welchem sachlichen Recht sollte sie etwa ernstlich gefordert werden können?  Oder wieso sollte es nun gerade in dem Bereich der Theologie eine Freiheit geben, die man sich in jedem andern Bereich mit Recht verbitten wird: die Freiheit zur Unsachlichkeit? Wo die bestimmende und bindende Macht des <term ref="kbga-terms-225">Gegenstandes</term> der Theologie vergessen oder verleugnet wird, wo sich unter dem Titel der erlaubten und gebotenen Einseitigkeit die freie Spekulation oder der <term ref="kbga-terms-1323">Historismus</term> oder ein seiner <term ref="kbga-terms-295">kirchlichen Aufgabe</term> entfremdetes, eigenmächtiges Geschwätz und hinter dem allem die menschliche Willkür breit machen, wo also die Theologie schlecht oder zur Untheologie wird, da sollte sich wiederum niemand wundern und entsetzen, wenn da Friede nicht sein kann, wenn da vielmehr gewarnt und protestiert, und, wenn es denn sein muss, gestritten werden muss.<note place="footnote" xml:id="n30"> Vgl. die Schlusssätze <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> aus der Diskussion im Anschluss an seinen Vortrag <hi rend="i">Das Bekenntnis der Reformation und unser Bekennen</hi> (s. oben,
<pb xml:id="FN648" ed="pga"/> <ref type="pub" target="../volume/55/p168#p168">S. 168f.</ref>): «Ich müsste ja ein Narr sein, wenn ich den Streit in der Kirche lieber hätte als den Frieden. Aber <hi rend="i">kirchliche</hi> Einheit, <hi rend="i">kirchlicher</hi> Friede müssen die Einheit und der  Frieden in der <hi rend="i">Wahrheit</hi> sein. Eine andere Einheit, einen anderen Frieden, nein, die kann und darf es gerade in der Kirche <hi rend="i">nicht</hi> geben.»</note> Da dürfte dann auch nicht der als Friedensstörer verdächtigt werden, der darauf aufmerksam macht, dass die Gemeinschaft der <pb xml:id="p648" ed="pga"/> Kirche durch das alles in Frage gestellt ist. In der <term ref="kbga-terms-1324">Freiheit</term> des theologischen Denkens muss die <term ref="kbga-terms-208">Gemeinschaft der Kirche</term> um jeden Preis, außerhalb dieser Freiheit kann sie um keinen Preis aufrechterhalten werden. Es ist noch einmal der Gegenstand der Theologie selber, der sie unter dieses doppelte Gesetz der Freiheit stellt.</p>
<p>Ich versprach am Anfang, zum Schluss noch einmal zurückzukommen auf die Frage, woher es kommen möchte, dass gerade theologisches Denken – sogar unter den Theologen selber – eine verhältnismäßig so seltene Sache ist. Nach dem, was nun ausgeführt ist, möchte ich Sie wohl fragen, ob Sie noch immer der Meinung sind, dass es bei dem Verständnis für dieses Denken um so abnorm schwierige Dinge gehe? ob Ihnen nicht zuletzt <pb type="original" ed="A" n="p290"/> sogar das deutlich geworden ist, dass sogar jenes vielberufene <term ref="kbga-terms-42">Streiten der Theologen</term> untereinander sinnvoll und notwendig werden und also kein ernster Grund sein kann, sich der Aufgabe, hier mitzudenken, zu entziehen? Nein, der wirklich ernste Grund, hier nicht mitzudenken und also <foreign xml:lang="lat">in theologicis</foreign> ein blutiger Dilettant zu bleiben,<note place="footnote" xml:id="n31"> In der zweifachen Rede vom Dilettantismus/Dilettanten in diesem Text (s. auch oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p638#p638">S. 638</ref>) könnte eine Anspielung <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> auf ein bekanntes Diktum seines berühmten Vorgängers als Eröffnungsredner der Akademischen Vorträge zu sehen sein: vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-289">
                                <persName ref="kbga-actors-937">J. Burckhardt</persName>, <title level="a">Weltgeschichtliche Betrachtungen über geschichtliches Studium</title> (<title level="s">Gesammelte Werke</title>, Bd. 4), Basel 1955, S. 16</bibl>: «Das Wort [= Dilettantismus] ist von den Künsten her im Verruf, wo man freilich entweder nichts oder ein Meister sein und das Leben an die Sache wenden muß, […]. In den Wissenschaften dagegen kann man nur noch in einem begrenzten Bereiche Meister sein, nämlich als Spezialist, und irgendwo soll man dies sein. Soll man aber nicht die Fähigkeit der allgemeinen Übersicht, ja die Würdigung derselben einbüßen, so sei man noch an möglichst vielen anderen Stellen Dilettant, […]: sonst bleibt man in allem, was über die eigene Spezialität hinausliegt, ein Ignorant und unter Umständen im ganzen ein roher Geselle.»</note> liegt ganz anderswo, und gerade wer selber schon theologisch zu denken versucht hat, wird ihn ganz genau kennen. Es ist eben tatsächlich nicht so einfach, sich mit jenem alles entscheidenden <term ref="kbga-terms-225">Gegenstand</term> des theologischen Denkens auch nur von ferne einzulassen, geschweige denn, sich von ihm auch nur ein <pb xml:id="p649" ed="pga"/> wenig bestimmen und leiten zu lassen. Es geht um ganze Herrschaft, um ganzen <term ref="kbga-terms-376">Gehorsam</term>, es geht um Leben und Tod, es geht um das Überschreiten eines Rubikon,<note place="footnote" xml:id="n32"> Den «Rubikon» zu überschreiten meint, eine unwiderrufliche Entscheidung zu vollziehen. Der <placeName ref="kbga-places-907">Rubikon</placeName> ist ein kleiner, südlich von Ravenna in die Adria mündender Fluss. Zu römischer Zeit bildete er die nördliche Grenze des von Militär freien Stadtgebiets Roms. Die Redensart geht zurück auf <persName ref="kbga-actors-2359">Gaius Iulius Caesar</persName> (<date to="-0044" from="-0100">100–44 v. Chr.</date>), der 49 v. Chr. den Befehl ignorierte, das Kommando über die von ihm im Gallischen Krieg geführten Armeen niederzulegen und als Privatmann nach <placeName ref="kbga-places-53">Rom</placeName> zurückzukehren. Der ihm damit drohenden Gefahr durch seinen Rivalen <persName ref="kbga-actors-8561">Gnaeus Pompeius</persName> (<date to="-0048" from="-0106">106–48 v. Chr.</date>) begegnete Caesar, indem er mit seinen Truppen den Fluss überschritt und damit der römischen Republik den Krieg erklärte, an dessen Ende er zum Alleinherrscher aufsteigen sollte. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-773">
                                <persName ref="kbga-actors-4495">Sueton</persName>, <hi rend="i">De vita Caesarum (Divus Iulius)</hi>, 31f.</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-774">
                                <persName ref="kbga-actors-8932">K. Christ</persName>, <hi rend="i">Krise und Untergang der römischen Republik</hi>, Darmstadt 1984<edition rend="sup">2</edition>, S. 354f.</bibl>
                        </note> denn es geht um den <term ref="kbga-terms-73">Glauben</term>, wenn es um Jesus Christus geht. Nicht jeder kann und mag über diesen Rubikon gehen. Niemand – so steht es deutlich genug in
der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> – kann und mag es von sich aus. So steht allerdings ein Geheimnis hinter der Theologie, nur dass es nicht das bisschen Zunftgeheimnis, sondern schlicht das Geheimnis des menschlichen Lebens ist, unseres Lebens, über das wir alle doch so gar keine Macht haben. Aber wohlverstanden: dieses Geheimnis ist ein offenes Geheimnis und gerade kein Dekret, das irgendwo in der Höhe finster über uns beschlossen und abgeschlossen wäre. Mitten in diesem Geheimnis fallen heute, fallen morgen neue <term ref="kbga-terms-26">Entscheidungen</term>. Erste können Letzte und Letzte können Erste werden [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.19.30">Mt. 19,30</ref>]. Wissende können sich als Unwissende entpuppen und Unwissende können Wissende werden. Die <term ref="kbga-terms-635">Geschichte der Theologie</term> ist des Zeuge. Wir werden also nicht irre gehen, wenn wir das theologische Denken, ob wir uns heute zu den wenigen Verständigen oder zu den vielen Unverständigen rechnen mögen, als ein Angebot verstehen, demgegenüber die Entscheidung, die morgen fallen wird, heute noch offen steht.<note place="footnote" xml:id="n33"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-506">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <title level="a">Reformation als Entscheidung</title> (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/49/p534#p534">S. 534</ref></bibl>: «Alle menschlichen Entscheidungen, auch die ernsthaftesten und gewichtigsten […], haben es nämlich an sich, dass der Mensch sie, solange er Zeit hat, durch neue Entscheidungen überholen, korrigieren und geradezu ersetzen kann. […] Es ist aber auch sehr tröstlich, sich klar zu machen, dass es auch für die höchsten Entschiedenheiten von heute ein morgen gibt, das viel oder alles ändern kann.»</note> Ist, von sich aus <pb xml:id="p650" ed="pga"/> gesagt, niemand fähig, theologisch zu denken, so ist von seinem <term ref="kbga-terms-225">Gegenstand</term> aus zu sagen, dass wirklich auch niemand davon ausgeschlossen bleiben muss.</p>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55026_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
