<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes, 1936</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55025 (Stand: 28. Oktober 2024)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, hrsg. v. Kratzert, Lucius / Zocher, Peter (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 2020, S. 600–633.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55025</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <title type="text">Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Kratzert, Lucius</editor>
          <editor>Zocher, Peter</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">600-633</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">25</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes, 2. Dezember 1936. Typoskript 1 mit Tinten- und Bleistiftkorrekturen<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/557">KBA 11116</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes, 1936. Typoskript 2<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/5649">KBA 291</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="C" type="source">C (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes, 2. Dezember 1936. Typoskript 3 (aus Nachlass Christoph Barths)<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/558">KBA 11117</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="D" type="source">D (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes [Entwuf 1. Fassung], kein Datum. Stichwortmanuskript 1 (Vorlage für 2. Stichwortmanusripte)<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/555">KBA 11114</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="E" type="source">E (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes [Entwuf 2. Fassung], 2. Dezember 1936. Stichwortmanuskript 2 (Vorlage für 2. Stichwortmanuskripte)<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/556">KBA 11115</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1936">1936</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2024-10-28T10:45:17+01:00">teiHeader was automatically produced from the database 2024-10-28T10:45:17+01:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p600" ed="pga"/>
<head>
                    <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55025_start"/>DIE ALLGEMEINE KIRCHLICHE BEDEUTUNG<lb/>DES DEUTSCHEN KIRCHENKAMPFES</head>
<head type="sub">1936</head>
<div type="abstract">
<p>Der unter diesem Titel gehaltene Vortrag gehört mit in die Reihe der Texte, mit denen <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> seinem vornehmlich schweizerischen Publikum die Situation der Kirche im deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> nahebringen und ihm zugleich verdeutlichen wollte, dass die Ereignisse in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> Auswirkungen auch auf die <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> und das übrige <placeName ref="kbga-places-204">Europa</placeName> haben und entsprechende Konsequenzen nach sich ziehen müssen. Dennoch hebt dieser Vortrag sich in mehrfacher Hinsicht von den anderen derartigen Texten ab: Er wurde erstmals vor einem ungarischen Publikum vorgetragen, <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hielt ihn nachweislich nicht weniger als sechs Mal, und binnen einer Frist von gerade einmal einem halben Jahr waren je eine ungarische, italienische und französische sowie zwei englische Übersetzungen gedruckt erschienen – der deutsche Original-Vortrag aber blieb bis jetzt ungedruckt.</p>
<p rend="asHead center">1. <placeName ref="kbga-places-126">Budapest</placeName>
</p>
<p>Zum ersten Mal hielt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> den Vortrag während der Reise, die ihn im Herbst 1936 nach <placeName ref="kbga-places-799">Ungarn</placeName> und in die ehemals ungarischen Gebiete in <orgName ref="kbga-actors-8526">Rumänien</orgName> führte,<note xml:id="n04"> Vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p533#p533">S. 533–539</ref> und <ref type="pub" target="../volume/55/p579#p579">S. 579–581</ref>.</note> am <date>9. Oktober 1936</date> in <placeName ref="kbga-places-126">Budapest</placeName>. <persName ref="kbga-actors-8542">Imre Szabó</persName><note xml:id="n05">
                            <persName ref="kbga-actors-8542">Imre Szabó</persName> (<date>1891–1955</date>), seit 1918 Pfarrer in Budapest, später Bischof der reformierten Diözese Budapest.</note>, der mit dem die Reise für <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> organisierenden <persName ref="kbga-actors-7497">Béla Vasady</persName> befreundet war, hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, als er von dessen Reiseplänen erfahren hatte, im Sommer 1936 «im Namen der Budapester reformierten Kirchendiözese» um einen Vortrag auch «für die Budapester Seelsorger, Religionslehrer und Lehrerinnen» gebeten.<note xml:id="n06"> Brief <persName ref="kbga-actors-8542">I. Szabós</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>29.8.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.694</idno>).</note> Mit seiner Zusage nannte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auch das nicht mehr veränderte Thema und schloss zugleich aus, noch einen weiteren, von <persName ref="kbga-actors-8542">Szabó</persName> ebenfalls erbetenen Vortrag «extra für intelligente Männer und Frauen»<note xml:id="n07"> Ebd.</note> in seinem eng getakteten Budapester Besuchsprogramm unterbringen zu können.<note xml:id="n08"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-8542">I. Szabó</persName> vom <date>4.9.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9236.216</idno>).</note>
</p>
<p>
                        <pb xml:id="p601" ed="pga" rend="noPipe"/> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hielt den Vortrag am frühen Abend um 18.30 Uhr «im überfüllten Festsaal der <orgName ref="kbga-actors-8527">Reformierten Akademie</orgName>»<note xml:id="n09">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-275">
                                <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName>, <hi rend="italic">Brief über unsere Herbstreise in den Osten (Ungarn und Siebenbürgen 1936)</hi>, eingeleitet und erläutert von Á. Ferencz (<title level="s">Schriftenreihe der Karl Barth-Gesellschaft</title>, H. 5), Bünde 2000, S. 57.</bibl>
                        </note> wohl «nach Notizen frei»<note xml:id="n10"> Diese Absicht geht aus einem Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-8532">S. Ágoston</persName> vom <date>16.9.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9236.238</idno>) hervor. <persName ref="kbga-actors-8532">Ágoston</persName> war Pfarrer und reformierter Bischof im jugoslawischen <placeName ref="kbga-places-901">Feketič</placeName>, wo <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ursprünglich ebenfalls Station machen und unter anderem diesen Vortrag halten wollte, was aufgrund der vorzeitigen Heimreise <persName ref="kbga-actors-316">Rudolf Pestalozzis</persName> unmöglich wurde (vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p537#p537">S. 537f.</ref>). Die Bitte Ágostons um vorzeitige Zusendung des Vortragstextes (vgl. seinen Brief an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>9.9.1936</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.718</idno>]) beschied <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> mit dieser Begründung negativ.</note>; <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> schrieb mit.<note xml:id="n11"> Taschenkalender Ch. von Kirschbaum, Eintrag vom <date>9.10.1936</date>.</note> Anschließend begab man sich mit Bischof <persName ref="kbga-actors-1830">László Ravasz</persName> und einigen Pfarrern – unter ihnen auch <persName ref="kbga-actors-8542">Szabó</persName> – «für ein herzliches kleines Abschiedsessen» in ein Restaurant.<note xml:id="n12">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-275">
                                <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName>, <title level="a">Brief über unsere Herbstreise</title> (<ref type="pub" target="#fn_n06">Anm. 6</ref>), S. 57</bibl>; vgl. Taschenkalender Ch. von Kirschbaum, <ref type="pub" target="#fn_n08">ebd</ref>
                        </note>
</p>
<p rend="asHead center">2. <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>
</p>
<p>Zwischen November 1936 und Januar 1937 hielt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> diesen Vortrag weitere fünf Mal in der Schweiz: Am <date>22. November</date> sprach er auf Einladung des dortigen Pfarrers <persName ref="kbga-actors-8543">Hermann Grossmann</persName>, den <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> schon seit <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> kannte,<note xml:id="n13">
                            <persName ref="kbga-actors-8543">Hermann Grossmann</persName> (<date>1890–1972</date>), 1926–1956 Pfarrer am Fraumünster in Zürich. Im Jahr 1913 hatte er – damals noch ohne eigenes Pfarramt – <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> während dessen Hochzeitsferien in <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> vertreten.</note> im <placeName ref="kbga-places-904">Fraumünster</placeName> in Zürich.<note xml:id="n14"> Grossmann hatte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in einem Brief vom <date>30.9.1936</date> darum gebeten, den in <placeName ref="kbga-places-891">Rifferswil</placeName> gehaltenen «Vortrag über die kirchlichen Vorgänge in Deutschland» (gemeint ist: <hi rend="italic">Was haben uns die kirchlichen Vorgänge in Deutschland zu sagen?</hi>; vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p511#p511">S. 511–532</ref>) im <placeName ref="kbga-places-904">Fraumünster</placeName> zu wiederholen «oder über ein anderes Thema zu uns zu reden» (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.776</idno>); aus seinem Dankschreiben für <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Zusage geht hervor, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ihm anstelle des vorgeschlagenen das Thema des Budapester Vortrags genannt hatte (vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-8543">Grossmanns</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>27.10.1936</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.846</idno>]). Grossmann bot <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in diesem Brief ebenfalls ein Nachtessen oder auch eine Übernachtung im Pfarrhaus an und ­verband damit einen Wunsch: «Ich würde mich gerne wieder einmal theologisch und allgemein menschlich mit Ihnen aussprechen, was seit <placeName ref="kbga-places-54">Safenwil</placeName> nicht mehr geschehen ist.»</note> Für den <pb xml:id="p602" ed="pga"/> Abend des <date>28. November</date> hatte ihn <persName ref="kbga-actors-8544">Paul Etter</persName><note xml:id="n15">
                            <persName ref="kbga-actors-8544">Paul Etter</persName> (<date>1895–1970</date>), seit 1926 Pfarrer in Brugg AG.</note> nach <placeName ref="kbga-places-428">Brugg</placeName> eingeladen, wohin er von seinem Sohn <persName ref="kbga-actors-24">Markus</persName> begleitet wurde.<note xml:id="n16"> Vgl. Taschenkalender Ch. von Kirschbaum, Eintrag vom <date>28.11.1936</date>. – Weder die Anfrage <persName ref="kbga-actors-8544">Etters</persName> noch <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Zusage sind erhalten; in einem Brief an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>12.11.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.876</idno>) dankt Etter jedoch für die Zusage und gibt ihm genaue Hinweise für die An- und Abreise nach <placeName ref="kbga-places-428">Brugg</placeName>.</note> Auf Vermittlung <persName ref="kbga-actors-403">Eduard Thurneysens</persName> hatte der Basler «<orgName ref="kbga-actors-8549">Münstergemeinde-Verein der Positiven</orgName>» ihn ebenfalls um ein Auftreten gebeten, und so wiederholte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> den Vortrag am Abend des <date>2. Dezember</date> im <placeName ref="kbga-places-905">Münstersaal</placeName> in Basel.<note xml:id="n17"> Vgl. das Schreiben <persName ref="kbga-actors-8545">F. Vischer-Stae­helins</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>3.11.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.858</idno>), in dem er auf ein Gespräch <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> mit <persName ref="kbga-actors-403">Thurneysen</persName> Bezug nimmt und ihm für die dort bekundete Bereitschaft dankt, einen Vortrag zum Thema «Was für Lehren ziehen wir aus dem deutschen Kirchenkampfe?» zu halten. <persName ref="kbga-actors-8545">Felix Vischer-Stae­helin</persName> (<date>1891–1970</date>), Dr. jur., als Prokurist und zuletzt im Direktorium bei der Basler Versicherungsgesellschaft / Bâloise tätig, war der Schwager <persName ref="kbga-actors-8546">John E. Stae­helin-Iselins</persName> (<date>1891–1969</date>; seit 1929 Prof. für Psychiatrie und Direktor der psychiatrischen Anstalt Friedmatt in Basel), der ein enger Freund Thurneysens war. Auf dem Schreiben Vischer-Steahelins notierte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst als
Alternativen die Titel des zuerst in <placeName ref="kbga-places-891">Rifferswil</placeName> gehaltenen (s. oben, <ref type="pub" target="#fn_n11">Anm. 11</ref>) und des Budapester Vortrags; der letztere Titel ist unterstrichen, was wohl als Zeichen der Entscheidung für diesen Vortrag zu verstehen ist.</note> Bereits in den Januar 1937 fallen die letzten beiden Gelegenheiten, an denen <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> den Vortrag hielt: am <date>16. Januar</date> in französischer Sprache in der Aula der <orgName ref="kbga-actors-8489">Universität Lausanne</orgName> und am <date>17. Januar</date> in <placeName ref="kbga-places-906">Köniz</placeName> bei <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName>: Nach <placeName ref="kbga-places-249">Lausanne</placeName> war er von der dortigen Sektion der «<orgName ref="kbga-actors-8548">Zofingia</orgName>»<note xml:id="n18"> Vgl. die <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> erreichenden Schreiben von <persName ref="kbga-actors-8923">E. Jeanneret</persName> vom 7. und 18.12.1936 (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.943</idno> und <idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.972</idno>) und von <persName ref="kbga-actors-8924">M. Pasche</persName> vom <date>5.1.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.6</idno>).</note> und dann auch von der Evangelisch-<orgName ref="kbga-actors-8489">Theologischen Fakultät</orgName><note xml:id="n19"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-8547">H. Meylans</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>9.1.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.12</idno>). – <persName ref="kbga-actors-8547">Henri Meylan</persName> (<date>1900–1978</date>) war seit 1928 Prof. für Kirchen- und Dogmengeschichte in <placeName ref="kbga-places-249">Lausanne</placeName> und 1937 Dekan der Theologischen Fakultät.</note> eingeladen worden, einen Vortrag wie in <placeName ref="kbga-places-139">Neuchâtel</placeName><note xml:id="n20"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-8923">E. Jeannerets</persName> vom <date>7.12.1936</date> (<ref type="pub" target="#fn_n15">Anm. 15</ref>).</note> und am selben Tag auch ein Seminar zum Thema «<foreign xml:lang="fre">La foi d’après le catéchisme de Calvin</foreign>»<note xml:id="n21"> Brief <persName ref="kbga-actors-8924">M. Pasches</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>5.1.1937</date> (<ref type="pub" target="#fn_n15">Anm. 15</ref>).</note> zu halten. Das eng getaktete Lausanner Programm beschrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> so: «Thee mit der Fakultät. Seminar <pb xml:id="p603" ed="pga"/> über Glaube bei <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName>. Nachtessen mit Studenten. Vortrag in der Aula über Bek[ennende] Kirche. Diskussionen mit <term ref="kbga-terms-1396">Frontisten</term> und Individualisten»;<note xml:id="n22"> Taschenkalender K. Barth, Eintrag vom <date>16.1.1937</date>.</note> <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> notierte tags darauf, <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> habe in <placeName ref="kbga-places-249">Lausanne</placeName> «9 Std. (!) durchgeredet», er sei «erfreut und erschöpft» heimgekehrt, und es habe «unter den Studenten in <placeName ref="kbga-places-249">Lausanne</placeName>» ein «leidenschaftl[iches] pro &amp; contra» gegeben.<note xml:id="n23"> Taschenkalender Ch. von Kirschbaum, Eintrag vom <date>17.1.1937</date>.</note> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> blieb über Nacht in <placeName ref="kbga-places-249">Lausanne</placeName> und machte am folgenden Tag zunächst Station in <placeName ref="kbga-places-9">Bern</placeName>, um dann mit seiner <persName ref="kbga-actors-18">Mutter</persName> in das nahegelegene <placeName ref="kbga-places-906">Köniz</placeName> zu fahren;<note xml:id="n24"> Taschenkalender K. Barth, Eintrag vom <date>17.1.1937</date>.</note> der dortige Kirchgemeinderat <persName ref="kbga-actors-8584">Hans Roth</persName> hatte ihn, nachdem er vom Termin in <placeName ref="kbga-places-249">Lausanne</placeName> erfahren hatte, gebeten, seinen Vortrag auf der Rückreise von dort am Sonntag, <date>17. Januar 1937</date>, nachmittags um 15 Uhr auch in der «schönen heimeligen alten Kirche von <hi rend="text-recte">Köniz</hi> (sogar älter als das Berner Münster)» noch einmal auf Deutsch zu halten.<note xml:id="n25"> Brief <persName ref="kbga-actors-8584">H. Roths</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>10.1.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.13</idno>).</note>
</p>
<p rend="margin-top">Als älteste Vorstufen des Vortragstextes existieren zwei Stichwortmanuskripte, die je ca. 1¼ eng beschriebene Seiten umfassen. Beide bieten inhaltlich im Wesentlichen dasselbe, sind passagenweise sogar wörtlich identisch und weichen lediglich in der Anordnung der Textteile häufiger voneinander ab, sie bieten jedoch beide auch kleinere Textpassagen, die sich im anderen Manuskript nicht finden. Lediglich der Umstand, dass Manuskript 2 (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 11115</idno>) vom formalen Aufbau her den vorliegenden Typoskripten etwas ähnlicher ist als Manuskript 1 (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 11114</idno>), lässt vermuten, dass Manuskript 2 auch chronologisch das zweite ist. Wann die Manuskripte jeweils verfasst worden sind und insbesondere, warum es zwei gibt, die keine klare Abhängigkeit voneinander oder eine eindeutige Verbesserung des einen gegenüber dem anderen erkennen lassen, muss letztlich offen bleiben. Belegt ist lediglich, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in <placeName ref="kbga-places-126">Budapest</placeName> wohl frei mit Hilfe eines dieser beiden Manuskripte sprach, nicht zu entscheiden ist jedoch, welches von beiden er benutzte.<note xml:id="n26"> Es ist denkbar, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> bei der Abreise nach <placeName ref="kbga-places-799">Ungarn</placeName> das erste ausgearbeitete Manuskript zu Hause vergessen hat und daher für seinen Vortrag in <placeName ref="kbga-places-126">Budapest</placeName> ein neues schreiben musste, beide Manuskripte also vor dem ersten <pb xml:id="FN604" ed="pga"/> Halten des Vortrags entstanden sind; möglich ist jedoch auch, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> für die Vorträge in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> eine neue Vorlage geschrieben hat.</note> Angesichts dieses Befunds werden im Anhang zum Editionstext beide Stichwortmanuskripte parallel abgedruckt.</p>
<p>
                        <pb xml:id="p604" ed="pga" rend="noPipe"/> Sicher ist dagegen, dass <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> in <placeName ref="kbga-places-126">Budapest</placeName> mitschrieb. Weil sie bei den Wiederholungen des Vortrags im November jeweils nicht im Publikum oder gar nicht vor Ort war,<note xml:id="n27"> In <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName> ging sie während des Vortrags mit <persName ref="kbga-actors-315">Gerty Pestalozzi</persName> spazieren (vgl. Taschenkalender Ch. von Kirschbaum, Eintrag vom <date>22.11.1936</date>), nach <placeName ref="kbga-places-428">Brugg</placeName> fuhr <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> nur in Begleitung seines Sohnes <persName ref="kbga-actors-24">Markus</persName> (s. oben; vgl. a.a.O., Eintrag vom <date>28.11.1936</date>).</note> eine Abschrift des Typoskripts aber nachweislich bereits am 26. November nach <placeName ref="kbga-places-18">England</placeName> geschickt wurde,<note xml:id="n28"> Siehe unten, <ref type="pub" target="../volume/55/p605#p605">S. 605</ref>.</note> wird diese nicht erhaltene Budapester Mitschrift als – sicher noch überarbeitete – Grundlage des vorliegenden Typoskripts 1 (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 11116</idno>) anzusehen sein, das acht engzeilig beschriebene Seiten umfasst und auf dessen erster Seite in ihrer Handschrift vermerkt ist: «(Münsterhof Basel)». Auf dem breiten linken Rand und zu einem kleinen Teil in den Text hineingeschrieben sind von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> dreimal Korrekturen an diesem Typoskript 1 angebracht worden: solche, die er mit Tinte schrieb, sowie zweimal mit Bleistift geschriebene. Die weiteren erhaltenen Typoskripte sind für sich genommen als reine Abschriften textkritisch kaum von Belang, mit ihrer Hilfe lassen sich jedoch die verschiedenen Korrekturvorgänge an Typoskript 1 in eine chronologische Reihenfolge bringen: Die untereinander im Textbestand identischen Typoskripte 2 (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 291</idno>)<note xml:id="n29"> Typoskript-Abzüge, je sechs Seiten, engzeilig beschrieben; auf einem Exemplar findet sich rechts oben auf der ersten Seite in <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaums</persName> Handschrift der Hinweis: «<persName ref="kbga-actors-403">Eduard</persName>», und unter der Überschrift die nähere Bestimmung: «Vortrag von <persName ref="kbga-actors-2151">Karl Barth</persName>, gehalten im <date>Dez. 1936</date> in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>. Auf der Doublette findet sich, in derselben Handschrift, der bei der Datumsangabe nicht korrekte Untertitel: «Vortrag von Karl Barth, gehalten zu Basel <date>4.12.1936</date>».</note> bieten nämlich den getippten Text von Typoskript 1 inklusive der mit Tinte geschriebenen, aber nur mit wenigen Bleistift-Korrekturen, während ein weiteres Typoskript 3, das aus dem Nachlass Christoph Barths ins KBA gelangt ist (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 11117</idno>), geschrieben worden sein muss, nachdem alle Korrekturen vorgenommen waren.<note xml:id="n30"> Dieses Tskr. umfasst acht eng beschriebene Seiten und ist als Durchschlag erhalten. Auf wen dieses Typoskript zurückgeht, ist nicht erkennbar. Die recht vielen in ihm enthaltenen Tippfehler und auch die inhaltlich überwiegend nicht <pb xml:id="FN605" ed="pga"/> gut als Fortentwicklung des Textes erklärbaren Auslassungen gegenüber den Tskr. 1 und 2 lassen es unwahrscheinlich erscheinen, dass es sich um eine von <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> angefertigte oder sonst autorisierte Abschrift handelt.</note> </p>
<p>
                        <pb xml:id="p605" ed="pga" rend="noPipe"/> <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55025_3a"/>Noch im Jahr 1936 erschien eine von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst initiierte englische Übersetzung des Vortrags. Am 26. November 1936 hatte er einem Brief an <persName ref="kbga-actors-8550">Leonard Cutts</persName>, seinen Ansprechpartner beim <placeName ref="kbga-places-40">Londoner</placeName> Verlag <orgName ref="kbga-actors-8551">Hodder &amp; Stoughton</orgName>, der die englische Fassung seiner «Gifford Lectures»<note xml:id="n31"> <bibl corresp="kbga-bibls-276">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="italic">The knowledge of God and the service of God according to the teaching of the reformation. Recalling the Scottish Confession of 1560. The Gifford Lectures delivered in the University of Aberdeen in 1937 and 1938</hi>, translated by J. L. M. Haire / I. Henderson, London 1938</bibl>.</note> herausbringen sollte, folgenden Nachsatz angefügt: <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55025_2a"/>«Ich lasse Ihnen als Drucksache eine Nachschrift eines Vortrages zugehen, den ich in diesen Tagen in Zürich gehalten habe und der sich vielleicht zur Aufnahme in ‚<orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>‘ eignet? Eventuell unter Auslassung der direkten Anreden an die Schweiz?»<note xml:id="n32"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-8550">L. Cutts</persName> vom <date>26.11.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9236.301</idno>).</note>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55025_2b"/> Umgehend antwortete <persName ref="kbga-actors-8550">Cutts</persName>: «<foreign xml:lang="eng">I am having the ‚British Weekly‘ article translated by Mr. Strathearn McNab and we are hoping to make a great feature of it in the paper.</foreign>»<note xml:id="n33"> Brief <persName ref="kbga-actors-8550">L. Cutts</persName>’ an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>30.11.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.924</idno>).</note> Der Artikel erschien schließlich an einer «wichtigen Stelle»,<note xml:id="n34"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-8550">L. Cutts</persName>’ an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>18.12.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.973</idno>): «<foreign xml:lang="eng">I think you may just like to know that we hope to print in an important position the article you sent me …</foreign>» </note> nämlich in der Ausgabe vom <date>31. Dezember 1936</date>.<note xml:id="n35">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-751">
                                <title level="a">Karl Barth on the German church conflict. Its significance for the world</title>, in: The British Weekly. A journal of social and christian progress, Vol. 110, 31.12.1936, p. 333.336</bibl>. – Die englische Übersetzung geht eindeutig auf Tskr. 2 zurück; sie enthält die Tinten-, aber nur die wenigen ersten Bleistiftkorrekturen an Tskr. 1.</note>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55025_3b"/> – Die von <persName ref="kbga-actors-8534">Imre Révész</persName>, der auch schon den Vortrag <hi rend="text-recte">Volkskirche, Freikirche, Bekenntniskirche</hi> übersetzt hatte,<note xml:id="n36"> Vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p582#p582">S. 582</ref>.</note> besorgte Übertragung ins Ungarische erschien bald darauf,<note xml:id="n37"> <bibl corresp="kbga-bibls-752">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">A német egyházi harc egyetemes egyházi jelentösége</title>, in: <persName ref="kbga-actors-2151">ders.</persName> / <persName ref="kbga-actors-8534">I. Révész</persName>, <hi rend="italic">Az egyház jelene és jövöje. Három elöadás</hi> (<title level="s">Az igazság és élet füzetei</title>, 9), Debrecen 1937, S. 19–29</bibl>.</note> ebenso eine Übersetzung ins Französische durch <persName ref="kbga-actors-5524">Jean-Louis Leuba</persName>.<note xml:id="n38"> <bibl corresp="kbga-bibls-753">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Pourquoi le conflit ecclésiastique allemand intéresse-t-il l’église <pb xml:id="FN606" ed="pga"/> tout entière?</title>, in: In extremis. Cahiers périodiques, 1937, No. 1, p. 11–22</bibl>. – Die Übersetzung <persName ref="kbga-actors-5524">Leubas</persName> scheint auf Tskr. 3 zu fußen, denn die dort gegenüber Tskr. 1 und Tskr. 2 ausgelassenen Sätze und Satzteile finden sich auch hier nicht. Zu den weiteren eingangs genannten Übersetzungen s. <bibl corresp="kbga-bibls-234">
                                Bibliographie Karl Barth, erarbeitet von H. M. Wildi, Bd. 1: <title level="a">Veröffentlichungen von Karl Barth</title>, hrsg. von H.-A. Drewes, Zürich 1984, S. 140</bibl>.</note>
</p>
<p>
                        <pb xml:id="p606" ed="pga" rend="noPipe"/> Grundlage der Edition des auf Deutsch bisher nicht publizierten Vortrags ist das Tskr. 1 inklusive aller von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> angebrachten Korrekturen. Zwar ist die in Tskr. 3 vorliegende Abschrift jünger zu datieren, deren unklare Verfasserschaft und ihre Fehlerhaftigkeit lassen es jedoch geraten erscheinen, hier dem Gesichtspunkt, einen gewiss autorisierten Text zur Editionsgrundlage zu nehmen, den Vorzug zu geben. </p>
<p>Um das Textwachstum zu illustrieren, werden alle am ursprünglichen Typoskript angebrachten Korrekturen ausgewiesen: Das reine Typoskript dürfte auf dem Text basieren, den <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> am <date>9. Oktober</date> in <placeName ref="kbga-places-126">Budapest</placeName> mitgeschrieben hatte. Die nicht genau datierbaren, im textkritischen Apparat ausgewiesenen Tintenkorrekturen sowie diejenigen Bleistiftkorrekturen, die sich auch in Tskr. 2 finden, sind sicher vor dem <date>26. November 1936</date> vorgenommen <anchor type="cross" xml:id="Überarbeitung_1"/>(Überarbeitung 1 = Tskr. 2); in dieser Form hat <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> den Vortrag sicher in <placeName ref="kbga-places-66">Zürich</placeName>, vermutlich auch noch in <placeName ref="kbga-places-428">Brugg</placeName> gehalten. Vielleicht schon beim Vortrag in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> Anfang Dezember, sicher aber bei beiden Januar-Terminen werden auch die weiteren mit Bleistift vorgenommenen Korrekturen im Text vorhanden gewesen sein <anchor type="cross" xml:id="Überarbeitung_2"/>(Überarbeitung 2 = Tskr. 3 [das jedoch Abschreibfehler und Auslassungen aufweist]). Diese weiteren, zahlreicheren mit Bleistift vorgenommenen Korrekturen werden, soweit es sich um bloße Hinzufügungen handelt, mit ⌜ ⌝ kenntlich gemacht, ansonsten ebenfalls im Apparat ausgewiesen. </p>
<p>Von den weiteren sich im Vergleich mit Tskr. 2 und 3 findenden Abweichungen werden die wenigen angezeigt, die auch inhaltlich Relevanz aufweisen; offenkundige Verschreibungen, hinzugefügte oder weggelassene Hervorhebungen, aufgelöste Abkürzungen o. ä. sind nicht ausgewiesen.</p>
<p>Für den Nachweis der in diesen «Kirchenkampf-Texten» <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> immer wiederkehrenden Motive und Anspielungen, die hier nicht erneut belegt sind, sei auf die vorangegangenen Texte zum Thema verwiesen.<note xml:id="n39"> Vgl. oben, bes. <ref type="pub" target="../volume/55/p221#p221">S. 221–235</ref>, <ref type="pub" target="../volume/55/p326#p326">S. 326–376</ref> und <ref type="pub" target="../volume/55/p479#p479">S. 479–492</ref>.</note> </p>
</div>
<div>
<pb xml:id="p607" ed="pga"/>    
<head>Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampfes</term>
</head>
<head>1. Typoskript</head>
<p>Liebe Glaubensgenossen! Es ist Ihnen bekannt, dass die <term ref="kbga-terms-673">evangelische Kirche in Deutschland</term> sich seit dem Jahre 1933 in schweren inneren und äußeren Auseinandersetzungen befindet: <anchor type="note" xml:id="fn-a"/>In der <hi rend="italic">Auseinandersetzung</hi> mit dem <term ref="kbga-terms-563">
                            <hi rend="italic">Irrtum</hi></term> und mit der <hi rend="italic">Unordnung</hi>, wie sie in ihrer eigenen Mitte aufgestanden sind. In der Auseinandersetzung mit einem neu auf den Plan getretenen <term ref="kbga-terms-109">
                            <hi rend="italic">Heidentum</hi></term>, das wunderlich zusammengesetzt ist aus allerhand Resten des <term ref="kbga-terms-140">aufklärerischen</term> Widerstandes gegen das <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term>,<note xml:id="n40"> Als einen Ursprung dieses Widerstandes benennt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in <bibl corresp="kbga-bibls-34">
                                Prot.Theol., S. 211</bibl>, <persName ref="kbga-actors-244">Gotthold Ephraim Lessings</persName> Veröffentlichung von Fragmenten, die <persName ref="kbga-actors-1188">Hermann Samuel Reimarus</persName> (<date>1694–1768</date>) verfasst hatte: «sie entwickelten in einer in der bisherigen öffentlichen Diskussion jedenfalls in Deutschland noch nicht dagewesenen Schärfe eine grundsätzliche Bestreitung der Notwendigkeit und Möglichkeit aller, besonders aber auch der biblisch-christlichen Offenbarung auf dem Hintergrund des durchgeführten Begriffs einer rein natürlichen […] Religion, die allen geschichtlichen, positiven, angeblich geoffenbarten Religionen zugrunde liege, die in ihnen allen mehr oder weniger verdorben sei und auf die eine vernünftige Verehrung Gottes darum von allen Seiten zurückzugehen habe».</note> wie er wohl auch im 19. Jahrhundert und im Anfang unseres Jahrhunderts sich breit gemacht hat in <placeName ref="kbga-places-204">Europa</placeName>, und aus allerhand Motiven aus uralten <term ref="kbga-terms-230">heidnischen Religionen</term> germanischer Vorzeit.<note xml:id="n41"> Zum hier angesprochenen «Neuheidentum», das in <bibl corresp="kbga-bibls-182">
                                <persName ref="kbga-actors-345">Alfred Rosenbergs</persName> «<hi rend="italic">
                                    <hi rend="text-recte">Der Mythus des 20. Jahrhunderts</hi></hi>»</bibl> seinen wirksamsten Ausdruck fand, vgl. oben <ref type="pub" target="../volume/55/p362#fn_n110">S. 362, Anm. 110</ref>, und <ref type="pub" target="../volume/55/p370#p370">S. 370</ref>.</note> Und endlich in einer Auseinandersetzung mit dem neuen <term ref="kbga-terms-1159">
                            <hi rend="italic">nationalsozialistischen Staat</hi></term>, sofern dieser Staat auftrat und sich geltend machte als Monopolträger auch für die Fragen der Kirche, der <term ref="kbga-terms-1139">Weltanschauung</term>, der <term ref="kbga-terms-1294">Sittlichkeit</term> und des <term ref="kbga-terms-337">Rechtes</term>,<note xml:id="n42"> Es wird kein Zufall sein, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Aufzählung den Punkten III bis VI der <bibl corresp="kbga-bibls-124">
                                <hi rend="italic">Denkschrift der Vorläufigen Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche an den Führer und Reichskanzler</hi> vom 28. Mai 1936 (Text: Dokumente des Kirchenkampfes II/1, S. 695–703, dort S. 698–702</bibl>; s. auch unten, <ref type="pub" target="../volume/55/p747#p747">S. 747–749</ref>) entspricht, in denen die Missstände deutlich benannt wurden: «III. <pb xml:id="FN608" ed="pga"/> Zerstörung der kirchlichen Ordnung […] IV. Entkonfessionalisierung […] V. Nationalsozialistische Weltanschauung […] VI. Sittlichkeit und Recht».</note> sofern dieser Staat <pb xml:id="p608" ed="pga"/> auftrat mit dem offen ausgesprochenen Anspruch: «Ich bin der Herr dein Gott, du sollst keine anderen Götter haben neben mir!»<note target="fn-a" n="a" type="textcritical" xml:id="na"> Eine am Rand in Bleistift vermerkte Nummerierung («2. / 1.») ist nicht eindeutig, könnte aber darauf hindeuten, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> die Reihenfolge dieser Sätze vertauschen, den ersten an das Ende stellen wollte. Dies wurde in der in <ref corresp="C">Tskr. 3</ref> vorliegenden Abschrift nicht umgesetzt und wird, da ansonsten, um wieder zu einer sinnvollen Formulierung der Aufzählung zu gelangen, noch weitere Eingriffe vorgenommen werden müssten, auch in dieser Edition nicht beachtet.</note> [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ex.20.2  Ex.20.3">Ex 20,2f.</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Dtn.5.6 Dtn.5.7">Dtn 5,6f.</ref>]</p>
    <p>Die Auseinandersetzung der Kirche mit diesen Gesprächspartnern und Gegnern in den letzten vier Jahren: das ist der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term>! Es geht in diesem Kampf um die notwendige <hi rend="italic">Verteidigung</hi><note n="b" type="textcritical" xml:id="nb"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>), wie bei fast allen weiteren solchen Unterstreichungen fehlt diese Hervorhebung in <ref corresp="B">Tskr. 2</ref> (s. dazu oben, Einleitung).</note> des christlichen <term ref="kbga-terms-146">Bekenntnisses</term> in Lehre und Ordnung und Haltung, um die Verteidigung des Bekenntnisses, bei welcher nicht mehr und nicht weniger als die <hi rend="italic">Existenz</hi><note n="c" type="textcritical" xml:id="nc"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> der <term ref="kbga-terms-460">evangelischen</term>, der <term ref="kbga-terms-371">christlichen Kirche</term> als solcher auf dem Spiele steht. Es geht aber nicht nur um eine <hi rend="italic">Verteidigung</hi><note n="d" type="textcritical" xml:id="nd"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> der christlichen Kirche, sondern es hat sich gezeigt, dass diese Verteidigung nicht möglich war ⌜ohne die durchgreifende <hi rend="italic">Erneuerung</hi> der Kirche, d. h.⌝ ohne dass sie<note n="e" type="textcritical" xml:id="ne"> Mit Bleistift korrigiert aus: «die Kirche» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>); die ursprüngliche Fassung findet sich, wie fast immer bei solchen Korrekturen, in <ref corresp="B">Tskr. 2</ref>.</note> sich willig und bereit fand zu neuer Erkenntnis und zu neuem <term ref="kbga-terms-23">Bekenntnis ihres Glaubens</term>, zur Erkenntnis und zum Bekenntnis der <anchor type="note" xml:id="fn-f"/>
                        <term ref="kbga-terms-1295">
                            <hi rend="italic">Freiheit des Wortes Gottes</hi></term><note target="fn-f" n="f" type="textcritical" xml:id="nf"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> gegenüber allen, wirklich allen menschlichen Deutungen, zur Erkenntnis und zum Bekenntnis der <anchor type="note" xml:id="fn-g"/>
                        <hi rend="italic">Freiheit des christlichen</hi>
        <term ref="kbga-terms-102">
                            <hi rend="italic">Glaubens</hi></term><note target="fn-g" n="g" type="textcritical" xml:id="ng"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> gegenüber allen Bindungen, die die Menschen ihm auferlegen möchten. – </p>
    <p>
                        <pb xml:id="p609" ed="pga" rend="noPipe"/> Lassen Sie mich beiläufig, aber mit Nachdruck sagen: Dieser deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> hat nicht nur <term ref="kbga-terms-1297">kirchliche Bedeutung</term>. <anchor type="note" xml:id="fn-h"/>Hat eine Sache wirkliche <hi rend="italic">kirchliche</hi> Bedeutung, dann hat sie notwendig auch <hi rend="italic">weltliche</hi> Bedeutung.<note target="fn-h" n="h" type="textcritical" xml:id="nh"> Nachträglich mit Tinte eingefügt; «weltliche» dabei nachträglich eingefügt anstelle von «allgemeine» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref>).</note> Man kann erstens<note n="i" type="textcritical" xml:id="ni"> Mit Bleistift in Ziffernform hinzugefügt: «1.» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> sehr wohl auch reden von einer <term ref="kbga-terms-1168">
                            <hi rend="italic">politischen</hi> Bedeutung</term> dieses ganzen Vorganges. Es ist freilich nicht wahr, was man oft gesagt und geschrieben hat, dass diesem Kampf eigentlich <term ref="kbga-terms-382">politische</term> Motive, die Motive der Reaktion, zugrunde lägen.<note xml:id="n43">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55025_4"/>Zu entsprechenden Vorwürfen vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-3">V.u.kl.A. 1934–1935</bibl>, <ref type="pub-" target="../volume/52/p160#fn_n19">S. 160, Anm. 19</ref> (Propagandaministerium)<ref type="pub-" target="../volume/52/p161#fn_n22">S. 161, Anm. 22</ref> (<persName ref="kbga-actors-289">Ludwig Müller</persName>); auch der württembergische Landesbischof <persName ref="kbga-actors-434">Theophil Wurm</persName> (18<date>68–1953) </date>sprach etwa in einem Rundbrief zur Lage an die Dekanats- und Pfarrämter vom <date>28.10.1935</date> von den «immer wieder in der Öffentlichkeit erhobenen Vorwürfen […], als stehe hinter dem Ringen der Bekennenden Kirche um die Grundlagen, die Verkündigung und die Erneuerung der Kirche politische Reaktion und staatsfeindliche Gesinnung» (Abdruck: <bibl corresp="kbga-bibls-124">
                                Dokumente des Kirchenkampfes II, S. 41–43, Zitat dort S. 43</bibl> </note> Aber es kann kein Zweifel sein, dass die Tatsache dieses Kirchenkampfes <hi rend="italic">faktisch ein politisches Ereignis</hi> bedeutet.<note xml:id="n44"> Vgl. zur implizit notwendig politischen Dimension kirchlichen Redens schon <bibl corresp="kbga-bibls-179">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">An Michael M. Hoffmann, Berlin</title> [1932], in: O.Br. 1909–1935, S. 229–234, dort <ref type="pub-" target="../volume/35/p233#p233">S. 233</ref></bibl>: «Die Verkündigung der Kirche ist per se politisch, sofern sie die in der Unordnung befindliche heidnische Polis zur Verwirklichung von Recht aufzurufen hat. Gut ist sie dann, wenn es das konkrete Gebot Gottes, ungut ist sie dann, wenn es die abstrakte Wahrheit einer politischen Ideologie ist, was sie vertritt.» Auch in <bibl corresp="kbga-bibls-397">
                                <title level="a">Theologische Existenz heute!</title>, in: V.u.kl.A. 1930–1933, S. 271–363, dort <ref type="pub-" target="../volume/49/p280#p280">S. 280f.</ref></bibl>, interpretierte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sein Vorhaben, auch 1933 weiter Theologie zu treiben, «als wäre nichts geschehen», als «jedenfalls eine kirchenpolitische und indirekt sogar eine politische Stellungnahme».</note> Und zwar einfach deshalb, weil das Geschehen in der deutschen Kirche das einzige ernsthafte Ereignis ist, in welchem ein offener Widerspruch und <term ref="kbga-terms-1173">Widerstand</term> gegen die sonst allmächtige Staatsgewalt zu Tage trat. <hi rend="italic">Hier</hi> <anchor type="note" xml:id="fn-j"/>und nur hier<note target="fn-j" n="j" type="textcritical" xml:id="nj"> Nachträglich mit Tinte hinzugefügt (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref>).</note> ist der <term ref="kbga-terms-1159">nationalsozialistische Staat</term> auf seine Grenze gestoßen, <hi rend="italic">hier</hi><note n="k" type="textcritical" xml:id="nk"> Nachträglich mit Tinte hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref>, jedoch nicht in <ref corresp="B">Tskr. 2</ref> übernommen).</note> ist er immer wieder genötigt worden, seine Haltung zu <pb xml:id="p610" ed="pga"/> korrigieren und zurückzunehmen.<note xml:id="n45"> Beispiele bringt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> weiter unten im Text: die Abwehr <persName ref="kbga-actors-289">Ludwig Müllers</persName>,
<persName ref="kbga-actors-6439">August Jägers</persName> und damit ihrer Pläne zu «Gleichschaltung» der evangelischen Kirche (1933/34), den Widerstand gegen die <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term> (1935/36).</note> Wer hätte erwartet, wer hätte es noch vor vier Jahren für möglich gehalten, dass diese evangelische Kirche – sie war damals in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> kein äußerlich bedeutsamerer Faktor, als sie dies heute noch bei uns ist! – der Ort sein würde, <pb ed="A" rend="hidden" n="2"/> der in diesem Sinne eine greifbare <term ref="kbga-terms-1168">politische Bedeutung</term> bekommen würde!</p>
    <p>
                        <anchor type="note" xml:id="fn-l"/>⌜[Problem des Ausgleichs zwischen <term ref="kbga-terms-1116">Autorität</term> und <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term>.]⌝<note target="fn-l" n="l" type="textcritical" xml:id="nl"> Diese Bleistiftkorrektur ist in der Art einer erläuternden Marginalie zu Beginn des Absatzes am Rand vermerkt (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> Man kann zweitens auch von einer <term ref="kbga-terms-1296">
                            <hi rend="italic">kulturellen Bedeutung</hi></term> dieses deutschen Kirchenkampfes mit Recht <anchor type="note" xml:id="fn-m"/>reden. Tatsache ist<note target="fn-m" n="m" type="textcritical" xml:id="nm"> Ursprünglich: «reden, sofern es einfach Tatsache ist»; durch Bleistift-Streichung in den obenstehenden Text geändert (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>, dass eine <term ref="kbga-terms-114">Freiheit des Gewissens</term>, eine <term ref="kbga-terms-1299">Freiheit des Denkens</term> und eine <term ref="kbga-terms-1300">Freiheit der Rede</term> heute in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> nur noch in der <term ref="kbga-terms-673">evangelischen Kirche</term> zu finden ist. Wir stehen heute, wenn nicht Alles täuscht, am Ende einer liberalen Epoche, am Ende der Epoche der <term ref="kbga-terms-1298">individuellen</term> und subjektiven Freiheit, einer Epoche, die nun zweihundert Jahre gewährt hat. In dieser Zeit war die Kirche der Hort des Gedankens der <term ref="kbga-terms-1116">Autorität</term> und des <term ref="kbga-terms-376">Gehorsams</term>. ⌜Sie ist deshalb von den Freunden der Freiheit oft und scharf genug angeklagt worden. Man könnte heute besser als bisher verstehen, was sie mit dieser Haltung gemeint hat. Wirklich nicht die Unfreiheit.⌝ In diesen letzten Jahren nun hat es sich in Deutschland gezeigt, dass, wenn eine Epoche der Autorität im Anzug ist, die Kirche es versteht, zum Hort der <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term> zu werden,<note xml:id="n46"> Den Gedanken, dass die Kirche in der Zeit der Herrschaft von Neuprotestantismus und Liberalismus auf Seiten der Autorität, nun aber gegen den herrschenden Autoritarismus auf Seiten der Freiheit zu stehen habe, breitet <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ausführlicher aus in <bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD II/1, S. 743–749</bibl>.</note> ⌜ohne damit nun wieder die Willkür zu rechtfertigen. –⌝</p>
    <p>Aber diese Dinge seien nur beiläufig gesagt. Wer die <term ref="kbga-terms-1297">
                            <hi rend="italic">kirchliche Bedeutung</hi></term> des deutschen Kirchenkampfes nicht sieht und versteht, der wird unmöglich Augen haben, <anchor type="note" xml:id="fn-n"/>seine <term ref="kbga-terms-1168">politische</term> und seine <term ref="kbga-terms-1296">kulturelle</term><note target="fn-n" n="n" type="textcritical" xml:id="nn"> Mit Tinte korrigiert aus: «die politische und die kulturelle» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref>).</note> <pb xml:id="p611" ed="pga"/> Tragweite richtig zu sehen und richtig zu würdigen. Es ist kein Zweifel, dass sehr Viele, auch bei uns in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>, die sich am Anfang des Kampfes aus politischen oder kulturellen Erwägungen für ihn interessierten, müde wurden und erlahmten, nicht zuletzt unsere führenden Tageszeitungen! Das ist ganz in der Ordnung. Sehen und verstehen, was hier wirklich vorgeht, kann man nur dann, wenn man die kirchliche Bedeutung dieses Ereignisses zu ermessen versteht.</p>
    <p>Ich habe angekündigt, heute Abend über «die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes» zu sprechen. ⌜«Allgemeine» ist schmückendes Beiwort.⌝ Ein Ereignis von <hi rend="italic">kirchlicher</hi> Bedeutung – und wenn es in <placeName ref="kbga-places-798">China</placeName> geschähe – hat immer <hi rend="italic">allgemein</hi> kirchliche Bedeutung. Wenn eine <term ref="kbga-terms-611">Kirche in Not</term> ist, meine Freunde, dann ist das die Not aller Kirchen, der <anchor type="note" xml:id="fn-o"/>
                        <hi rend="italic">ganzen Kirche</hi><note target="fn-o" n="o" type="textcritical" xml:id="no"> Nachträglich mit Tinte hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref>, jedoch nicht in <ref corresp="B">Tskr. 2</ref> übernommen).</note> auf Erden. Und wenn eine Kirche Erkenntnisse sammelt und Entscheidungen vollzieht, dann stellt sie damit Fragen, die an alle Kirchen, an die <hi rend="italic">ganze Kirche</hi>, gerichtet sind. Und wenn eine Kirche unter der Verheißung Gottes steht und etwas sehen darf von der Hoffnung, die der Herr den Seinen gibt, dann ist ein Licht angezündet in dieser Kirche, das leuchtet und das gesehen wird in allen Kirchen, in der <hi rend="italic">ganzen Kirche</hi>. Wir würden hier nicht <term ref="kbga-terms-371">christliche</term>, nicht <term ref="kbga-terms-460">evangelische Kirche</term> sein, wenn wir von dem, was in der <term ref="kbga-terms-673">deutschen Kirche</term> vorgeht, nicht unmittelbar mitbetroffen und mitbewegt wären, ⌜wenn es nicht unmittelbare kirchliche Bedeutung auch für uns selber hätte⌝.</p>
<p rend="margin-top text-recte">In vier Punkten möchte ich Ihnen darlegen, in was ich die allgemeine <term ref="kbga-terms-1297">kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes</term> zu sehen meine.</p>
    <p>Seine<note n="p" type="textcritical" xml:id="np"> Mit Bleistift eingefügt anstelle von «Die» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> allgemeine kirchliche Bedeutung besteht <hi rend="italic">erstens</hi> darin, dass der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> uns klar macht, dass <hi rend="italic">die Existenz, das Dasein der christlichen, der evangelischen Kirche heute akut in Gefahr</hi> ist. ⌜Es geht in diesem ersten Punkt um eine Sache, die mit wenig andern Worten auch im Blick auf <placeName ref="kbga-places-297">
                            <hi rend="italic">Russland</hi></placeName> zu sagen wäre.<note xml:id="n47"> Gemeint ist die Verfolgung der <term ref="kbga-terms-1302">russisch-orthodoxen Kirche</term> und anderer Glaubensgemeinschaften nach der <term ref="kbga-terms-1129">Oktoberrevolution</term>, insbesondere in den Jahren 1921/22 (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-755">
                                <persName ref="kbga-actors-8553">F. Haase</persName>, Art. «Russland», in: RGG<edition rend="sup">2</edition> IV, Sp. 2165–2172, <pb xml:id="FN612" ed="pga"/> dort: Sp. 2171f.</bibl> [Lit.]; <bibl corresp="kbga-bibls-756">
                                <hi rend="italic">Das Notbuch der russischen Christenheit</hi>, hrsg. von K. Cramer u. a., Berlin 1930)</bibl>.</note> Aber <pb xml:id="p612" ed="pga"/> gerade das ist bedeutsam, dass eine Lehre, die wir uns schon durch Russland geben lassen konnten, nun durch die Ereignisse gerade<note n="q" type="textcritical" xml:id="nq"> Fehlt in <ref corresp="C">Tskr. 3</ref>.</note> in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> so eigentümlich unterstrichen und bestätigt worden ist.⌝ Sie fragen mich vielleicht: Ist das nicht immer so gewesen? Wäre das nicht auch von den letzten Jahrzehnten, ja vielleicht Jahrhunderten zu sagen gewesen? Kommen wir nicht aus <pb ed="A" rend="hidden" n="3"/> einer Zeit her, in welcher der Mensch in einem stolzen Bewusstsein der <term ref="kbga-terms-1072">Autonomie</term> seiner <term ref="kbga-terms-1301">Individualität</term> und seiner <term ref="kbga-terms-819">Vernunft</term> sich in voller Auflehnung befand gegen alle göttlichen <hi rend="italic">Bindungen</hi>, gegen die Erkenntnis, dass er ein <term ref="kbga-terms-750">
                            <hi rend="italic">Sünder</hi></term> sei, gegen die Notwendigkeit, dass er <term ref="kbga-terms-35">
                            <hi rend="italic">Gnade</hi></term> und <term ref="kbga-terms-124">Barmherzigkeit</term> von Gott anzunehmen habe, gegen die Möglichkeit und Wirklichkeit der <term ref="kbga-terms-8">
                            <hi rend="italic">Offenbarung</hi></term>
                        <hi rend="italic">?</hi><note n="r" type="textcritical" xml:id="nr"> Alle
        Hervorhebungen im Satz sind nachträglich mit Bleistift vorgenommen (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> Ja, in der Tat, es ist längst so gewesen, und wir kennen ihn wahrhaftig längst: diesen autonomen, das heißt sich selbst regierenden Menschen, der keine Kirche, kein <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term>, <term ref="kbga-terms-38">keinen Gott</term> nötig zu haben scheint. Ich sagte ⌜bereits⌝: wir stehen heute in einer merkwürdigen <anchor type="note" xml:id="fn-s"/>
                        <hi rend="italic">Wende der Zeit</hi><note target="fn-s" n="s" type="textcritical" xml:id="ns"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>. Die Zeit dieses stolzen, auf sich gestellten Menschen, sie scheint heute – wenn nicht Alles täuscht – nahe daran abzulaufen, und es scheint auf allen Gebieten eine Welt anzubrechen, die charakterisiert sein wird durch ein <anchor type="note" xml:id="fn-t"/>
                        <hi rend="italic">System der</hi>
        <term ref="kbga-terms-1116">
                            <hi rend="italic">Autorität</hi></term><note target="fn-t" n="t" type="textcritical" xml:id="nt"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> und des <term ref="kbga-terms-1303">Kollektivismus</term>, eine Welt ⌜der Führung, <anchor type="note" xml:id="fn-u"/>der Bindung und<note target="fn-u" n="u" type="textcritical" xml:id="nu"> Dieser Teil der Hinzufügung ist auch in <ref corresp="B">Tskr. 2</ref> übernommen (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref> / teils <ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>⌝ des Massendenkens, des harten und brutalen Befehlens und Gehorchens.<note xml:id="n48"> Seit dem späten 19. Jahrhundert entwickelten sich gegenüber alten konservativen Vorstellungen organisch gewachsener Gesellschaften, die aus in gegenseitiger Gebundenheit stehenden Individuen bestehen, Ideologien, die den Einzelnen in eine undifferenzierte Masse überführen wollten, in der der Einzelne hinter den notwendig zu erteilenden Befehlen eines charismatischen Führers verschwinden müsse. Zu den Vordenkern eines solchen autoritätsaffinen Massedenkens, das auch faschistischen und nationalsozialistischen Gedanken den Weg bereitete, gehörte in der protestantischen Theologie – trotz <pb xml:id="FN613" ed="pga"/> seines Willens, den Glauben im Individuum zu begründen – <persName ref="kbga-actors-137">Friedrich Gogarten</persName>; vgl.<bibl corresp="kbga-bibls-45"> <persName ref="kbga-actors-8836">L. Kratzert</persName>, <title level="a">Theologie zwischen Gesellschaft und Kirche. Zur nationalen Prägung von Gesellschaftslehren deutscher und schweizerischer Theologen im 20. Jahrhundert</title> (ChrKu 14), Zürich 2013, S. 133–136.</bibl>
                        </note> Wer heute den <term ref="kbga-terms-362">modernen Menschen</term> noch anklagen <pb xml:id="p613" ed="pga"/> möchte wegen seines <term ref="kbga-terms-322">Individualismus</term> und <term ref="kbga-terms-1304">Subjektivismus</term> und <term ref="kbga-terms-212">Liberalismus</term>, der kommt <anchor type="note" xml:id="fn-v"/>
                        <hi rend="italic">zu spät</hi><note target="fn-v" n="v" type="textcritical" xml:id="nv"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>, der rennt offene Türen ein! Wir stehen heute in einer Wende zu Prinzipien und zu einer Weltordnung sehr anderen Charakters. Das erfährt der kleinste Bürger in Form des <term ref="kbga-terms-1305">Krisenrechtes</term>, das eben das Recht des Befehlens und Gehorchens und das Ende der bisherigen <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term> ⌜und vielleicht eine Krise des <term ref="kbga-terms-337">Rechtes</term> selbst im bisherigen Sinn des Begriffs⌝ bedeutet.<note xml:id="n49"> Von «<term ref="kbga-terms-1305">Krisenrecht</term>» sprach man in der Schweiz der 1930er Jahre im Blick auf erlassene rechtliche Regelungen zur Bewältigung der auch die Schweiz betreffenden <term ref="kbga-terms-168">Weltwirtschaftskrise</term>. In der Diskussion um die Abänderung der Wirtschaftsbestimmungen der Bundesverfassung war in einer Motion etwa die Rede davon, «das heute noch geltende sogenannte Krisenrecht und das Recht der dringlichen Bundesbeschlüsse […] in Einklang» zu bringen «mit der gegenwärtigen Bundesverfassung» (<bibl corresp="kbga-bibls-758">
                                Schweizer Bundesblatt, Jg. 89, Bd. II, Nr. 37, 15.9.1937, S. 877</bibl>). Noch im September 1936 war, um die Folgen der Frankenabwertung (s. dazu oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p877#p877">S. 537</ref>) abzumildern, per «Verfügung des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartementes […] die generelle Preisüberwachung» eingeführt und die «Erhöhung der Preise von Waren jeder Art, der im Bundesratsbeschluss genannten Preis- und Honorartarife, sowie der Miet- und Pachtzinsen dem Bewilligungsverfahren unterstellt» worden (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-759">
                                W. Hug, <title level="a">Die Preiskontrolle in der Schweiz</title>, in: Schweizerische Zeitschrift für Statistik und Volkswirtschaft, Jg. 74, 1938, S. 355–378, dort S. 362</bibl>). – Daran, dass das Departement mit dieser und anderen Verordnungen
«Gesetzgeber, Verwaltungsbehörde und Richter in einer Person» geworden war, übte <persName ref="kbga-actors-8554">Robert Haab</persName> (<date>1893–1944</date>; 1929 Prof. für Zivilrecht und Rechtsgeschichte, seit 1935 für Privatrecht in Basel), damals Rektor der Basler Universität, in seiner Rede zum <foreign xml:lang="lat">Dies academicus</foreign> 1936 deutliche Kritik (<bibl corresp="kbga-bibls-277">
                                <persName ref="kbga-actors-8554">R. Haab</persName>, <title level="a">Krisenrecht. Rektoratsrede, gehalten am 20 November 1936</title> [<title level="s">Basler Universitätsreden</title>, H. 8], Basel 1936</bibl>). <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hörte diese Rede: «<foreign xml:lang="lat">Dies acad[emicus]</foreign> Markuskirche: Haab über Krisenrecht» (Taschenkalender Barth, Eintrag vom <date>20.11.1936</date>).</note> Und was sich auf dem Gebiet der <term ref="kbga-terms-1306">Wirtschaft</term> und des Rechtes vollzieht, das hat seine Begleiterscheinungen auf allen geistigen Gebieten.</p>
    <p>Wie viele unter hoch und niedrig haben diese Wende <anchor type="note" xml:id="fn-w"/>
                        <hi rend="italic">mit Freuden</hi><note target="fn-w" n="w" type="textcritical" xml:id="nw"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> begrüßt in der Hoffnung und Erwartung, dass <term ref="kbga-terms-1116">Autorität</term> und <term ref="kbga-terms-376">Gehorsam</term> auch wieder wie in den guten alten Zeiten Ehrfurcht und <pb xml:id="p614" ed="pga"/> Ordnung und Unterordnung in der Gefolgschaft haben möchten.<note xml:id="n50"> Vgl. paradigmatisch <bibl corresp="kbga-bibls-278">
                                <persName ref="kbga-actors-137">Fr. Gogarten</persName>, <hi rend="italic">Wider die Ächtung der Autorität</hi>, Jena 1930, S. 5</bibl>: «Solange es uns nicht gelingt, die moralische Ächtung der Autorität und der ihr zugeordneten Gewalt zu überwinden, kann es keine Gesundung unseres gesamten geistigen und politischen Lebens geben.»</note> Wie viele haben gerade von dieser Wende eine <hi rend="italic">religiöse</hi><note n="x" type="textcritical" xml:id="nx"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> Erneuerung erhofft und erwartet. </p>
    <p>Es ist ⌜aber⌝ etwas ganz Anderes gekommen, und darüber kann uns der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> belehren. Es ist ⌜nämlich gerade⌝<note n="y" type="textcritical" xml:id="ny"> Die Ergänzung fehlt in <ref corresp="C">Tskr. 3</ref>.</note> mit dieser Wende zu <term ref="kbga-terms-1116">Autorität</term> und <term ref="kbga-terms-1303">Kollektivismus</term> <anchor type="note" xml:id="fn-z"/>
                        <hi rend="italic">eine neue Religion</hi><note target="fn-z" n="z" type="textcritical" xml:id="nz"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> gekommen, ein Staat, der in seinem Wesen selber eine Kirche ist, eine Kirche mit aller Pracht und allem Zubehör, mit allem Zauber von <term ref="kbga-terms-426">Prophetie</term><note n="aa" type="textcritical" xml:id="naa"> Mit Bleistift eingefügt anstelle von: «<term ref="kbga-terms-1120">Propaganda</term>»; in <ref corresp="B">Tskr. 2</ref> übernommen (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref>).</note> und <term ref="kbga-terms-1307">Mystik</term> und <term ref="kbga-terms-327">Kultus</term>. Jetzt erst, ⌜in und mit dem <anchor type="note" xml:id="fn-ab"/>Anbruch eines<note target="fn-ab" n="ab" type="textcritical" xml:id="nab"> <ref corresp="C">Tskr. 3</ref>: «Umbruch des».</note> <term ref="kbga-terms-1310">autoritären Zeitalters</term>,⌝ ist aus der bloß negativen Entfremdung des <term ref="kbga-terms-362">modernen Menschen</term> ein <hi rend="italic">fremder</hi> <term ref="kbga-terms-73">
                            <hi rend="italic">Glaube</hi></term> geworden, der ⌜konsolidierte⌝ Glaube des Menschen an sich selber in seinen natürlichen und geschichtlichen Gegebenheiten, in seinem Volkstum, in seiner Rasse, in seiner Eigenschaft als Staatsträger, ⌜ein absoluter, fanatischer, intoleranter Glaube, der gerade zum christlichen <term ref="kbga-terms-102">Glauben</term> in leidenschaftlichen Gegensatz geraten musste und geraten ist⌝. Was für harmlose Zeiten waren demgegenüber die liberalen Jahrhunderte! Wie harmlos die <term ref="kbga-terms-1311">Freidenkerei</term>,<note xml:id="n51"> Die Auseinandersetzung mit dem <term ref="kbga-terms-1397">atheistisch</term> eingestellten <term ref="kbga-terms-1311">Freidenkertum</term> erreichte in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> und in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> um die Wende vom 19. zum 20. Jahrhundert ihren Höhepunkt; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-167">
                                Predigten 1907–1910, 
                                    <ref type="pub" target="../volume/53/p163#p163">S. 163f., Anm. 8</ref></bibl>. </note> wie harmlos der <term ref="kbga-terms-219">Säkularismus</term>,<note xml:id="n52"> Zur Auseinandersetzung <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> mit dem Begriff vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p075#fn_n30">S. 75f., Anm. 30</ref>.</note> von dem man noch vor wenigen Jahren so viel redete! <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55025_1a"/>Jetzt erst kam es zu einer Bedrohung der Kirche, und zwar zu einer Bedrohung ihrer Substanz, jetzt unter dem Angriff <anchor type="note" xml:id="fn-ac"/>gegen die<note target="fn-ac" n="ac" type="textcritical" xml:id="nac"> Mit Bleistift eingefügt anstelle von: «der»; in <ref corresp="B">Tskr. 2</ref> übernommen (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref>).</note> Kirche durch eine andere «Kirche». Jetzt erst ist sie vor die <term ref="kbga-terms-26">Entscheidungs</term>-, vor die Existenz<pb xml:id="p615" ed="pga" break="no"/>frage gestellt, jetzt erst ist der Widerspruch gegen die Kirche reif und gewaltig geworden, jetzt erst, wo er auftritt als eine neue <term ref="kbga-terms-211">Religion</term>, ein neuer Glaube, eine neue Kirche, in der Kraft jenes <term ref="kbga-terms-1185">Islam</term> mit seinem Glauben an Allah, der groß ist, und <persName ref="kbga-actors-279">Mohammed</persName> ist sein Prophet!!<note xml:id="n53"> Das Bekenntnis zu Allah und zu Mohammed als seinem Propheten ist eine der sogenannten fünf Säulen des Islam. Zur Aussage, der Islam sei eine dem Christentum feindlich gegenüberstehende Weltanschauung, vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p390#p390">S. 390</ref>.</note>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55025_1b"/>
</p>
    <p>Der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> hat <hi rend="italic">zweitens</hi> die Bedeutung, uns klar zu machen, dass die Kirche in einer solchen akuten Gefährdung, in einer solchen <term ref="kbga-terms-611">Not</term> <hi rend="italic">widerstehen</hi> kann. Und nicht nur widerstehen, sondern dass sie sich gerade in einer solchen Gefährdung und Not ganz <anchor type="note" xml:id="fn-ad"/>
                        <hi rend="italic">neu bilden</hi><note target="fn-ad" n="ad" type="textcritical" xml:id="nad"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> und konsolidieren, kräftigen und gestalten kann. <pb ed="A" rend="hidden" n="4"/> Jawohl, sie <hi rend="italic">kann</hi>. Haben wir das auch schon gewusst? Wir alle haben den Spruch schon gehört, dass die Pforten der <term ref="kbga-terms-711">Hölle</term> sie nicht überwinden sollen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.16.18">Mt. 16,18</ref>]. Liebe Freunde, haben wir das wirklich gehört, so gehört, dass es als Wahrheit einging in unsere Herzen, dass wir wussten und gewiss waren: es ist so? Die Kirche <hi rend="italic">kann</hi><note n="ae" type="textcritical" xml:id="nae"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> widerstehen, die Kirche <hi rend="italic">kann</hi><note n="af" type="textcritical" xml:id="naf"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> neu werden? Kommen wir nicht aus einer Zeit, in der auch und gerade in christlichen Kreisen, auch und gerade in Pfarrhäusern und Theologenhäusern oft genug eine merkwürdige <hi rend="italic">Müdigkeit</hi><note n="ag" type="textcritical" xml:id="nag"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>, ein merkwürdiger Pessimismus und Defaitismus sich breit machte? Wie haben die Christen den <anchor type="note" xml:id="fn-ah"/>
                        <term ref="kbga-terms-362">
                            <hi rend="italic">modernen Menschen</hi></term><note target="fn-ah" n="ah" type="textcritical" xml:id="nah"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> mit seinem Denken, mit seiner <term ref="kbga-terms-477">Moral</term>, mit seiner so viel besprochenen und bejammerten Unkirchlichkeit so furchtbar ernst genommen! Wieviel Sorge hat man sich gerade in den letzten Jahrzehnten gemacht um die Erhaltung der Kirche! Als ob wir die Kirche zu erhalten hätten! Wie hat man sich Mühe gegeben, den Menschen zu beweisen, dass das <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term> doch eine gute und nötige Sache sei! In alledem hat sich nicht eben eine große Zuversicht der Kirche zu ihrer eigenen Sache verraten, ⌜und vielleicht war das mit das Geheimnis von viel Erfolglosigkeit dieser an sich so gut gemeinten Bemühungen⌝. <anchor type="note" xml:id="fn-ai"/>
                        <hi rend="italic">Heute</hi> steht <pb xml:id="p616" ed="pga"/> die Kirche vor einer akuten, vor einer <hi rend="italic">tödlichen Gefahr</hi>. Und siehe da, in diesem Augenblick zeigt es sich – wir haben es in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> vor Augen –, dass wir allen Grund hätten, zu der <term ref="kbga-terms-300">Lebenskraft</term> der Kirche ein <hi rend="italic">viel größeres Zutrauen</hi> zu haben.<note target="fn-ai" n="ai" type="textcritical" xml:id="nai"> Fehlt in <ref corresp="C">Tskr. 3</ref>; in <ref corresp="A">Tskr. 1</ref> sind alle Hervorhebungen mit Bleistift vorgenommen (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>
</p>
    <p>Die Kirche <hi rend="italic">kann</hi> widerstehen. <anchor type="note" xml:id="fn-aj"/>Gewiss, die <hi rend="italic">Versuchung</hi>, die über die Christen in Deutschland gekommen ist, ist gewaltig, zuweilen fast übermächtig. Gewiss, es haben sich in diesen letzten Jahren alte und zum Teil uralte <hi rend="italic">Fehler</hi> der Kirche bitter gerächt. Gewiss, da war besonders am Anfang des Kampfes viel <hi rend="italic">Unsicherheit</hi> und vor allem auch schwere und schmerzliche Uneinigkeit. Aber es hat sich auch gezeigt: dass, wie traurig, ja wie jämmerlich auch die Kirche dastehen mag, es nicht umsonst war, dass auch in den vergangenen Jahrhunderten die <term ref="kbga-terms-110">
                            <hi rend="italic">Bibel</hi></term> immer wieder von so und so viel Bekannten und Unbekannten gelesen und ihr Inhalt von so und so vielen schlecht oder gut verkündigt worden ist. Es ist nicht umsonst gewesen, dass in diesem <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> einmal ein <persName ref="kbga-actors-261">
                            <hi rend="italic">Martin Luther</hi></persName> gelebt hat, und es ist nicht umsonst gewesen, was in all den Jahrzehnten und Jahrhunderten im Öffentlichen und im Verborgenen gearbeitet worden ist in den <term ref="kbga-terms-249">
                            <hi rend="italic">Gemeinden</hi></term>. Viel Saat ist jetzt auf einmal aufgegangen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.13.8">Mt. 13,8</ref>]. Als die Not kam und die Gefahr und die <term ref="kbga-terms-176">Versuchung</term>, da ist nach einigem Zögern, nach einigen schweren Niederlagen durch das große deutsche Land hin die Kirche <hi rend="italic">erwacht</hi>. Da <hi rend="italic">wagten</hi> es da und dort Einige und manchmal auch Viele, der Gewalt gegenüber, unter der sie standen, ein ruhiges, schlichtes und klares Nein zu sagen aus dem Ja zum <term ref="kbga-terms-59">Evangelium</term> heraus.<note target="fn-aj" n="aj" type="textcritical" xml:id="naj"> Alle Hervorhebungen in diesen Sätzen sind mit Bleistift vorgenommen (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>
</p>
    <p>Die Kirche kann ⌜aber⌝ nicht nur Nein sagen und widerstehen: es hat sich gezeigt, dass sie eine Lebenskraft der Erneuerung besitzt. Es war nicht so und es ist nicht so, dass es sich in der <term ref="kbga-terms-673">deutschen Kirche</term> darum handelt, das Alte festzuhalten gegenüber mancherlei Neuerungen. Dazu war die Gefahr zu groß und war der Wille dieses neuen Glaubens viel zu ungeheuerlich, als dass eine bloße Wiederholung, ein konservatives Prinzip vielleicht, ihm hätte widerstehen können. Es war ja vielmehr so, dass gerade die sogenannten <term ref="kbga-terms-511">kirchlich Konserva<pb xml:id="p617" ed="pga" break="no"/>tiven</term>, die Anhänger am Alten um jeden Preis, sei es des <term ref="kbga-terms-83">lutherischen</term> oder des <term ref="kbga-terms-310">reformierten</term> Bekenntnisses, die Leute des <term ref="kbga-terms-302">Kompromisses</term> waren. Es ist aber <anchor type="note" xml:id="fn-ak"/>
                        <hi rend="italic">etwas anderes</hi><note target="fn-ak" n="ak" type="textcritical" xml:id="nak"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> geschehen. Es ist <term ref="kbga-terms-90">
                            <hi rend="italic">gebetet</hi></term> worden in der <term ref="kbga-terms-611">Not</term>. Die Not <pb ed="A" rend="hidden" n="5"/> lehrte beten,<note xml:id="n54"> Sprichwort, wohl in Anlehnung an <bibl corresp="kbga-bibls-761">
                                <persName ref="kbga-actors-3888">T. Livius</persName>, <hi rend="italic">Ab urbe condita</hi> V,51</bibl>: «<foreign xml:lang="lat">Adversae res admonuerunt religionum</foreign>» / «Unglück erinnert an die Religion». Vgl. auch z. B. <ref type="can" subtype="bible" target="Jer.2.27">Jer. 2,27</ref>; <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.120.1">Ps. 120,1</ref>. </note> und sie lehrte die Menschen wieder zurückzugehen auf die <hi rend="italic">Quellen</hi><note n="al" type="textcritical" xml:id="nal"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> der Erkenntnis christlichen Lebens und kirchlichen Daseins, die Not lehrte die Menschen ganz schlicht die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> wieder zu lesen. Sie lehrte sie lesen jeweils auf Grund des <term ref="kbga-terms-147">Bekenntnisses der Reformation</term> und <anchor type="note" xml:id="fn-am"/>lehrte sie, sie neu zu verstehen<note target="fn-am" n="am" type="textcritical" xml:id="nam"> Mit Bleistift korrigiert aus: «lehrte sie neu verstehen»; <ref corresp="B">Tskr. 2</ref>: «lehrte sie neu zu verstehen»; <ref corresp="C">Tskr. 3</ref>: «lehrte, sie neu zu verstehen» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref> / <ref type="cross" target="Überarbeitung_2">2</ref>).</note> und auszulegen in der Wirklichkeit der deutschen Gegenwart. Es ist in diesen Jahren in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> wieder etwas entdeckt worden von der <hi rend="italic">Ewigkeit</hi><note n="an" type="textcritical" xml:id="nan"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> des <term ref="kbga-terms-232">Wortes Gottes</term>, und das will sagen von seiner Gleichzeitigkeit auch mit unserer Zeit.<note xml:id="n55"> Den hierfür programmatischen Schlusssatz der <term ref="kbga-terms-126">
                                <hi rend="italic">Barmer Theologischen Erklärung</hi></term>
                            <hi rend="italic">:</hi>
        «<foreign xml:lang="lat">Verbum Dei manet in aeternum</foreign>» (<bibl corresp="kbga-bibls-3">
                                V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p301#p301">S. 301</ref></bibl>), kommentierte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> nur wenig später so: «Es wird damit am Schluss noch einmal hingewiesen auf den Grund des Ganzen, auf den Ursprung und auf das Ziel, auf den Richter, der weiß, was es mit unserem Glauben und Unglauben, mit unserem Bekennen und Nicht-Bekennen ist. Wir sind diesem Wort Gottes gegenübergestellt. Wir sind gefragt und wir können antworten. Das Wort Gottes bleibt in Ewigkeit» (<bibl corresp="kbga-bibls-414">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Kurze Erläuterung der Barmer Theologischen Erklärung</title>, in: a.a.O., S. 302–326, dort <ref type="pub-" target="../volume/52/p319#p319">S. 319f.</ref></bibl>).</note> Es ist etwas entdeckt worden davon, dass die Not, von der die <term ref="kbga-terms-426">Propheten</term> und die <term ref="kbga-terms-1189">Psalmen</term> reden, <hi rend="italic">unsere</hi> Not ist, und die Hilfe, die ihnen widerfahren ist, <hi rend="italic">uns</hi><note n="ao" type="textcritical" xml:id="nao"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> widerfahren kann und der Glaube, der dort verkündigt ist, <hi rend="italic">unser</hi><note n="ap" type="textcritical" xml:id="nap"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> <term ref="kbga-terms-73">Glaube</term> sein kann. Und so ist es schüchtern zuerst und dann immer mutiger da und dort dazu gekommen, dass einzelne Christen, dass <term ref="kbga-terms-249">Gemeinden</term> und Zusammenschlüsse von Gemeinden in Synoden es wagten, in dieser gefährlichen Situation, unter schwerstem Druck von <pb xml:id="p618" ed="pga"/> <term ref="kbga-terms-1159">Staat</term> und <orgName ref="kbga-actors-8272">Partei</orgName> und Polizei, das Wort des <term ref="kbga-terms-59">Evangeliums</term> zu sagen, <hi rend="italic">neu</hi> zu sagen. Und dass sie es wagten, die Kirche wieder auf ihre eigenen Füße zu stellen, nachdem sie so lange von der Gunst des Staates gelebt hatte und nun auf einmal dieser Gunst beraubt war. Und siehe da, es ging, und siehe da, die Theologen mussten es lernen, statt abstrakt und wissenschaftlich wieder <hi rend="italic">kirchlich</hi><note n="aq" type="textcritical" xml:id="naq"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> zu denken und darin ihre <term ref="kbga-terms-1045">Wissenschaftlichkeit</term> zu sehen. Und die <term ref="kbga-terms-488">Kirche</term> umgekehrt musste einsehen, dass sie <hi rend="italic">theologisch</hi> denken und handeln muss.<note xml:id="n56"> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> formuliert die gewonnene Erkenntnis in enger Anlehnung an seine zentralen Sätze zum Verhältnis von <term ref="kbga-terms-46">Theologie und Kirche</term> zu Beginn der <abbr ref="kbga-abbreviations-141">KD</abbr>: «Theologie ist aber eine Funktion der Kirche. […] Theologie als <hi rend="italic">Wissenschaft</hi> […] ist eine Maßnahme der Kirche» (<bibl corresp="kbga-bibls-2">
                                KD I/1, S. 1f.</bibl>).</note> In dieser Bewegung kam es zu einer Erneuerung beider.</p>
    <p>Die allgemeine Bedeutung des deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampfes</term> besteht <hi rend="italic">drittens</hi><note n="ar" type="textcritical" xml:id="nar"> Anders als in den übrigen Ausführungen ist die Zählung hier im Original nicht hervorgehoben; von den Hrsg. in Angleichung an den übrigen Text und in Übereinstimmung mit <ref corresp="B">Tskr. 2</ref> und <ref corresp="C">3</ref> korrigiert.</note> darin, dass er klar gemacht hat: die Kirche darf von der <term ref="kbga-terms-110">
                            <hi rend="italic">heiligen Schrift</hi></term> leben, sie darf von der heiligen Schrift <hi rend="italic">leben</hi>. Ich möchte das kurz erklären. Sie fragen mich vielleicht: Ist das etwas Neues, dass die Kirche von der <anchor type="note" xml:id="fn-as"/>
                        <hi rend="italic">heiligen Schrift</hi><note target="fn-as" n="as" type="textcritical" xml:id="nas"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> lebt und dass sie von der heiligen Schrift wirklich <hi rend="italic">leben</hi> darf? Wieder geht es um eine Wahrheit, die wir zu kennen meinen. Aber wir kennen sie etwas anders, wir kennen sie eigentlich mehr als ein der Kirche auferlegtes <hi rend="italic">Gesetz</hi>. Wir wissen: so sollte, so müsste es wohl sein, dass die Kirche von der Schrift lebt und mit ihr vom <term ref="kbga-terms-50">Worte Gottes</term>. Es wäre schön, wenn es so wäre, und die Kirche müsste eigentlich dahin zurückkehren. Der deutsche Kirchenkampf hat uns <anchor type="note" xml:id="fn-at"/>etwas anderes gezeigt als ein Gesetz, er hat uns<note target="fn-at" n="at" type="textcritical" xml:id="nat"> Fehlt in <ref corresp="C">Tskr. 3</ref>.</note> gezeigt, dass es ein <hi rend="italic">Dürfen</hi> ist, eine Gnade, eine Freiheit, dass die Kirche die heilige Schrift hat als die Quelle ihres Lebens. Der deutsche Kirchenkampf hat uns gezeigt: es ist nicht so, dass die heilige Schrift nun einmal die überlieferte, von den Vätern überkommene Bindung ist, der Text, aus welchem der Pfarrer <term ref="kbga-terms-67">predigt</term>, aber im Grunde eine alte und überholte Sache. Eine Sache, bei der man sein Herz nicht hat, <pb xml:id="p619" ed="pga"/> sondern bei der man sein Herz jedenfalls <hi rend="italic">auch</hi> anderswo hat [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.6.21">Mt. 6,21</ref>]. (Hat man es aber <hi rend="italic">auch</hi> anderswo, so hat man es im Grunde <hi rend="italic">ganz</hi> anderswo!)<note n="au" type="textcritical" xml:id="nau"> Die Einklammerung und das Ausrufezeichen sind mit Bleistift nachgetragen (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> Der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> hat uns etwas gezeigt von der der Kirche geschenkten Erlaubnis<note n="av" type="textcritical" xml:id="nav"> Mit Bleistift nachgetragen anstelle von: «Gnade und Freiheit» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>, dass sie von der <hi rend="italic">Schrift</hi><note n="aw" type="textcritical" xml:id="naw"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> leben darf. Von <anchor type="note" xml:id="fn-ax"/>
                        <term ref="kbga-terms-819">
                            <hi rend="italic">Vernunft</hi></term> und <term ref="kbga-terms-1184">
                            <hi rend="italic">Kultur</hi></term><note target="fn-ax" n="ax" type="textcritical" xml:id="nax"> Beide Hervorhebungen sind mit Bleistift vorgenommen (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> konnte eine Kirche in diesen Jahren in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> nicht mehr gut leben. Vernunft <pb ed="A" rend="hidden" n="6"/> und Kultur sind verpönte Dinge geworden, andere Losungen traten an ihre Stelle.<note xml:id="n57"> Solche Losungen formulierten u. a. die Richtlinien der «<orgName ref="kbga-actors-8309">Glaubensbewegung Deutsche Christen</orgName>» vom <date>26. Mai 1932</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-74">
                                Schmidt I; S. 135f., dort S. 136</bibl>): «Wir sehen in Rasse, Volkstum und Nation uns von Gott geschenkte und anvertraute Lebensordnungen, für deren Erhaltung zu sorgen uns Gottes Gesetz ist.»</note> Die Kirche konnte auch nicht mehr, wie es auch bei uns hier noch viele meinen, leben aus den Kräften des
        <hi rend="italic">Volkstums</hi><note n="ay" type="textcritical" xml:id="nay"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> und seiner Überlieferung und seines Zusammenhanges, aus den Kräften der Heimat und des Bodens.<note xml:id="n58"> Die Verbindung von evangelischer Kirche und Volkstum war in Deutschland besonders auf dem vom <orgName ref="kbga-actors-8421">Deutschen Evangelischen Kirchenbund</orgName> veranstalteten <orgName ref="kbga-actors-8557">Königsberger Kirchentag</orgName> von 1927 betont worden, dessen Kundgebung als «Vaterländische Kundgebung» bezeichnet wurde (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3">
                                V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p104#fn_n91">S. 104f., Anm. 91</ref>, und <ref type="pub-" target="../volume/52/p110#fn_n101">S. 110f., Anm. 101</ref></bibl>). – Während des Ersten Weltkriegs kam es in der Schweiz vor allem in den deutschsprachigen Landesteilen zu einer intensiveren Debatte über die Verbindung von Kirche und «Schweizertum» bzw. schweizerischer Identität; vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-279">
                                <persName ref="kbga-actors-636">A. Keller</persName> / <persName ref="kbga-actors-8555">W. E. Cuendet</persName>, <hi rend="italic">«Wir wollen sein ein einzig Volk von Brüdern». Vaterländische Ansprachen in einem gemeinsamen deutsch- und welch-schweizerischen Gottesdienst am 9. Sept. 1914 in St. Peter, Zürich</hi>, Zürich 1914</bibl>: Die Ansprachen wurden gehalten, um «dem Willen des Schweizervolkes zur unerschütterlichen nationalen Zusammengehörigkeit und Einheit in den höchsten Gütern […] einen kirchlichen Ausdruck zu geben» (<bibl corresp="kbga-bibls-279">
                                S. 23</bibl>); <bibl corresp="kbga-bibls-280">
                                <persName ref="kbga-actors-4583">E. Blocher</persName>, <hi rend="italic">Die Wesensart der deutschen Schweiz. Vortrag, gehalten in Basel am 9ten Mai 1916</hi>, Basel 1916</bibl>: «[…] nur der Staat hat eine sittliche Berechtigung und ist ein wirkliches Vaterland, der die Seele des Volkes gesund hält. […] Also mit Sprachkenntnis<pb xml:id="FN620" ed="pga" break="no"/>sen und gegenseitigem Sichkennenlernen machen wir die Schweiz nicht stärker, sondern nur so, daß alle Schweizer dasjenige Schweizertum, das in ihnen lebt, zur vollen Geltung bringen» (<bibl corresp="kbga-bibls-280">S. 30</bibl>). Vgl. zum Ganzen: <bibl corresp="kbga-bibls-281">
                                Th. K. Kuhn, <title level="a">«Die empfindlichsten und stacheligsten Patrioten»? Die reformierte Schweiz im Ersten Weltkrieg</title>, in: <hi rend="italic">Der Erste Weltkrieg und die reformierte Welt</hi>, hrsg. von H.-G. Ulrichs in Verbindung mit V. Albrecht-Birkner (<title level="s">Forschungen zur Reformierten Theologie</title>, 3), Neukirchen-Vluyn 2014, S. 299–326</bibl>.</note> Gerade unter diesen Parolen war der Feind in <pb xml:id="p620" ed="pga"/> die Kirche eingedrungen. Und auch ihre eigene <term ref="kbga-terms-306">
                            <hi rend="italic">Tradition</hi></term><note n="az" type="textcritical" xml:id="naz"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>, auch die Erinnerung an die große Vergangenheit, an die Zeit der <term ref="kbga-terms-61">Reformation</term>,<note xml:id="n59"> Seit 1917 hatte es – nicht nur, aber vor allem – in Deutschland zahlreiche 400-Jahr-Feiern zur Reformation einzelner Orte, Städte und Gebiete oder zum Gedenken an reformatorische Ereignisse gegeben, die ihren ersten Höhepunkt 1930 im Jubiläumsjahr der Confessio Augustana fanden (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-764">
                                KJ 56 [1929], S. 344–349</bibl>), bevor es 1933 zu den von den Nationalsozialisten propagandistisch ausgenutzten und überhöhten Feierlichkeiten zum 450. Geburtstag <persName ref="kbga-actors-261">Martin Luthers</persName> kam (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-26">
                                V.u.kl.A. 1930–1933, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/49/p516#p516">S. 516f</ref></bibl>.).</note> konnte ihr nicht helfen. Mit Erinnerungen konnte man in dieser Gegenwart nichts mehr anfangen. Da kam eine <term ref="kbga-terms-881">Jugend</term>, die die Kirche darüber belehrte, dass die ehrwürdigsten Heiligtümer der Vergangenheit ihr nichts mehr gelten. – So ist der Kirche eins ums andere, von dem sie meinte, außer der <term ref="kbga-terms-110">heiligen Schrift</term> auch noch leben zu können, genommen worden. Und darin liegt eine große <term ref="kbga-terms-115">Barmherzigkeit Gottes</term>. Ihr blieb die Bibel <hi rend="italic">allein</hi>. Dieses Buch aber mit seinem Zeugnis von Christus hat sich als die Kraft des Widerstandes und der Erneuerung der Kirche erwiesen. –</p>
    <p>Die Kirche darf ⌜aber⌝ von der heiligen Schrift <hi rend="italic">leben</hi>, das heißt: sie darf <hi rend="italic">Gebrauch</hi><note n="ba" type="textcritical" xml:id="nba"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> machen von dem, von dem die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> redet. Sie darf es nicht nur lesen und bewundern und anstaunen, sondern sie darf es gebrauchen, <anchor type="note" xml:id="fn-bb"/>gelten lassen<note target="fn-bb" n="bb" type="textcritical" xml:id="nbb"> Mit Bleistift eingefügt anstelle von (nochmaligem): «gebrauchen» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> im täglichen und öffentlichen Leben. «Wenn ich nur dich habe, so frage ich nichts nach Himmel und Erde, wenn mir gleich Leib und Seele verschmachtet …» [<ref type="can" subtype="bible" target="Ps.73.25 Ps.73.26">Ps. 73,25f.</ref>]. «Dennoch bleibe ich stets an dir, denn du hältst mich bei deiner rechten Hand …» [<ref type="can" subtype="bible" target="Ps.73.23">Ps. 73,23</ref>]. – Gebrauch machen nicht in Gedanken, sondern in ⌜großen und kleinen⌝ <term ref="kbga-terms-26">Entscheidungen</term>. Gewiss, das musste gelernt sein.</p>
    <p>
                        <pb xml:id="p621" ed="pga" rend="noPipe"/> Es war in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> nicht anders, wie es bei uns weithin noch ist, dass so viele liebe und aufrichtige Christen doch immer noch in der Vorstellung lebten, der Glaube der Kirche sei eine <term ref="kbga-terms-1312">Theorie</term><note n="bc" type="textcritical" xml:id="nbc"> Ursprünglich: «menschliche Theorie»; noch vor der nachfolgenden Satzergänzung wurde «menschliche» mit Tinte gestrichen (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref>).</note>, ⌜mit der versehen der Mensch sich weich einzufügen habe in den Lauf der <term ref="kbga-terms-378">Welt</term>. Nun kam der Zwang zur Praxis⌝. Nun galt es auf einmal zu handeln, und zwar gefährlich zu handeln, ohne Schutz der Polizei, ja unter Bedrohung seitens der Polizei! Zu handeln nicht mehr in Verbindung mit einem wohlgesinnten <term ref="kbga-terms-308">Staat</term>, sondern mit einem Staat, der aus der Kirche einen Götzentempel machen möchte. Die Kirche hat es – nach vielen Niederlagen – <hi rend="italic">gelernt</hi><note n="bd" type="textcritical" xml:id="nbd"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> zu <hi rend="italic">handeln</hi><note n="be" type="textcritical" xml:id="nbe"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>. Es ging. Man hat <term ref="kbga-terms-1173">widerstanden</term> und man hat ausgehalten<note n="bf" type="textcritical" xml:id="nbf"> <ref corresp="B">Tskr. 2</ref>: «es ausgehalten»; so ursprünglich auch in <ref corresp="A">Tskr. 1</ref>, dort aber bereits mit der Maschine gestrichen.</note>. Man hat dem Versuch widerstanden mit jenem <persName ref="kbga-actors-289">Reichsbischof</persName>, der zum obersten Kirchenfürsten eingesetzt werden sollte, man hat auch jenem gewaltsamen Angriff in Gestalt des «Rechtswalters» <persName ref="kbga-actors-6439">Jäger</persName> Trotz geboten,<note xml:id="n60"> Vgl. oben,  <ref type="pub" target="../volume/55/p356#p356">S. 356–358</ref>.</note> und man steht nach neuesten Nachrichten im Begriff, auch den dritten und bisher gefährlichsten Versuch mit Einsetzung der sogenannten <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term><note xml:id="n61"> Vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p221#p221">S. 221f.</ref>
                        </note> abzuweisen.<note xml:id="n62"> Bei dieser Voraussage könnte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> die sich mit den Kirchenausschüssen befassende Passage der <hi rend="italic">Denkschrift der Vorläufigen Leitung der DEK</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n39">Anm. 39</ref>) vor Augen gehabt haben: «Das sogenannte ‚Befriedungswerk‘, das mit der Errichtung des Reichskirchenministeriums und der Einsetzung der Kirchenausschüsse begonnen hatte, hat zwar einige, zuvor unter Duldung des Staates von Staatsbeamten und Parteimitgliedern herbeigeführte Mißstände beseitigt; der evangelische Christ, der genauer zusieht, erkennt aber, daß durch dieses Befriedigungswerk die Kirche verwaltungsmäßig und finanziell in Abhängigkeit vom Staate gehalten, der Freiheit ihrer Verkündigung und Ordnung beraubt und zur Duldung der Irrlehre gezwungen wird» (<bibl corresp="kbga-bibls-124">
                                Dokumente des Kirchenkampfes II/1, S. 698</bibl>).</note> Ich bin gewiss, es werden ein vierter und ein fünfter Versuch nicht ausbleiben, um das Ziel: die deutsche «Nationalkirche» zu erzwingen. Bis jetzt <hi rend="italic">hat</hi><note n="bg" type="textcritical" xml:id="nbg"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> die Kirche, versuchend im <pb xml:id="p622" ed="pga"/> <term ref="kbga-terms-595">Gehorsam</term> <term ref="kbga-terms-1282">gegen die Schrift</term> zu leben, diesen Unternehmungen<note n="bh" type="textcritical" xml:id="nbh"> Mit Tinte korrigiert aus: «Versuchungen» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref>).</note> widerstanden. Und darum hat sie allen Anlass, getrost ihren Weg weiterzugehen. Es hat sich auch – und das ist etwas ganz Schlichtes – gezeigt: dass es auch das <hi rend="italic">Praktischste</hi> ist, schlicht am <term ref="kbga-terms-73">Glauben</term> festzuhalten und zu gehorchen. Die Klugen und Komplizierten haben in diesen Jahren schlimme Erfahrungen machen müssen mit ihrer Weisheit.</p>
    <p>Der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> hat <hi rend="italic">viertens</hi> die Bedeutung, dass er es uns einprägt, so, dass wir es nicht wieder vergessen können: <hi rend="italic">die Kirche ist geborgen in der freien, allmächtigen und gütigen Hand Gottes</hi>. Haben wir das auch schon gewusst? Den Worten nach <pb ed="A" rend="hidden" n="7"/> sicher. Aber wir haben es vielleicht nicht so gewusst, dass es ernst ist, dass es <hi rend="italic">gilt</hi><note n="bi" type="textcritical" xml:id="nbi"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>: Die Kirche ist geborgen in der freien, <term ref="kbga-terms-99">allmächtigen</term> und <term ref="kbga-terms-186">gütigen</term> Hand Gottes. </p>
<p>Liebe Freunde, Sie würden mich sehr falsch verstanden haben, wenn Sie meinten, ich wollte Ihnen ein Triumph- und Siegeslied auf die Leistungen und Taten von irgendwelchen Menschen [singen], ich wollte die deutsche <term ref="kbga-terms-540">bekenntniskirchliche</term> «Bewegung» rühmen. Ich denke nicht daran. Ich habe zu viele Menschen gesehen, die in diesem Kampf immer wieder versagten. Ich bin zu oft dabei gewesen, wenn die Ratlosigkeit und ⌜das⌝ Nichtmehrweiterwissen seinen Höhepunkt erreicht zu haben schien. Und es wird auch in Zukunft nicht so sein, dass man ein Heldenlied anstimmen kann auf die Männer der Bekenntniskirche, obwohl wahrhaftig <hi rend="italic">Vieles</hi> zu sagen wäre über große verborgene und öffentliche Tapferkeit und Redlichkeit und Treue. <anchor type="note" xml:id="fn-bj"/>Es geht nicht darum.<note target="fn-bj" n="bj" type="textcritical" xml:id="nbj"> Fehlt in <ref corresp="C">Tskr. 3</ref>.</note>
</p>
<p>Es ist keine Frage, dass die <term ref="kbga-terms-673">deutsche Kirche</term> in ihrem Kampf um das <term ref="kbga-terms-146">Bekenntnis</term> noch durch schwere Prüfungen und Versuchungen wird gehen müssen, und es ist nicht unmöglich, dass sie eines Tages – sei es durch innere Ermüdung, sei es durch äußere Gewalt – unterliegen wird. </p>
    <p>Aber selbst, wenn das geschehen sollte, – ⌜auch⌝ das liegt in Gottes Hand –, würden wir heute schon sagen können und sagen müssen, dass in diesen Jahren in diesem <term ref="kbga-terms-222">Kampf</term> der <term ref="kbga-terms-673">deutschen Kirche</term> eine <pb xml:id="p623" ed="pga"/>
                        <anchor type="note" xml:id="fn-bk"/> <hi rend="italic">überlegene Gewalt</hi><note target="fn-bk" n="bk" type="textcritical" xml:id="nbk"> Mit Bleistift hervorgehoben und korrigiert aus: «höhere Gewalt» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> sichtbar geworden ist, die die Kirche regiert und die sie hält und trägt auch unter menschlich gesprochen schwersten Umständen, auch gegenüber der Entfaltung letzter und schlimmster Möglichkeiten des Widerstandes von der Umwelt her. </p>
    <p>Es ist vor einigen Wochen hier in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> in einer Zeitschrift ein Aufsatz erschienen über den deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term>, in welchem dargelegt wurde, es handle sich bei den beiden Gegnern, die sich da gegenüberstehen, schließlich nur um <hi rend="italic">zwei</hi><note n="bl" type="textcritical" xml:id="nbl"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> Totalitätsansprüche.<note xml:id="n63"> Im Oktober 1936 war erschienen:<bibl corresp="kbga-bibls-765"> <persName ref="kbga-actors-8558">K. Meier</persName>, <title level="a">Der Kirchenkampf in Deutschland</title>, in: Schweizer Monatshefte. Zeitschrift für Politik, Wirtschaft, Kultur, Jg. 16 (1936/37), H. 7, S. 346–360</bibl>. <persName ref="kbga-actors-8558">Meier</persName> betrachtete sowohl die katholische als auch die evangelische Kirche; er beschrieb die vom Nationalsozialismus vorgenommene «gewaltsame Ausscheidung des Marxismus» als einen «Akt von grundsätzlichem Totalitätsanspruch einer Partei» (<bibl corresp="kbga-bibls-765">
                                S. 346</bibl>) und ging in der zweiten, die evangelische Kirche betreffenden Hälfte seines Aufsatzes ausführlich auf die Theologie <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> ein (<bibl corresp="kbga-bibls-765">
                                S. 353ff.</bibl>), der er eine partiell dem Faschismus ähnliche Struktur und einen mit dem der katholischen Kirche identischen «Totalitätsanspruch» unterstellte: «Es ist eine gemeinsame Struktur zwischen diesen Gedankenkreisen und den faschistischen Staatsideen, daß beiderseits im stärksten Maße der Grundsatz gilt: Wer nicht für mich ist, ist wider mich. […] Schon darin liegt eigentlich ein Gesichtspunkt von besonderer Wichtigkeit für unseren Zusammenhang: nämlich daß man sich hier zu einem Kirchenbegriff durchgerungen hat, der, soweit nicht äußerlich, doch innerlich mindestens denselben Totalitätsanspruch geltend macht wie der katholische» (S. 355). Seine «Lehre der neuen Orthodoxie von der Kirche» erhebe einen Anspruch, «der zum schroffen Bruch mit allen andern protestantischen Richtungen führen muß, und zwar in der Art, daß diese aus der allein echten Kirche als Ketzer hinausgewiesen werden» (<bibl corresp="kbga-bibls-765">
                                S. 356</bibl>), und während <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> «recht eigentlich» derjenige sei, «welcher <hi rend="italic">der allgemeinen Form nach</hi> eine faschistische Denkweise auf den verschiedensten Geistesgebieten in Deutschland einführte» (<bibl corresp="kbga-bibls-765">
                                S. 357</bibl>), hob Meier gegen Schluss seiner Ausführungen davon eine andere am Geschehen beteiligte Gruppe positiv ab: «Weit eher scheint uns ein sympathisches Erbe auch von freiheitlichen Gedanken, von bescheiden und ehrlich humanen und lebensnahen Einstellungen in der Religion stellenweise in den Kreisen um die Kirchenausschüsse vorhanden zu sein» (<bibl corresp="kbga-bibls-765">
                                S. 359</bibl>). Meiers Fazit: «Wir sehen also […] durchaus keine Möglichkeit, grundsätzlich und allgemein auf eine der beiden Plattformen zu treten.» (<bibl corresp="kbga-bibls-765">
                                S. 360</bibl>).</note> Und zwar sei der der Kirche doch nur der übermütige Totalitätsan<pb xml:id="p624" ed="pga" break="no"/>spruch einer gewissen neuern<note n="bm" type="textcritical" xml:id="nbm"> Mit Bleistift korrigiert aus: «neuen» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> Theologie, und darum werde ein freidenkender Mensch in der Schweiz sich nicht allzu sehr dafür interessieren. Totalitätsansprüche könnten ihm, dem freien Schweizer, weder von der einen noch von der anderen Seite gefallen, und so gehe er am besten neutral zwischen beiden hindurch. – Gut, er möge das so halten. Ich kann ihm nur sagen: In der Tat, es geht um zwei Totalitätsansprüche. Aber er irrt, wenn er meint, es gehe dabei auf der einen Seite um den Anspruch einer Theologie.<note xml:id="n64"> Die folgenden Ausführungen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> nahm – stellenweise fast wörtlich – auf: <bibl corresp="kbga-bibls-282">
                                <persName ref="kbga-actors-1585">A. Frey</persName>, <hi rend="italic">Der Kampf der evangelischen Kirche in Deutschland und seine allgemeine Bedeutung</hi>, Zollikon [1937], S. 182f.</bibl> Zu diesem Buch des mit ihm gut befreundeten <persName ref="kbga-actors-1585">Frey</persName> schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ein Geleitwort (<bibl corresp="kbga-bibls-282">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K.
        Barth</persName>, <title level="a">Zum Geleit</title>, in: <persName ref="kbga-actors-1585">A. Frey</persName>, <hi rend="italic">Der Kampf der evangelischen Kirche in Deutschland und seine allgemeine Bedeutung</hi>, Zollikon 1937, S. 7–10</bibl>).</note> Wenn hier ein Anspruch auf den ganzen Menschen erfolgt, so ist das nicht der Anspruch einer Theologie, nicht einmal der Anspruch der Kirche und ihrer <term ref="kbga-terms-221">Lehre</term>, nicht einmal der der <term ref="kbga-terms-110">heiligen Schrift</term>, sondern ganz schlicht der des <anchor type="note" xml:id="fn-bn"/>
                        <term ref="kbga-terms-1313">
                            <hi rend="italic">Herrn der Kirche</hi></term><note target="fn-bn" n="bn" type="textcritical" xml:id="nbn"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>, der auch der Herr des Himmels und der Erde ist. Es geht in diesem Kampf nicht um die Ehre und das Recht bestimmter Menschen, auch nicht darum, eine alte <anchor type="note" xml:id="fn-bo"/>oder neue Lehre aufzurichten oder<note target="fn-bo" n="bo" type="textcritical" xml:id="nbo"> Mit Bleistift korrigiert aus: «Orthodoxie» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> wieder aufzurichten mit ihrem Anspruch auf Alleingültigkeit, sondern es geht ohne allen Beigeschmack eines Parteistreites um die ⌜für alle Welt offenbarte und gültige⌝ Erkenntnis: Ich, ⌜in Jesus Christus der ewige Vater,⌝ der Herr Himmels und der Erden, bin dein Gott! ⌜Du bist mein [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Jes.43.1">Jes. 43,1</ref>], und niemand soll dich aus meiner Hand reißen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.10.28">Joh. 10,28</ref>], niemand soll und kann dich meinem <term ref="kbga-terms-264">Gebot</term> entziehen und meinem Trost entfremden.⌝<note n="bp" type="textcritical" xml:id="nbp"> Die Einfügung erfolgte mit Bleistift anstelle von: «Ich bin der Herr dein Gott, du sollst keine anderen Götter haben neben mir!» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> Es geht in dem <term ref="kbga-terms-222">Kampf</term> um das Bekenntnis in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> sehr schlicht um den Hinweis auf <hi rend="italic">diesen</hi> Gott als auf den Herrn nicht einer Partei, sondern als den <pb ed="A" rend="hidden" n="8"/> <term ref="kbga-terms-423">Herrn aller Menschen</term> und alles Menschlichen, der der <term ref="kbga-terms-1314">Richter</term> ist über Leben und Tod, dem wir alle Verantwortung, dem wir alle unser Leben schuldig sind, ⌜weil angenommen durch <term ref="kbga-terms-199">Vergebung</term>⌝. Meine <pb xml:id="p625" ed="pga"/> Freunde, ⌜das Merken auf diesen Totalitätsanspruch,⌝ der Appell an diesen Gott, der Schrei nach ihm, die Bitte von unzähligen gläubigen Herzen, die zu ihm emporgestiegen ist, das <anchor type="note" xml:id="fn-bq"/>war es<note n="bq" type="textcritical" xml:id="nbq"> Mit Tinte korrigiert aus: «ist» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_1">Überarbeitung 1</ref>).</note>, was in diesen Jahren sich <hi rend="italic">lohnte</hi><note n="br" type="textcritical" xml:id="nbr"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note>. Die Kraft, die die Kirche nötig hat zum Leben, ist eine in dieser schweren Zeit tatsächlich <hi rend="italic">wunderbar</hi><note n="bs" type="textcritical" xml:id="nbs"> Mit Bleistiftunterstreichung hervorgehoben (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> und immer aufs Neue wunderbar geschenkte Kraft. Und wenn jenes Lied gesungen wurde, das in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> in diesen Jahren so oft gesungen worden ist: «Erhalt uns Herr bei deinem Wort!»,<note xml:id="n65"> <bibl type="song" corresp="kbga-songs-2">Lied <persName ref="kbga-actors-261">Martin Luthers</persName> (EG 193; RG 255)</bibl>.</note> dann ist die Erfahrung gemacht worden, das <hi rend="italic">tut</hi> Gott, wenn wir ihn anrufen. Und dann dürfte<note n="bt" type="textcritical" xml:id="nbt"> Mit Bleistift korrigiert aus: «darf» (<ref type="cross" target="Überarbeitung_2">Überarbeitung 2</ref>).</note> auch das Andere gebetet werden: «Der ewigreiche Gott woll uns in unserm Leben ein immer
fröhlich Herz und edlen Frieden geben».<note xml:id="n66"> <bibl type="song" corresp="kbga-songs-4">Beginn der zweiten Strophe des Liedes «Nun danket alle Gott» von <persName ref="kbga-actors-1393">M. Rinckart</persName> (EG 321; RG 233)</bibl>.</note> Gott hat es gegeben. Die Menschen haben gesündigt, sie haben geirrt, sie sind unterlegen, sie haben sich als Schwache erwiesen, aber Gott ist sichtbar geworden, groß und stark, heilig und herrlich. –</p>
<p>Ich bin am Ende. Wir fragen uns, wie soll diese allgemeine <term ref="kbga-terms-1297">kirchliche Bedeutung</term> des deutschen Kirchenkampfes auch für uns fruchtbar gemacht werden? Ich möchte antworten: Liebe Freunde, hier gibt es gar nichts zu «machen». Hier gibt es sehr schlicht nur Eines: zu sehen und zu hören, wie die Dinge in Wirklichkeit <hi rend="italic">sind</hi>. Wenn wir das sehen und hören, dann ist dieser Kampf auch für uns fruchtbar. Es muss uns klar sein, wir können dieser Sache nicht gegenüberstehen als Zuschauer, als Historiker, als unbeteiligte Kritiker. Wir sind an dieser Sache, so gewiss wir alle Glaubende sein möchten, beteiligt und haben nichts Anderes zu tun, als das <term ref="kbga-terms-754">Zeugnis</term>, das uns <orgName ref="kbga-actors-7774">diese kämpfende Kirche</orgName> gibt, dankbar zu hören und wahr sein zu lassen. Was <hi rend="italic">uns</hi> bevorsteht, was aus unserer <term ref="kbga-terms-456">schweizerischen evangelischen Kirche</term> noch werden soll, das wissen wir nicht. Das steht bei Gott. Es können Tage der <term ref="kbga-terms-26">Entscheidung</term> auch für die Christen in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> anbrechen. Wie dem auch sei: wir haben <hi rend="italic">heute</hi> nichts Anderes zu tun, als die verwandelnde Kraft des Zeugnisses, das die <term ref="kbga-terms-673">deutsche Kirche</term> uns gibt, <pb xml:id="p626" ed="pga"/> anzunehmen und dann als die, die dieses Zeugnis angenommen haben, fröhlich <hi rend="italic">bereit</hi> zu sein. Bereit sein ist alles. Das Weitere wird <term ref="kbga-terms-50">Gottes Wort</term> auch unter uns <hi rend="italic">selber</hi> tun und Gottes Weltregierung, der wir die deutsche evangelische Kirche und unsere Kirche und uns selber, jeden Einzelnen in seinem Leben, getrost anbefehlen dürfen!</p>
</div>
<div>
<head>
2.
</head>
<head>
Stichwortmanuskripte<note xml:id="n67"> Der parallele Abdruck, mit dem die markanten Unterschiede und die in der Menge deutlich überwiegenden Übereinstimmungen zwischen beiden Manuskripten am besten sichtbar gemacht werden können, bringt es mit sich, dass hier – abweichend vom sonst üblichen Verfahren bei stichwortartigen Texten – auf den Versuch, auch die äußere Gestalt der Manuskripte in möglichst großer Nähe zum Original wiederzugeben, verzichtet werden muss.</note>
</head>
<table rend="100p">
<row>
<cell>
Erste Fassung (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 11114</idno>):<lb/>
</cell>
<cell>
Zweite Fassung (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 11115</idno>):<lb/>
</cell>
</row>
<row>
<cell>
<hi rend="italic">Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes</hi>
</cell>
<cell>
<hi rend="italic">Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes</hi>
</cell>
</row>
<row>
<cell>
⌜1.⌝<note n="a" type="textcritical" xml:id="na1"> Die in Häkchen gefasste Gliederungsstruktur ist nachträglich mit Bleistift am rechten Rand des Textes hinzugefügt worden.</note> «<hi rend="italic">Deutscher Kirchenkampf</hi>»:<lb/>
⌜a)⌝ Auseinandersetzung der deutschen ev[an]g[elischen] K[irche] seit 1933 mit
<list type="simple">
                                    <item>1. Irrtum und Unordnung in ihrer eigenen Mitte</item>
                                    <item>2. Heidentum</item>
                                    <item>3. Staat (als Monopolträger auch für Religion, Weltanschauung, Recht, Sittlichkeit)</item>
                                </list>
</cell>
<cell>
«Deutscher Kirchenkampf»:<lb/>
a) <hi rend="italic">Auseinandersetzung</hi><note n="b" type="textcritical" xml:id="nb1"> Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note>
der deutschen ev[angelischen] Kirche seit 1933 mit
<list type="simple">
                                    <item>1. Irrtum und Unordnung in ihrer eigenen Mitte</item>
                                    <item>2. Heidentum (Säkularismus + Mythus)</item>
                                    <item>3. <anchor type="note" xml:id="fn-c"/>Nat[ional-]Soz[ialismus]:<note target="fn-c" n="c" type="textcritical" xml:id="nc1"> Nachträglich mit Bleistift hinzugefügt.</note> <term ref="kbga-terms-161">Totaler Staat</term>, als Monopolträger auch für Religion, Weltanschauung, Sittlichkeit, Recht:<lb/>
«Du sollst keine andern …» <anchor type="note" xml:id="fn-d"/>
                                        <hi rend="italic">Das</hi> der Kirchenkampf<note target="fn-d" n="d" type="textcritical" xml:id="nd1">Nachträglich mit Bleistift hinzugefügt.</note>
                                    </item>
                                </list>
</cell>
</row> 
    <row>
<cell>
                                <pb xml:id="p627" ed="pga" rend="right"/>
⌜b)⌝ Verteidigung ihrer Existenz als christl[ich]-evang[elische] Kirche
</cell>
<cell>
b) <hi rend="italic">Verteidigung</hi> ihrer Existenz als evang[elische], als christl[iche] Kirche. <hi rend="italic">Betätigung</hi><note n="e" type="textcritical" xml:id="ne1">Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> ihres Bekenntnisses in Lehre, Ordnung, Haltung. <anchor type="note" n="f" xml:id="fn-f1"/>Nicht neue, sondern:<note target="fn-f" n="f" type="textcritical" xml:id="nf1"> Nachträglich mit Bleistift hinzugefügt.</note>
</cell>
</row>
<row>
<cell>
Erneuerung ihrer Erkenntnis der Freiheit des Wortes Gottes gegen menschliche Deutungen und Bindungen<lb/>
Betätigung ihres Bekenntnisses in Lehre, Ordnung, Haltung
</cell>
<cell>
c) <hi rend="italic">Erneuerung</hi><note n="g" type="textcritical" xml:id="ng1"> Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> ihrer Erkenntnis u[nd] ihres Bekenntnisses: <lb/>
Freiheit des Wortes Gottes gegen menschl[iche] Deutungen.<lb/>
Freiheit des Glaubens gegen menschl[iche] Bindungen.<lb/>
<hi rend="italic">Nicht nur kirchliche Bedeutung</hi> (beiläufig aber nachdrücklich!)<lb/>
a) <hi rend="italic">politisch:</hi><note n="h" type="textcritical" xml:id="nh1">Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> Nicht polit[ische] Motive; aber polit[ischer] Faktor. Nat[ional]soz[ialistischer] Staat stiess auf Grenze u[nd] Widerspruch. Nötigung zu Veränderungen u[nd] Zurücknahmen. Kirche war u[nd] ist dieser Faktor.<lb/>
b) <hi rend="italic">kulturell:</hi><note n="i" type="textcritical" xml:id="ni1">Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> Freiheit des Denkens, des Gewissens, der Rede nur in der Kirche. In der liberalen Epoche vertrat die Kirche die Sache der Autorität u[nd] der Gemeinschaft. Im Zeitalter des Autoritarismus u[nd] Kollektivismus ebenso notwendig die Sache der Freiheit. <lb/>
<hi rend="italic">Aber:</hi><note n="j" type="textcritical" xml:id="nj1">Zusätzlich auch blau unterstrichen.</note> ohne Verständnis für <hi rend="italic">kirchl[iche]</hi> Bedeutung sind <hi rend="italic">diese</hi> Dinge nicht richtig zu sehen und zu würdigen.
</cell>
</row> 
<row>
<cell>
                                <pb xml:id="p628" ed="pga" rend="right"/>
«<hi rend="italic">Allgemeine kirchliche Bedeutung</hi>»<lb/>
⌜2.⌝ I. Interesse an deutschem Kirchenkampf <lb/>
⌜a)⌝ a) wegen <hi rend="italic">politischer</hi> Bedeutung für das Problem des nat[ional-]soz[ialistischen] Staates. Widerstand geleistet. Nötigung zu Veränderungen u[nd] Zurücknahme. <anchor type="note" xml:id="fn-k"/>Beiläufig [–] Non ut dicenda, sed ne tacenda [?] [:]<note target="fn-k" n="k" type="textcritical" xml:id="nk1">Nachträglich mit Bleistift hinzugefügt; mit einer Klammer ist kenntlich gemacht, dass die Einfügung sich auf die beiden nächsten kurzen Sätze («Nicht also: … Faktor:») beziehen soll.</note> Nicht also: polit[ische] Reaktion. Aber faktisch polit[ischer] Faktor: Grenzen des <term ref="kbga-terms-161">totalen Staates</term>. Notieren!<lb/>
⌜b)⌝ b) wegen <hi rend="italic">kultureller</hi> Bedeutung für den Ausgleich zwischen Autorität u. Freiheit. In der liberalen Epoche vertrat die Kirche die Sache der bedrohten Autorität. Heute kraft derselben Notwendigkeit die Sache der bedrohten Freiheit. Notieren! <?pa hlz?> <lb/>
⌜3.⌝ II. Es giebt ferner eine <lb/>
                                <hi rend="italic">besondere Bedeutung</hi> dieses Kirchenkampfes für die <hi rend="italic">deutsche Kirche</hi>. <lb/>Bisherige Resultate:<lb/>a) Bisheriger Glaube an das <term ref="kbga-terms-1153">Staatskirchentum</term> erschüttert; kommt so nicht wieder
<lb/>b) Konfessionen nur lebendig, wenn in gemeinsamer Tat begriffen
<lb/>c) Theologie muss kirchlich leben, Kirche theologisch handeln
<lb/>
d) Problem der <term ref="kbga-terms-1172">Schule</term>, der <term ref="kbga-terms-648">Presse</term>, der gesellschaftl[ichen] Geltung sekundär gegenüber dem der Gemeindebildung durch das Wort.<lb/>Alle diese Erfahrungen sind <hi rend="italic">beachtlich</hi>, aber <hi rend="italic">nicht</hi> von «<hi rend="italic">allgemeiner</hi>» kirchl[icher] Bedeutung. Fragen an <hi rend="italic">alle</hi> Kirchen, aber Antworten zunächst nur für <hi rend="italic">Deutschland</hi>.
</cell>
<cell>
«<hi rend="italic">Allgemeine kirchl[iche] Bedeutung</hi>». Allgemein ist ein klärendes Beiwort. Kirchl[iche] Bedeutung = <hi rend="italic">allgemeine</hi> kirchl[iche] Bedeutung. <hi rend="italic">Nöte</hi> einer Kirche sind u[nd] werden die aller. <hi rend="italic">Erkenntnisse</hi> u[nd] <hi rend="italic">Entscheidungen</hi> sind Fragen an alle. Von ihrer <hi rend="italic">Verheissung</hi> u[nd] <hi rend="italic">Hoffnung</hi> leben alle. – Wir wären nicht Kirche, wenn wir nicht <hi rend="italic">mit</hi>betroffen u[nd] <hi rend="italic">mit</hi>bewegt wären.
</cell>
</row> 
        <row>
<cell>
                                <pb xml:id="p629" ed="pga" rend="right"/>
«<hi rend="italic">Die allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes</hi>»
</cell>
<cell> </cell>
</row>
<row>
<cell>
⌜4.⌝ <hi rend="italic">1</hi>. Er hat <hi rend="italic">gezeigt</hi><note n="l" type="textcritical" xml:id="nl1">Nachträglich eingefügt anstelle von «aufgedeckt» und mit Bleistift unterstrichen.</note>, dass die Existenz der Kirche als chr[istliche] ev[angelische] Kirche heute innerlich u[nd] äusserlich akut gefährdet ist.<note n="m" type="textcritical" xml:id="nm1"> Der Satz ist rot unterstrichen.</note> <lb/>
⌜a)⌝ <hi rend="italic">Heute:</hi> im Zeitalter <anchor type="note" n="n" xml:id="fn-n1"/>des <term ref="kbga-terms-161">totalen Staates</term><note target="fn-n1" n="n" type="textcritical" xml:id="nn1">Nachträglich eingefügt anstelle von «<persName ref="kbga-actors-185">Hitlers</persName> und <persName ref="kbga-actors-1151">Mussolinis</persName>».</note>, des Übergangs vom liberalen zum autoritären Staats- u[nd] Gesellschaftssystem. Wissen um diese Gefährdung schon im Zeitalter des <hi rend="italic">Liberalismus:</hi><note n="o" type="textcritical" xml:id="no1">Nachträglich mit Bleistift unterstrichen.</note> der autonome Mensch. <hi rend="italic">Derselbe</hi> Feind <hi rend="italic">offenbart</hi> sich gerade in, mit dem Anbruch dieser scheinbar neuen Zeit.<lb/>
⌜b)⌝ <hi rend="italic">Akut:</hi> <anchor type="note" xml:id="fn-p"/>Warum jetzt?!<note target="fn-p" n="p" type="textcritical" xml:id="np1">Nachträglich mit Bleistift hinzugefügt.</note> Was unter <term ref="kbga-terms-1315">Absolutismus</term>, <persName ref="kbga-actors-500">Bismarck</persName>, Demokratie von 1918 nicht möglich war, wurde es jetzt: Bedrohung der Substanz der Kirche durch ein fremdes relig[iöses] Pathos, eine neue Kirche. Von aussen <hi rend="italic">und</hi> von innen!<lb/>
⌜c)⌝ <hi rend="italic">Aufgedeckt:</hi> allgemeine Möglichkeit eines <anchor type="note" xml:id="fn-q"/>
                                <hi rend="italic">antikirchlichen Ansturms</hi><note target="fn-q" n="q" type="textcritical" xml:id="nq1">Nachträglich mit Bleistift unterstrichen.</note> gerade im Zusammenhang mit der von vielen ersehnten u[nd] begrüssten Zeitwende. Der autonome Mensch kommt gerade im Zeichen der Autorität erst recht zur Blüte! Zwingt die Kirche, sich selbst aufzugeben oder zurückzukehren in die Situation des Leidens u[nd] Bekennens.<lb/>
</cell>
<cell>
I: <hi rend="italic">Die Existenz der chr[istlichen] Kirche als solche ist heute akut gefährdet</hi> <lb/>
Immer gefährdet? Auch im Zeitalter des <hi rend="italic">Liberalismus:</hi><note n="r" type="textcritical" xml:id="nr1">Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> der Mensch als autonomes Individuum in Auflehnung gegen die göttl[iche] Bindung, gegen Erkenntnis der Sünde, gegen die Gnade, gegen Offenbarung. Ja! <lb/>
Heute Wendung zum <anchor type="note" n="s" xml:id="fn-s1"/>
                                <hi rend="italic">autoritären, kollektiven</hi><note target="fn-s1" n="s" type="textcritical" xml:id="ns1"> Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> System. <anchor type="note" n="t" xml:id="fn-t1"/>Offene Türen! Jeder erfährt es.<note target="fn-t1" n="t" type="textcritical" xml:id="nt1">Nachträglich mit Bleistift hinzugefügt.</note> Zeitwende von vielen begrüsst als religiöse Erneuerung: Ehrfurcht, Gehorsam, Ordnung? <lb/>
Faktisch gerade jetzt ( – nicht vorher! – ) Aufleben einer <anchor type="note" n="u" xml:id="fn-u1"/>
                                <hi rend="italic">neuen Religion</hi><note target="fn-u1" n="u" type="textcritical" xml:id="nu1"> Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note>. Staat als <hi rend="italic">Kirche</hi> mit allem Zauber von Prophetie, Mystik, Kultus. Glaube an das Kollektiv. Mensch in seiner Natürlichkeit und Geschichtlichkeit. <hi rend="italic">Jetzt</hi> erst Bedrohung der Kirche als Kirche Gottes. Jetzt erst Entscheidung zu Bekenntnis. Widerspruch ist <hi rend="italic">reif</hi> geworden.
</cell>
</row>
<row>
<cell> <pb xml:id="p630" ed="pga" rend="right"/>
⌜5.⌝ <hi rend="italic">2</hi>. Er hat gezeigt, dass die Kirche dieser Gefährdung nicht nur widerstehen, sondern sich gerade in ihr konsolidieren kann.<note n="v" type="textcritical" xml:id="nv1">Der Satz ist rot unterstrichen.</note>
                                <lb/>
⌜a)⌝ <hi rend="italic">Gezeigt:</hi> Es war nötig. Kirch­l[icher] Defaitismus gegenüber dem Denken, der Sittlichkeit, der Haltung des modernen europäischen Menschen. <term ref="kbga-terms-1316">Apologetik</term> u[nd] <term ref="kbga-terms-1120">Propaganda</term> auf dem Hintergrund der <hi rend="italic">Sorge</hi>. Wird die Kirche (die ev[an]g[elische] K[irche]!) bestehen?<lb/>
⌜b)⌝ <hi rend="italic">Tatsache des Widerstandes:</hi> Versuchung zunächst übermächtig; alte Fehler rächten sich. Aber Bibel war nicht umsonst auf dem Plan, auch Erinnerung an <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> u[nd] <persName ref="kbga-actors-77">Calvin</persName>, auch Gemeinden u[nd] Pfarrer. Kirche war auch im Exil nicht erstorben, konnte sich noch aufraffen. <lb/>
⌜c)⌝ <hi rend="italic">Tatsache der Erneuerung:</hi> Not lernte beten, die alten Quellen neu aufsuchen. Erkenntnis <hi rend="italic">unsrer</hi> Not; Bekenntnis zu <hi rend="italic">unsrer</hi> Hilfe. Sammlung der <hi rend="italic">heute</hi> Glaubenden. Neue Orientierung u[nd] Bewegung gerade unter dem Druck.
</cell>
<cell>
II. <hi rend="italic">Die Kirche kann dieser Gefährdung nicht nur widerstehen, sondern sich in der Gefährdung neu konsolidieren.</hi>
<lb/>
Wussten wir es: die Pforten zur Hölle …? Doch auch viel <hi rend="italic">Defaitismus</hi><note n="w" type="textcritical" xml:id="nw1">Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> gegenüber dem Denken, der Moral, der Unkirchlichkeit des mod[ernen] Menschen (gerade als er noch selber ungefährdet war!) <term ref="kbga-terms-1316">Apologetik</term> u[nd] <term ref="kbga-terms-1120">Propaganda</term>. Wenig Zuversicht, nötige Sachlichkeit! – Heute akute Gefährdung, und nun:<lb/>
<hi rend="italic">Widerstand:</hi><note n="x" type="textcritical" xml:id="nx1">Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> Versuchung zunächst übermächtig. Alte Fehler rächten sich. Unsicherheit u[nd] Uneinigkeit. Aber Bibel, Reformation, Pfarrer u[nd] Gemeinden! Kirche konnte noch Nein sagen u[nd] hat es getan unter schwierigsten innern u[nd] äussern Umständen.<lb/>
<hi rend="italic">Erneuerung:</hi><note n="y" type="textcritical" xml:id="ny1">Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> Blosse Wiederholung half hier nichts, Unsicherheit gerade der konservativ Konfessionellen. Aber Not lehrte beten, die Bibel lesen, verstehen, auslegen. <hi rend="italic">Gleichzeitigkeit:</hi> <hi rend="italic">Unsere</hi> Not, <hi rend="italic">unsere</hi> Hilfe, <hi rend="italic">unser</hi> Glaube. Von da aus <hi rend="italic">eigenes</hi> Wort und Versuche <hi rend="italic">eigener</hi> Gestaltung. Theol[ogen] lernten <hi rend="italic">kirchlich</hi> denken, Kirche <hi rend="italic">theol[ogisch]</hi> handeln!
</cell>
</row> 
             <row>
<cell>
                                <pb xml:id="p631" ed="pga" rend="right"/> 
⌜6.⌝ <hi rend="italic">3</hi>. Er hat gezeigt, dass die Kirche, <anchor type="note" xml:id="fn-z1" n="z"/>wenn sie leben will,<note target="fn-z1" n="z" type="textcritical" xml:id="nz1">Nachträglich mit Bleistift eingefügt.</note> von der <hi rend="italic">Schrift</hi> leben und von der Schrift <hi rend="italic">leben</hi> muss.<note n="aa" type="textcritical" xml:id="naa1">Der Satz ist rot unterstrichen.</note>
<lb/>
⌜a)⌝ <hi rend="italic">Gezeigt:</hi> Auch das nötig! Unsicherheit des kirchl[ichen] <hi rend="italic">Wissens</hi> u[nd] <hi rend="italic">Wollens</hi>. <lb/>
⌜b)⌝ <hi rend="italic">Von der Schrift</hi> leben<hi rend="italic">:</hi> Nicht von Vernunft, Volkstum, kirchl[icher] Tradition, Konfession. Hören auf das <term ref="kbga-terms-761">proph[etisch]-apost[olische] Zeugnis</term>. Eben hier droht Gefährdung. Eben hier die Hilfe, ohne die kein Widerstand u[nd] keine Erneuerung. <pb n="2" type="original" ed="A" rend="hidden"/>
<lb/>
⌜c)⌝ <hi rend="italic">Von der Schrift leben:</hi> Keine Theorie, sondern immer neue Entscheidung gegenüber immer erneuten Angeboten (Reichsbischof, Zwangsverwaltung, Kompromisse, Kirchenausschüsse – Nationalkirche?) Erkenntnis fordert <hi rend="italic">Gehorsam</hi>.
</cell>
<cell>
III. <hi rend="italic">Die Kirche darf von der</hi> Schrift <hi rend="italic">leben und sie darf von der Schrift</hi> leben. <lb/>
Schon gewusst? Ja, als Gesetz: so müsste es sein! Aber nicht als Dürfen, als Gnade, als Freiheit. Schrift u[nd] Gehorsam gegen sie war überkommene Ordnung; daher kommende [?] Überholung. Das Herz <hi rend="italic">auch</hi> u[nd] <hi rend="italic">ganz</hi> anderswo! <lb/>
Von der <hi rend="italic">Schrift</hi><note n="ab" type="textcritical" xml:id="nab1">Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> leben: Vernunft u[nd] Kultur verpönt. Volkstum u[nd] neue Religion. Kirchl[iche] Tradition: ohnmächtig gegen lebendige Gegenkirche der Gegenwart. – Bibel blieb übrig, als Alles versagte, Bibel war Kraft des Widerstandes u[nd] der Erneuerung. <lb/>
Von der Schrift <hi rend="italic">leben:</hi><note n="ac" type="textcritical" xml:id="nac1">Zusätzlich auch rot unterstrichen.</note> Gebrauch machen: Wenn ich nur dich habe … Dennoch bleibe ich … Gebrauch nicht in Gedanken, sondern in Entscheidungen. Öfters Versagen! Aber: Siegreich gegen Reichsbischof, Jaeger, Kirchenausschüsse, Nationalkirche (obwohl Staat u[nd] Partei hinter Allen![)] Gehorsam die einfachste und praktischste Lösung. <pb ed="A" rend="hidden" n="2"/>
</cell>
</row>            
             <row>
<cell>
                                <pb xml:id="p632" ed="pga" rend="right"/> 
⌜7.⌝ 4. Er hat gezeigt, dass das Wort Gottes wirklich frei ist.<note n="ad" type="textcritical" xml:id="nad1">Der Satz ist rot unterstrichen.</note> <lb/>
⌜a)⌝ Kein Triumph von Menschen od[er] menschl[ichen] Organisationsformen. Beide haben versagt und werden noch viel Prüfung zu bestehen haben. Äussere Niederlage durch Gewalt oder Ermüdung möglich. <lb/>
⌜b)⌝ Aber höhere Gewalt wurde sichtbar unter schwierigsten Umständen und Entfaltung letzter Möglichkeiten des autonomen Menschen: das Wort Gottes, das sich nicht deuten, noch binden lässt. Bekenntnis u[nd] bekennende Haltung haben Unzählige über sich selbst erhoben u[nd] stark gemacht. Beweis des Geistes u[nd] der Kraft. Triumph des Herrn der Kirche.<lb/>
</cell>
<cell>
IV. <hi rend="italic">Die Kirche ist geborgen in der freien allmächtigen u[nd] gütigen Hand Gottes.</hi>
<lb/>
Kein Triumph von Menschen, Bewegungen u[nd] Organisationen. Das Alles hat <hi rend="italic">versagt</hi>, wird noch viel <hi rend="italic">Prüfung</hi> zu bestehen haben und vielleicht selber doch der Gewalt oder der Ermüdung <hi rend="italic">unterliegen</hi>.<lb/>
Selbst dann ist hier eine <hi rend="italic">höhere Gewalt</hi> sichtbar geworden in schwierigsten Umständen u[nd] gegenüber der Entfaltung letzter Möglichkeiten des autonomen Menschen: Totalitätsanspruch? Theologie? Weder – noch? Aber hier ging es nicht um Ehre, Geltung, Rechthabe von Menschen. Auch nicht um «<term ref="kbga-terms-334">Orthodoxie</term>» u[nd] <term ref="kbga-terms-1317">Biblizismus</term>. Also nicht um Parteistreit! Aber um das <hi rend="italic">Hören auf Gott</hi> als den Herrn aller Menschen u[nd] alles Menschlichen. Dieser Appell hat sich <hi rend="italic">gelohnt:</hi> die Kraft war u[nd] ist da. Erhalt uns Herr bei deinem Wort …! Der ewig reiche Gott …! Er triumphierte auch in Sünde, Leid u[nd] Unterliegen der Bekenner.
</cell>
</row>
<?pa hlz?>            <row>
<cell>
⌜8.⌝ <hi rend="italic">Wie ist diese allgemeine kirchliche Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes fruchtbar zu machen?</hi> <lb/>
Ist sie ein Zeugnis dieser Kirche an alle Kirchen und also eine Verkündigung des Wortes Gottes, dann braucht sie nur <hi rend="italic">eingesehen</hi> zu werden, um schon fruchtbar zu <hi rend="italic">sein</hi>. Zuschauer? Nein: <foreign xml:lang="lat">nostra res agitur</foreign>. <hi rend="italic">Wahr</hi> sein lassen und <hi rend="italic">dankbar</hi> sein. Das Weitere tut Gottes Geist und Weltregierung.
</cell>
<cell>
                                <hi rend="italic">Wie ist diese allgem[eine] kirchl[iche] Bedeutung des deutschen Kirchenkampfes fruchtbar zu machen?</hi> <lb/>
Hier ist nichts zu machen. Hier gilt es nur zu sehen und zu hören, dann <hi rend="italic">ist</hi> sie fruchtbar. <lb/>
Klar sein: Nicht Zuschauer u[nd] Historiker, sondern Glaubende, die das Zeugnis dieser Kirche dankbar wahr sein lassen.<lb/>
Wir wissen nicht, was uns bevorsteht?
</cell>
</row>
<row>
<cell>
                                <pb xml:id="p633" ed="pga" rend="right"/>
                            </cell>
<cell> 
    
Wir können als die wandelnde Kraft dieses Zeugnisses offen und dann für Alles bereit sein!<lb/>
Das Weitere tut Gottes Wort u[nd] Weltregierung, der sich die deutsche ev[an]g[elische] K[irche] u[nd] unsre Kirche getrost befehlen dürfen.
</cell>
</row>
</table>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55025_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
