<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Eine Frage und eine Antwort</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Eine Frage und eine Antwort, 1937</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55030 (Stand: 13. Juni 2022)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, Zürich 2020, S.690–702.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2022">2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">Creative Commons BY-SA</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55030</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">690-702</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">30</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): , Karl Barth: Eine Frage und eine Antwort, in: ders., Karl Barth zum Kirchenkampf. Beteiligung – Mahnung – Zuspruch (ThExh.NF 49), München 1956, 67-71, 1956. </bibl>
        <bibl xml:id="B" corresp="KBA 10104" type="source">B (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Eine Frage und eine Antwort, 1937. Manuskript<idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/113">KBA 10104</idno></bibl>
        <bibl xml:id="C" corresp="KBA 10105" type="source">C (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Eine Frage und eine Antwort, 22. April 1937. Typoskript<idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/114">KBA 10105</idno></bibl>
        <bibl xml:id="D" type="source">D (Weitere Vorlage): , Karl Barth: Eine Frage und eine Antwort, in: Ökumenischer Nachrichtendienst der Vorläufigen Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche Nr. 5 (9. Juni 1937), S. 7–10, kein Datum. </bibl>
        <bibl xml:id="D1" corresp="KBA 17410" type="source">D1 (Exemplar von D): Oekumenischer Nachrichtendienst der vorläufigen Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche. Nr. 2, Literatur zu Geschichte und gegenwärtigem Stand der ökumensichen Arbeit. , 9. Juni 1937. <idno ref="https://kba.karl-barth.ch/objects/88793">KBA 17410</idno></bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1937">1937</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <listPrefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-actors-id" matchPattern="kbga-actors-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kbga-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-places-id" matchPattern="kbga-places-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kbga-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-sources-id" matchPattern="kbga-sources-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/sources/$1">
          <p>kbga-sources-id verweist auf eine source (Vorlage/Quelle) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-terms-id" matchPattern="kbga-terms-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/terms/$1">
          <p>kbga-terms-id verweist auf einen term (Begriff) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-songs-id" matchPattern="kbga-songs-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/songs/$1">
          <p>kbga-songs-id verweist auf einen song (Lied) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-bibls-id" matchPattern="kbga-bibls-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/bibls/$1">
          <p>kbga-bibls-id verweist auf einen bibl (Literatureintrag) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kbga-texts-id" matchPattern="kbga-texts-(\d+)" replacementPattern="https://karl-barth.ch/texts/$1">
          <p>kbga-texts-id verweist auf einen text (Text) in der Karl Barth-Gesamtausgabe</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-actors-id" matchPattern="kba-actors-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/actors/$1">
          <p>kba-actors-id verweist auf einen actor (Person, Organisation o.ä.) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-places-id" matchPattern="kba-places-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/places/$1">
          <p>kba-places-id verweist auf einen place (Ort, Stadt, Land) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-keywords-id" matchPattern="kba-keywords-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/keywords/$1">
          <p>kba-keywords-id verweist auf ein keyword (Schlagwort) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-id" matchPattern="kba-objects-(\d+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/$1">
          <p>kba-objects-id verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
        <prefixDef ident="kba-objects-identifier" matchPattern="kba-objects-([a-zA-Z0-9./]+)" replacementPattern="https://kba.karl-barth.ch/objects/identifier/$1">
          <p>kba-objects-identifier verweist auf ein object (Verzeichnungseinheit) im Karl Barth-Archiv</p>
        </prefixDef>
      </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-06-13T21:52:20+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2022-06-13T21:52:20+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p690" ed="pga"/>
<head><anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55030_start"/>EINE FRAGE UND EINE ANTWORT</head>
<head type="sub">1937</head>
<div type="abstract">
<p>Die Absicht, diesen Text zu schreiben und zu veröffentlichen, geht zurück auf die Reise nach <placeName ref="kbga-places-669">Schottland</placeName> im <date>März 1937</date>. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> war eingeladen worden, in diesem und im darauffolgenden Jahr die «<term ref="kbga-terms-1341">Gifford-Lectures</term>»<note place="footnote" xml:id="n01"> Diese abwechselnd an den Universitäten <orgName ref="kbga-actors-8597">Aberdeen</orgName>, <orgName ref="kbga-actors-8598">Edinburgh</orgName>, <orgName ref="kbga-actors-8599">Glasgow</orgName> und <orgName ref="kbga-actors-8600">St. Andrews</orgName> gehaltene Vortragsreihe geht auf eine Stiftung des Anwaltes und Richters <persName ref="kbga-actors-8596">Adam Lord Gifford</persName> (<date>1820–1887</date>) aus dem Jahr 1885 zurück. Die Stiftung wurde gegründet «<foreign xml:lang="eng">for the purpose of establishing in each of the four cities of Edinburgh, Glasgow, Aberdeen, and St Andrews, a Lectureship or Popular Chair for ‚Promoting, Advancing, Teaching, and Diffusing the study of Natural Theology‘, in the widest sense of that term</foreign>»; die Ergebnisse der unterstützten Forschungsbeiträge sollen einer breiten Öffentlichkeit zur Verfügung stehen (<bibl corresp="kbga-bibls-804"><title level="m">Lord Adam Gifford’s Will:</title> <ref type="url" target="https://www.giffordlectures.org/lord-gifford/will">
 https://www.giffordlectures.org/lord-gifford/will</ref>; zuletzt aufgerufen am 2.9.2020</bibl>). – Die Einladung an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, die Vorträge für 1936/37 und 1937/38 zu halten, war am <date>26. Juni 1935</date> durch <persName ref="kbga-actors-6858">Henry Jackson Butchart</persName> (<date>1882–1971</date>; seit 1920 «Secretary», später «Law Agent» an der Universität Aberdeen) ausgesprochen worden (Brief <persName ref="kbga-actors-6858">H. J. Butcharts</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9335.683</idno>]); seine Zusage gab <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> im August 1935, nicht ohne drauf hinzuweisen, dass er sich beim Lesen des ihm zugeschickten Testaments Giffords «immer wieder fragen musste», ob er «gerade für diese Aufgabe der richtige Mann sein möchte» (Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-6858">Butchart</persName> vom <date>12.8.1935</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9235.238</idno>]).</note> zu halten. In den Gesprächen, zu denen es an allen Stationen seiner Reise kam, spielte immer wieder auch die Frage eine Rolle, wie sich die ausländischen Kirchen gegenüber dem Geschehen im deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> verhalten sollten.</p>
<p rend="margin-top"><persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> reiste Anfang März mit dem Zug von <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> aus über <placeName ref="kbga-places-52">Paris</placeName> und <placeName ref="kbga-places-40">London</placeName> nach <placeName ref="kbga-places-810">Aberdeen</placeName>, wo er vom <date>8.–12. und vom 15.–19. März 1937</date> die ersten zehn seiner Vorlesungen<note place="footnote" xml:id="n02"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-303"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Gotteserkenntnis und Gottesdienst nach reformatorischer Lehre. 20 Vorlesungen (Gifford-Lectures) über das Schottische Bekenntnis von 1560, gehalten an der Universität Aberdeen im Frühjahr 1937 und 1938</title>, <pubPlace>Zollikon</pubPlace> <date>1938</date></bibl> / <bibl corresp="kbga-bibls-276"><author ref="kbga-actors-2151">ders.</author>, <title level="m">The knowledge of God and the service of God according to the teaching of the reformation. Recalling the Scottish confession of 1560. The Gifford lectures delivered in the University of Aberdeen, in 1937 and 1938</title>, transl. by <editor>J. L. M. Haire</editor> / <editor>I. Henderson</editor>, <pubPlace>London</pubPlace> <date>1938</date></bibl>. – Zu beiden Vortragszyklen erschien vorab ein «Syllabus»; der chronologisch in diesen V.u.kl.A.-<pb xml:id="FN691" ed="pga"/>Band gehörende <hi rend="i">Syllabus of Gifford lectures 1937</hi> wird, um den Zusammenhang der Texte nicht zu zerreißen, ebenso im Folgeband erscheinen wie eine bisher nicht veröffentlichte kleine Dankrede <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName>, die er zur Eröffnung der Vorlesungen am <date>8. März 1937</date> hielt (Typoskript: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11118</idno>).</note> hielt.<note place="footnote" xml:id="n03"> Diese und die weiteren Daten nach den Eintragungen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> in seinem Taschenkalender. Die Tage zwischen den beiden Vorlesungsblöcken verbrachte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in <placeName ref="kbga-places-322">St. Andrews</placeName>.</note> Die Rückreise führte ihn <pb xml:id="p691" ed="pga"/> über <placeName ref="kbga-places-71">Edinburgh</placeName> erneut nach <placeName ref="kbga-places-40">London</placeName>, wohin inzwischen auch <persName ref="kbga-actors-223">Charlotte von Kirschbaum</persName> und <persName ref="kbga-actors-315">Gerty Pestalozzi</persName> gereist waren. Die Tage in <placeName ref="kbga-places-40">London</placeName> vom <date>21.–24. März</date> widmete man vor allem dem Besuch zahlreicher Sehenswürdigkeiten, am <date>22. März</date> aber kam es auch zu einem mittäglichen Treffen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> mit Vertretern der «<orgName ref="kbga-actors-8601">World’s Evangelical Alliance</orgName>» im Hotel Russell, von dem <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> später schrieb, es habe ihm die Gelegenheit geboten, «etwa 30 Spitzen des kirchlichen Lebens zu beschnuppern, mich antoasten zu lassen und selber in einem über Stock und Stein brechenden Englisch das Nötigste kundzugeben».<note place="footnote" xml:id="n04"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-431">E. Wolf</persName> vom <date>30.3.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9237.49</idno>).</note> Über dieses Treffen berichtete am folgenden Tag die «<orgName ref="kbga-actors-5001">Times</orgName>», und nach der ausführlichen Aufzählung aller <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> ehrenden Grußworte findet sich in diesem Bericht auch schon eine kurze Zusammenfassung von <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> spontanem Statement:</p>
<p><anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55030_1a"/>«<foreign xml:lang="eng">Dr. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> said that he wished the great struggle of the Church in Germany was understood a little more in the churches of the world. It was not only a question of freedom in the church, but it was a fight of the church against a new religion – not a philosophy or an idea merely written about in books and periodicals, but a religion which was represented by a State and by persons like Hitler and his friends. It was a new religion which was also a new power in the world. Never since Mohammed had Christianity been so threatened as it was in Germany. The Church there was not strong, and his great struggle came upon it unexpectedly. Declarations of sympathy from other Churches would be of little avail. What they in Germany asked was that on this ­side of the channel a voice should declare that the thesis of the Confessional Church was also the standpoint of the Church here. That declaration of the Church was not a German domestic matter; it was a universal matter</foreign>.»<note place="footnote" xml:id="n05"> <bibl corresp="kbga-bibls-805">N. N., <title level="a">The Church Conflict In Germany. London Tributes to Dr. Karl <pb xml:id="FN692" ed="pga"/> Barth</title>, in: <title level="j">The Times</title>, <biblScope unit="issue">No. 47 640, <date>23.3.1937</date></biblScope>, <biblScope>p. 13</biblScope></bibl> in <placeName ref="kbga-places-810">Aberdeen</placeName> geäußert, wie er am selben Tag noch an <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> schrieb (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9272.175</idno>): «Ich wurde <foreign xml:lang="eng">heartily</foreign> begrüßt, und dann hielt ich eine etwa 20 Minuten dauernde Ansprache (‚speach‘) über die Bekenntniskirche […], gipfelnd in der Aufforderung an die schottische Kirche, zu Barmen I <foreign xml:lang="eng">a quite clear Yes</foreign> zu sagen und damit die Antwort zu geben auf die Frage: <foreign xml:lang="eng">What can we do for the German Church?</foreign>»</note>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55030_1b"/>
</p> 
<p rend="margin-top"><pb xml:id="p692" ed="pga"/> Möglicherweise wurde gleich am <date>22. März</date> in <placeName ref="kbga-places-40">London</placeName> über eine ausgeführte Veröffentlichung dessen, was <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gesagt hatte, verhandelt, denn auch <persName ref="kbga-actors-8602">John A. Hutton</persName><note place="footnote" xml:id="n06"><persName ref="kbga-actors-8602">John Alexander Hutton</persName> (<date>1868–1947</date>), seit 1925 Chefredakteur der «<orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>».</note>, der Chefredakteur der Zeitung «<orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>», war beim Treffen mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> anwesend.<note place="footnote" xml:id="n07"> Laut <bibl corresp="kbga-bibls-805">N. N., <title level="a">The Church Conflict In Germany</title> (<ref type="pub" target="#fn_n05">Anm. 5</ref>)</bibl>, fand auch <persName ref="kbga-actors-8602">Hutton</persName> lobende Worte über <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> und «<foreign xml:lang="eng">those great things for which [he] was fighting</foreign>». </note> Jedenfalls schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> schon bald nach seiner am <date>27. März</date> erfolgten Heimkehr – von <placeName ref="kbga-places-40">London</placeName> aus hatte man noch drei Tage in <placeName ref="kbga-places-52">Paris</placeName> verbracht – von dieser Absicht: «Ich war in <placeName ref="kbga-places-669">Schottland</placeName> und <placeName ref="kbga-places-18">England</placeName>, bzw. <placeName ref="kbga-places-40">London</placeName> und bin voll lebhafter Eindrücke von dort zurückgekommen. Was für ein Volk ─ ─ und (oh!) was für eine Kirche und Theologie! Wenn ich gefragt wurde, was man für die <term ref="kbga-terms-529">bekennende Kirche</term> in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> tun könne, so habe ich geantwortet: Weder Sympathie- noch Protestbekundungen, sondern: solenne Zustimmung zu Barmen I! Dies und gar nichts sonst sei es, was uns interessieren, freuen und helfen könne. Ich werde das demnächst in einem Aufsatz für den British Weekly auch schwarz auf weiß kund tun.»<note place="footnote" xml:id="n08"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-1044">H. A. Hesse</persName> vom <date>29. März 1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9237.47</idno>).</note> </p>
<p>Den Artikel schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gut zwei Wochen nach seiner Rückkehr nach <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, am <date>11. April 1937</date>.<note place="footnote" xml:id="n09"> Taschenkalender K. Barth, Eintrag vom <date>11.4.1937</date>».</note> Er muss umgehend verschickt worden sein, denn bereits am 13. April bedankte sich <persName ref="kbga-actors-8550">Leonard Cutts</persName> vom Verlag <orgName ref="kbga-actors-8551">Hodder &amp; Stoughton</orgName>, in dem die «<orgName ref="kbga-actors-8552">British Weekly</orgName>» erschien: «<foreign xml:lang="eng">Thank you so much for the splendid article for the ‚British Weekly‘. I am having this translated at once</foreign>.»<note place="footnote" xml:id="n10"> Brief <persName ref="kbga-actors-8550">L. Cutts</persName>’ an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>13.4.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.194</idno>).</note> Der Artikel erschien neun Tage später: <bibl corresp="kbga-bibls-802"><title level="a"><hi rend="text-recte">Karl Barth Answers a Question. How can Churches abroad <pb xml:id="p693" ed="pga"/> help the German evangelical Church?</hi></title>, in: <title level="j"><hi rend="i">The British Weekly, A Journal of social and christian progress</hi></title>, <biblScope unit="issue">Vol. 111, <date>22.4.1937</date></biblScope>, <biblScope>p. 71</biblScope></bibl>.</p>
 <p>Sowohl <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Manuskript<note place="footnote" xml:id="n11"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 10104</idno>; dreiseitiges, eng beschriebenes Manuskript mit zahlreichen Korrekturen am Rand, geschrieben auf den Rückseiten der Seiten 25–27 des Typoskripts von <bibl corresp="kbga-bibls-187"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="m">Credo. Die Hauptprobleme der Dogmatik dargestellt im Anschluß an das Apostolische Glaubensbekenntnis. 16 Vorlesungen, gehalten an der Universität Utrecht im Februar und März 1935</title>, <pubPlace>München</pubPlace> <date>1935</date></bibl>.</note> als auch ein als «Abschrift» gekennzeichnetes Typoskript<note place="footnote" xml:id="n12"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 10105</idno>; das ebenfalls dreiseitige, eng beschriebene Typoskript enthält die am Mskr. angebrachten Korrekturen, aber auch weitere Korrekturen und Ergänzungen.</note> des Textes sind erhalten. Eine erste deutsche, auf dem Typoskript beruhende Veröffentlichung erschien bald: <bibl corresp="kbga-bibls-803"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a"><hi rend="text-recte">Eine Frage und eine Antwort</hi></title>, in: <title level="j"><hi rend="i">Ökumenischer Nachrichtendienst der Vorläufigen Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche</hi></title>, <biblScope unit="issue">Nr. 5, <date>9. Juni 1937</date></biblScope>, <biblScope>S. 7–10</biblScope></bibl>.<note place="footnote" xml:id="n13"> <seg type="bio">Verantwortlich für die Veröffentlichung des Nachrichtendienstes, von dem je ein Exemplar der Nummern 2–6 im KBA vorhanden ist, war <persName ref="kbga-actors-8409">Friedrich Müller-Dahlem</persName> (<date>1889–1942</date>), seit 1933 Pfarrer in Berlin-Dahlem, 1936 zum Vorsitzenden der <orgName ref="kbga-actors-8433">VKL II</orgName> gewählt, 1939 seines Amtes enthoben und zum Schutz vor weiteren Verfolgungen in die deutsche Wehrmacht eingetreten</seg>.</note> Wieder abgedruckt wurde der Text unter dem gleichen Titel in: <bibl corresp="kbga-bibls-667"><title level="a"><hi rend="text-recte">Karl Barth zum Kirchenkampf. Beteiligung – Mahnung – Zuspruch</hi></title> (<abbr ref="kbga-abbreviations-272">ThExh.NF</abbr> <biblScope unit="volume">49</biblScope>), <pubPlace>München</pubPlace> <date>1956</date>, <biblScope>S. 67–71</biblScope></bibl>. Die Edition folgt diesem letzten, mit dem Erstdruck und dem Typoskript identischen Abdruck.<note place="footnote" xml:id="n14"> Nicht aus diesem Abdruck übernommen wird jedoch die dort hineinkorrigierte, für <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in den 1930er Jahren aber unübliche Großschreibung des Terminus «Bekennende Kirche»; ausnahmsweise folgt die Edition hier den Typoskripten.</note> Im Manuskript zu findende Abweichungen vom Druck sind ausgewiesen.</p>
</div>
<div> <pb xml:id="p694" ed="pga"/>
<head type="top">Eine Frage und eine Antwort</head>
<p>Wenn ich an meinen Aufenthalt in <placeName ref="kbga-places-669">Schottland</placeName> und <placeName ref="kbga-places-40">London</placeName> im März dieses Jahres zurückdenke, so denke ich vor allem mit großer Dankbarkeit an die freundschaftliche, ja brüderliche Aufnahme, die mir dort sowohl in den akademischen wie in den kirchlichen Kreisen überall bereitet wurde. Und ich habe es mit besonderer Freude empfunden, dass die Herzlichkeit dieses Empfanges zum guten, vielleicht zum größten Teil in dem allgemeinen Interesse an dem <term ref="kbga-terms-222">Kampf</term> der <term ref="kbga-terms-529">bekennenden Kirche</term> in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> begründet war, an den die Freunde in <placeName ref="kbga-places-876">Großbritannien</placeName> durch meine Gegenwart aufs Neue erinnert wurden. Die so vielfach in Anspruch genommenen und bedrängten Glieder und Führer dieser Kirche bedürfen der Teilnahme der <anchor type="note" xml:id="fn-a"/>Brüder in den Kirchen<note place="footnote" n="a" target="fn-a" type="textcritical" xml:id="na"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Kirche».</note> der anderen Länder, und sie sind dankbar, wenn sie ihnen direkt oder indirekt zuteil wird, so wenig sie in der Lage sind, dies in der Wolke von politischem Misstrauen, in der sie leben müssen, äußerlich sichtbar zu machen. So weiß ich z. B., dass die Nachricht der <orgName ref="kbga-actors-5001">Times</orgName> von der am <date>22. März</date> in <placeName ref="kbga-places-40">London</placeName> veranstalteten Zusammenkunft da und dort in Deutschland stille Freude erregt hat.<note place="footnote" xml:id="n15"> Solche «stille Freude» wird kaum in Briefe gefasst worden sein, sondern <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> eher mündlich mitgeteilt worden sein. Schriftlich erhalten ist im KBA ein Schreiben der Oldenburgerin Dora Ruh­strat (vermutlich <persName ref="kbga-actors-8603">Dorothea Ruh­strat</persName> geb. Meyer [<date>1862–1944</date>], die Witwe des ehemaligen Oldenburgischen Staatsministers <persName ref="kbga-actors-8604">Friedrich J. H. Ruh­strat</persName> [<date>1854–1916</date>]), die sich selbst in einem früheren Brief als «Glied der Bekenntniskirche» bezeichnet hatte (Brief an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>6.2.1937</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.84</idno>]); sie schrieb an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> u. a.: «Heute las ich in der <orgName ref="kbga-actors-5001">Times</orgName>, wie Sie in England für unsere deutsche evang[elische] Kirche eintraten! Sie können die Grösse unserer Freude, unsres Dankes nicht ermessen, so befreiend, so beglückend fühlt man es, wenn man erlebt, was in der Versammlung der englischen Bischöfe an Verständnis und Wertschätzung Ihres Wirkens zutage trat […]. Die Times ist schon weiter gewandert, damit auch Andre an Ihren Worten teilnehmen können» (Brief an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>24.3.1937</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.168</idno>]). </note> Da ich nun, obwohl heute als Schweizer in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> lebend, in Großbritannien immer noch ein Stück weit als Vertreter der <orgName ref="kbga-actors-7774">deutschen Bekenntniskirche</orgName> angesehen werde,<note place="footnote" xml:id="n16"> Nicht nur das: die «<orgName ref="kbga-actors-5001">Times</orgName>» beschrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sogar als «<foreign xml:lang="eng">the distinguished German theologian, who was dismissed from his office of Professor in Evan<pb xml:id="FN695" ed="pga" break="no"/>gelical Theology at the University of Bonn because of his opposition to Nazi orders</foreign>» (<bibl corresp="kbga-bibls-805">N. N., <title level="a">The Church Conflict In Germany</title> [<ref type="pub" target="#fn_n05">Anm. 5</ref>]</bibl>).</note> darf ich – ohne dazu einen <pb xml:id="p695" ed="pga"/> ausdrücklichen Auftrag zu haben, aber, wie ich weiß, im Sinne meiner deutschen Freunde – eine Antwort auf eine Deutschland betreffende Frage geben. Ich habe sie am <date>11. März</date> in <placeName ref="kbga-places-810">Aberdeen</placeName> und am <date>22. März</date> in <placeName ref="kbga-places-40">London</placeName> im engeren Kreis mündlich gegeben, nachdem mir die Frage in Aberdeen offen gestellt worden war.<note place="footnote" xml:id="n17"> Siehe oben, <ref type="pub" target="#fn_n05">Anm. 5</ref>.</note> Ich halte es aber im Blick auf alle Teile für wünschenswert, sie nun zu vervollständigen und zugleich öffentlich und schwarz auf weiß zu wiederholen.</p>
<p>Die Frage lautete: <hi rend="i">Was können die <term ref="kbga-terms-1343">schottischen</term>, die <term ref="kbga-terms-1342">englischen</term> und die anderen auswärtigen<note place="footnote" n="b" type="textcritical" xml:id="nb"> Fehlt in <ref corresp="A">ThExh.NF 49</ref>; von den Hrsg. in Übereinstimmung mit dem <ref corresp="B">Mskr.</ref>, der englischen Übersetzung und der deutschen Erstveröffentlichung ergänzt.</note> Kirchen tun, um der <term ref="kbga-terms-673">deutschen evangelischen Kirche</term> in ihrer gegenwärtigen Situation zu helfen?</hi></p>
<p>Die wichtigste Antwort darauf ist mir von den Fragestellern und von anderen großbritannischen Freunden selber gegeben worden mit der Versicherung, dass in ihren Kirchen für <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschland</orgName> und seine <term ref="kbga-terms-673">evangelische Kirche</term> <term ref="kbga-terms-90"><hi rend="i">gebetet</hi></term> werde. Das ist in der Tat der Anfang, die Mitte und das Ende von dem, was heute in dieser Sache getan werden kann <anchor type="note" xml:id="fn-c"/>und getan werden muss<note place="footnote" n="c" target="fn-c" type="textcritical" xml:id="nc"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note>. Die auswärtigen Kirchen müssen wissen, dass die deutsche evangelische Kirche sich in einer Not befindet, in der Gott <anchor type="note" xml:id="fn-d"/>allein helfen kann, der der <term ref="kbga-terms-1313">Herr</term> der <hi rend="i">einen</hi> Kirche und so der Herr <hi rend="i">aller</hi> Kirchen ist. Sie müssen in der Sache <hi rend="i">dieser</hi> Kirche ihre <hi rend="i">eigene</hi><note place="footnote" n="d" target="fn-d" type="textcritical" xml:id="nd"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «allein, der der Herr der <hi rend="i">einen</hi> Kirche und so der Herr <hi rend="i">aller</hi> Kirchen ist, helfen kann. Sie müssen in der Sache dieser Kirche ihre eigene».</note> Sache sehen <pb type="original" ed="A" n="p68"/> und sie als solche vor Gott bringen. Sie müssen gerade dann an <anchor type="note" xml:id="fn-e"/>diese Kirche<note place="footnote" n="e" target="fn-e" type="textcritical" xml:id="ne"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «sie».</note> denken, wenn sie selber lobend, dankend und bittend vor Gott treten. Sie müssen in der Gemeinschaft des <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geistes</term> an diese Kirche denken. Nur von da aus lässt sich verstehen, <anchor type="note" xml:id="fn-f"/>was weiter zu tun – und nicht zu tun ist<note place="footnote" n="f" target="fn-f" type="textcritical" xml:id="nf"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «was <hi rend="i">weiter</hi> zu tun ist»</note>.</p>
<p>Man wird <anchor type="note" xml:id="fn-g"/>nun freilich<note place="footnote" n="g" target="fn-g" type="textcritical" xml:id="ng"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note> die <term ref="kbga-terms-249">Gemeinden</term> nicht gut zum <term ref="kbga-terms-90">Gebet</term> für die <term ref="kbga-terms-673">deutsche Kirche</term> auffordern können, wenn man sie nicht eingehend <pb xml:id="p696" ed="pga"/> darüber <hi rend="i">belehrt</hi> und <hi rend="i">unterrichtet</hi>, um was es sich denn in jenem <term ref="kbga-terms-222">Kampf</term> handelt, welches seine Geschichte und seine Formen sind, welche Versuchungen und Nöte ihm zugrunde liegen. Sind die kirchlichen Prediger und Schriftsteller in <placeName ref="kbga-places-876">Großbritannien</placeName> in der Lage, dies einigermaßen sachverständig zu tun? Die Verhältnisse und Probleme sind nicht ganz einfach, für die Deutschen selber nicht, geschweige denn für Ausländer. Aber wer sich Mühe gibt, wird die Hauptsachen, auf die es ankommt, zu erfassen nicht unvermögend sein. Wer sich diese Mühe vielleicht noch nicht gegeben hat, dem darf ich hiermit sagen, dass <anchor type="note" xml:id="fn-h"/>dies das Nächste<note place="footnote" n="h" target="fn-h" type="textcritical" xml:id="nh"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «das das Zweite».</note> sein dürfte, was geschehen muss: Man informiere sich über die <hi rend="i">Tatsachen</hi>. Wie man sich, wenn man die Gemeinden zum Gebet für die <term ref="kbga-terms-210">Mission</term>, für den <term ref="kbga-terms-589">Frieden</term> usw. erziehen will, vor allem über die Tatsachen informieren muss, um den Menschen zu sagen, welches die Sache ist, die sie als ihre eigene Not<note place="footnote" n="i" type="textcritical" xml:id="ni"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note> vor Gott bringen sollen.</p>
<p>Die Unterrichtung über das, was in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> vorgeht, dürfte nun aber gerade nicht in der Absicht oder auch nur Nebenabsicht erfolgen, einen Druck auf die «öffentliche Meinung» im <orgName ref="kbga-actors-8605">vereinigten Königreich</orgName> und damit indirekt (auf politischem Wege!) einen Druck auf die <anchor type="note" xml:id="fn-j"/><orgName ref="kbga-actors-8390">deutsche Regierung</orgName><note place="footnote" n="j" target="fn-j" type="textcritical" xml:id="nj"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Hitlerregierung».</note> auszuüben. Eben in der Erwartung solcher halb oder ganz politischen Einwirkung besteht nämlich<note place="footnote" n="k" type="textcritical" xml:id="nk"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note> das Misstrauen, das die <orgName ref="kbga-actors-7774">deutsche Bekenntniskirche</orgName> wegen ihrer Einheit mit den Kirchen des Auslandes und besonders <placeName ref="kbga-places-18">Englands</placeName> seitens der gegenwärtigen Machthaber zu tragen hat.<note place="footnote" xml:id="n18"> Zu solchen immer wieder geäußerten Verdächtigungen vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-122"><abbr ref="kbga-abbreviations-326">Besier</abbr>, <biblScope>S. 85–88</biblScope></bibl>. Ein weiteres Beispiel konnte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> unmittelbar vor der Niederschrift seines Textes zur Kenntnis genommen haben: Den Bericht der «Times» über <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Londoner Treffen veröffentlichte der deutschchristliche Landesbischof von Mecklenburg, <persName ref="kbga-actors-8606">Walther Schultz</persName> (<date>1900–1957</date>; seit 1933 Landeskirchenführer, seit 1934 Bischof von Mecklenburg), auf Deutsch in seinem <hi rend="i">Rundbrief des Landesbischofs als Leiter des Bundes der nat.-soz. Pastoren Mecklenburgs an dessen Mitglieder vom 2. April 1937</hi>, S. 3f. (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 3789</idno>). Einleitend führte er dazu unter anderem aus: «Wenn der Bericht auch selbst nicht aus dem Rahmen des uns seit Jahren Bekannten herausfällt, so ist er doch in einem Punkt au<pb xml:id="FN697" ed="pga" break="no"/>ßerordentlich bezeichnend, […]. Die englische Kirche soll […] erklären, daß die Grundsätze der Bekennenden Kirche auch die ihren seien. […] Aehnliche Klänge […] sind schon einmal über den Kanal zu uns herübergedrungen, und zwar in den letzten Jahren des großen Krieges. […] Das deutsche Volk ließ sich betören. Das Ende war der Versailler Vertrag und der Weg durch die Hölle. Deutschland kämpft wieder um Sein oder Nichtsein. Wieder versucht die englische Aktion, den deutschen Widerstandswillen dadurch zu brechen, daß sie an der Stelle ansetzt, wo der Deutsche noch immer verwundbar gewesen ist, bei seiner Innerlichkeit» (S. 1).</note> Man gebe diesem Miss<pb xml:id="p697" ed="pga" break="no"/>trauen keine neue Nahrung! Auf diesem Weg ist doch nichts zu erreichen. Was hülfe es, wenn die ganze englische Flotte an der <placeName ref="kbga-places-916">Elbemündung</placeName> erscheinen würde – der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> ist ein <hi rend="i">geistlicher</hi> und nicht ein weltlicher Kampf,<note place="footnote" xml:id="n19"> Ein gutes Jahr später und in Kenntnis einerseits der sich in diesem Jahr noch einmal massiv verschärfenden staatlichen Maßnahmen gegen die Bekenntniskirche, andererseits der immer aggressiveren Außenpolitik des nationalsozialistischen Deutschlands trennte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> beide Bereiche nicht mehr so scharf. Im September 1938, als angesichts der auch mit militärischen Drohungen verknüpften deutschen Forderung nach Abtretung der überwiegend deutsch bewohnten, aber seit 1918/19 zur <orgName ref="kbga-actors-8307">Tschechoslowakei</orgName> gehörenden Grenzgebiete der Ausbruch eines Krieges mehrere Wochen lang unvermeidlich schien, schrieb er an seinen tschechischen Kollegen <persName ref="kbga-actors-1664">Josef L. Hromádka</persName>: «Jeder tschechische Soldat, der dann streitet und leidet, wird es auch für uns – und ich sage es heute ohne Vorbehalt: er wird es auch für die Kirche Jesu Christi tun, die in dem Dunstkreis der <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> und <persName ref="kbga-actors-1151">Mussolini</persName> nur entweder der Lächerlichkeit oder der Ausrottung verfallen kann» (<bibl corresp="kbga-bibls-127"><author ref="kbga-actors-2151">K. Barth</author>, <title level="a">An Prof. Dr. Josef L. Hromádka, Prag</title>, in: <abbr ref="kbga-abbreviations-349">O.Br. 1935–1942</abbr>, <biblScope>S. 107–133, dort <ref type="pub-" target="../vol-36/p114#p114">S. 114</ref></biblScope></bibl>).</note> und es können auch die Mittel, mit denen sich die auswärtigen Kirchen daran beteiligen, wenn diese Beteiligung wirkungsvoll sein soll, nur geistliche Mittel sein.</p>
<p>Im selben Sinne möchte ich lieber warnen vor weiteren Sympathieerklärungen und Protestkundgebungen.<note place="footnote" xml:id="n20"> Seit Beginn des Kirchenkampfes hatte es immer wieder solche Erklärungen insbesondere aus den Kirchen Großbritanniens gegeben. Der für die Bischöfe <persName ref="kbga-actors-271">Hans Meiser</persName> und <persName ref="kbga-actors-434">Theophil Wurm</persName> im Vorfeld der Dahlemer Bekenntnissynode vom Oktober 1934 verfügte Hausarrest hatte sogar zu einer außenpolitischen Intervention durch die Bischöfe <persName ref="kbga-actors-8607">Cosmo G. Lang</persName> (<date>1864–1945</date>; seit 1928 Erzbischof von Canterbury) und <seg type="bio"><persName ref="kbga-actors-1465">George Bell</persName> (<date>1883–1958</date>; seit 1929 Bischof von Chichester, seit 1932 Präsident des Ökumenischen Rates für Praktisches Christentum)</seg> geführt; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3"><abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A 1934–1935</abbr>, <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-52/p532#fn_n27">S. 532f., Anm. 27</ref></biblScope></bibl>. Zu weiteren Eingaben vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3"><abbr ref="kbga-abbreviations-326">Besier</abbr>, <biblScope>S. 86f.337f.</biblScope></bibl></note> Dass man in <placeName ref="kbga-places-18">England</placeName> die «<term ref="kbga-terms-114">Freiheit des Gewissens</term>» und die «<term ref="kbga-terms-1344">Freiheit der Kirche</term>» gutheißt <pb xml:id="p698" ed="pga"/> und alle <foreign xml:lang="eng">atrocities</foreign><note place="footnote" xml:id="n21"> Gräuel, Gräueltaten. </note> verabscheut und beides gerne ausspricht,<note place="footnote" xml:id="n22"> Vgl. etwa einen Offenen Brief <persName ref="kbga-actors-1465">George Bells</persName>, der am <date>3. Juni 1935</date> in der «<orgName ref="kbga-actors-5001">Times</orgName>» erschien und in dem Bell von dem Wunsch nach Freundschaft mit Deutschland sprach, der überschattet sei von der Beunruhigung vor einem Deutschland, «in dem die nationalsozialistischen Behörden christliche Pfarrer und andere den Grausamkeiten des Konzentrationslagers ausliefern und in dem die Freiheit der christlichen Kirche auf jede nur erdenkliche Weise beschnitten wird» (zit. nach der Übersetzung bei <bibl corresp="kbga-bibls-122"><abbr ref="kbga-abbreviations-326">Besier</abbr>, <biblScope>S. 931, Anm. 567</biblScope></bibl>). – Von einer auf ihn selbst gemünzten Zuschreibung schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in einem Brief an <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> vom <date>8.3.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9272.172</idno>), in dem er von der Eröffnungsrede der <term ref="kbga-terms-1341">Gifford-Lectures</term> durch den Principal der <orgName ref="kbga-actors-8597">Universität</orgName> berichtete, in der «natürlich eine Stelle über meinen <foreign xml:lang="eng">struggle for freedom of conscience</foreign> nicht fehlte und gebührend bejubelt wurde.»</note> das weiß man in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>, das macht aber den <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialisten</term> keinen Eindruck, weil sie <anchor type="note" xml:id="fn-l"/>dafür kein Verständnis haben<note place="footnote" n="l" target="fn-l" type="textcritical" xml:id="nl"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «zu borniert sind, um es zu verstehen».</note>. Und es ist damit der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> darum nicht geholfen, weil es sich in ihrem Kampf nicht um die Freiheit, sondern um die notwendige <hi rend="i">Bindung</hi> des <term ref="kbga-terms-1345">Gewissens</term>, und nicht um die Freiheit, son<pb type="original" ed="A" n="p69" break="no"/>dern um die <term ref="kbga-terms-1188"><hi rend="i">Substanz</hi></term> der Kirche, d. h. um die Erhaltung, Wiederentdeckung und Bewährung des rechten <term ref="kbga-terms-102">christlichen Glaubens</term> handelt. Nicht auf die Stimme des englischen <hi rend="i">Bürgers</hi> wartet sie: dass er ihr wieder einmal sage, was jeder tüchtige Engländer seit vielen Jahrhunderten immer gesagt hat, sondern auf die Stimme des englischen <hi rend="i">Christen</hi>, auf die Stimme der <term ref="kbga-terms-1342">englischen <hi rend="i">Kirche</hi></term><hi rend="i">:</hi>

dass sie jetzt sagen möchte, was nur im <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term>, nur in der Besinnung auf das, was die <term ref="kbga-terms-110">Heilige Schrift</term> sagt, gesagt werden kann.</p>
<p>Der Nerv des <term ref="kbga-terms-1173">Widerstandes</term>, den die deutsche evangelische Kirche dem <term ref="kbga-terms-1159">national-sozialistischen Staat</term> heute entgegensetzen muss, ist eine ganz bestimmte <hi rend="i">Erkenntnis</hi>. Nur wenn man um diese Erkenntnis weiß, versteht man, was gemeint ist, wenn sie <term ref="kbga-terms-536"><hi rend="i">bekennende</hi> Kirche</term> heißt – versteht man die Notwendigkeit ihrer Ablehnung aller bisherigen staatlichen «Ordnungs»-Versuche – versteht man auch die (den Ausländern so schwer verständlichen) <hi rend="i">inneren</hi> Kämpfe in dieser Kirche. Es geht nicht etwa bloß um die<note place="footnote" n="m" type="textcritical" xml:id="nm"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note> formale Aufrechterhaltung <anchor type="note" xml:id="fn-n"/>der Autorität<note place="footnote" n="n" target="fn-n" type="textcritical" xml:id="nn"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note> der <term ref="kbga-terms-347">lutherischen</term> und <term ref="kbga-terms-1179">reformierten</term> Bekenntnisschrif<pb xml:id="p699" ed="pga" break="no"/>ten des 16. Jahrhunderts. <anchor type="note" xml:id="fn-o"/>Sondern es<note place="footnote" n="o" target="fn-o" type="textcritical" xml:id="no"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Es».</note> geht um eine ganz bestimmte Anwendung dieses Erbes. Es<note place="footnote" n="p" type="textcritical" xml:id="np"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Denn es».</note> geht um den Streit gegen einen neuen <term ref="kbga-terms-563">Irrtum</term>, den die Kirchen des 16. Jahrhunderts so noch nicht kannten, der sich aber seither in die <term ref="kbga-terms-460">evangelische Kirche</term> eingeschlichen hat und der in dem, was der <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> von der Kirche verlangte, vielleicht zum ersten Mal greifbare geschichtliche Gestalt angenommen hat. Es ist schon lange so<note place="footnote" n="q" type="textcritical" xml:id="nq"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>, <ref corresp="C">Tskr.</ref> und Druck im <ref corresp="D">Ökumenischen Nachrichtendienst</ref>: «her». </note>, dass die <term ref="kbga-terms-307">Welt von der Kirche</term> verlangt hat, dass sie neben der <term ref="kbga-terms-519">Offenbarung Gottes in Jesus Christus</term> eine Offenbarung Gottes <term ref="kbga-terms-969">in der Natur</term> oder <term ref="kbga-terms-452">in der Geschichte</term> oder <term ref="kbga-terms-1085">in der Vernunft</term> oder <term ref="kbga-terms-1346">in den Gefühlen</term> des Menschenherzens zu anerkennen habe. Der Nationalsozialismus hat dem Allem<note place="footnote" n="r" type="textcritical" xml:id="nr"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note> die Krone aufgesetzt, indem er von ihr verlangt hat, dass sie neben der Offenbarung Gottes in Jesus Christus eine göttliche Offenbarung in ihm selbst, in der Person <anchor type="note" xml:id="fn-s"/>des Führers <persName ref="Hitler, Adolf">Adolf Hitler</persName><note place="footnote" n="s" target="fn-s" type="textcritical" xml:id="ns"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «<persName ref="kbga-actors-185">Adolf Hitlers</persName>».</note> und in der unter den Voraussetzungen der <term ref="kbga-terms-1347">Revolution von 1933</term> zu interpretierenden Wirklichkeit und Geschichte des deutschen Volkes anerkenne. Diesem neuen (nicht <hi rend="i">ganz</hi> neuen!) Irrtum gegenüber hat die deutsche evangelische Kirche auf der <orgName ref="kbga-actors-5393">Synode von Barmen</orgName> am <date>31. Mai 1934</date> folgenden Satz<note place="footnote" xml:id="n23"> Es folgt eine Übersetzung der ersten These der <hi rend="i">Barmer Theologischen Erklärung</hi> und des zugehörigen Verwerfungssatzes; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3"><abbr ref="kbga-abbreviations-333">V.u.kl.A. 1934–1935</abbr>, <biblScope><ref type="pub-" target="../vol-52/p296#p296">S. 296</ref></biblScope></bibl>.</note> ausgesprochen:</p>
<p>
<foreign xml:lang="eng">Jesus Christ, as He is testified to us in Holy Scripture, is the one Word of God which we have to hear and which we have to trust and obey in life and in death.</foreign>
</p>
<p>
<foreign xml:lang="eng">We reject the false doctrine that the Church might and must acknowledge as sources of its proclamation except and beside this one Word of God still other events, powers, forms and truths as God’s revelation.</foreign><note place="footnote" n="t" type="textcritical" xml:id="nt">
Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> ist das englische Zitat nur angedeutet und bricht nach wenigen Worten ab: «<foreign xml:lang="eng">Jesus Christ, as He is …</foreign>». Im ersten Satz in <ref corresp="A">ThExh.NF 49</ref> irrtümlich: «ist» und «und» (statt «is» / «and»); von den Hrsg. korrigiert.
</note>
</p>
<p><pb xml:id="p700" ed="pga"/> (Ich bemerke zur Erläuterung: die Voraussetzung dieses Satzes ist die, dass es sich im <term ref="kbga-terms-568">Alten</term> und <term ref="kbga-terms-74">Neuen Testament</term> <anchor type="note" xml:id="fn-u"/>und also in <pb type="original" ed="A" n="p70"/> der <hi rend="i">ganzen</hi> <term ref="kbga-terms-110">Heiligen Schrift</term> um eine <hi rend="i">einzige</hi><note place="footnote" n="u" target="fn-u" type="textcritical" xml:id="nu"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «um eine einzige».</note> <term ref="kbga-terms-995">Offenbarung</term>, nämlich um Jesus Christus handelt!).</p>
<p rend="margin-top text-recte">Liebe Brüder und<note place="footnote" n="v" type="textcritical" xml:id="nv"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note> Freunde in den Kirchen Großbritanniens und aller anderen Länder! Die einzige reale Hilfe, die ihr der <term ref="kbga-terms-673">deutschen Kirche</term> abgesehen von eurem <term ref="kbga-terms-90">Gebet</term> leisten könntet, würde darin bestehen, dass ihr ebenso öffentlich und feierlich, wie es in <orgName ref="kbga-actors-5393">Barmen</orgName> selbst geschehen ist, erklären würdet, dass dieser Satz mit seinem positiven und negativen Gehalt auch nach eurer aus der <term ref="kbga-terms-110">Heiligen Schrift</term> gewonnenen Überzeugung der heute notwendige und rechte Ausdruck des <term ref="kbga-terms-102">christlichen Glaubens</term> und also auch euer <term ref="kbga-terms-23">Glaubensbekenntnis</term> sei; <anchor type="note" xml:id="fn-w"/>ähnlich wie sich die kämpfenden Kirchen des 16. Jahrhunderts durch gegenseitige Anerkennung ihrer Glaubensbekenntnisse<note place="footnote" xml:id="n24"> Zu einer solchen gegenseitigen Anerkennung von Bekenntnissen kam es z. B. <date>1570</date> zwischen den polnischen Calvinisten, Lutheranern und Böhmischen Brüdern im Konsens von Sandomir/Sandomierz / <term ref="kbga-terms-1348">Consensus Sendomirensis</term> (<bibl corresp="kbga-bibls-20"><choice><sic ed="pga">RefBKS</sic><corr type="misprint"><abbr ref="kbga-abbreviations-337">RefBS</abbr></corr></choice> <biblScope unit="volume">3/1</biblScope>, <biblScope>S. 1–20</biblScope></bibl>); vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-306"><author ref="kbga-actors-8945">M. G. Müller</author>, <title level="a">Der Consensus Sendomirensis – Geschichte eines Scheiterns? Zur Diskussion über Protestantismus und protestantische Konfessionalisierung in Polen-Litauen im 16. Jahrhundert</title>, in: <title level="m">Konfessionelle Pluralität als Herausforderung. Koexistenz und Konflikt in Spätmittelalter und Früher Neuzeit</title>, <title level="s"><hi rend="text-recte">Festschrift W. Eberhard zum 65. Geburtstag</hi></title>, hrsg. von <editor>J. Bahlcke</editor> u. a., <pubPlace>Leipzig</pubPlace> <date>2006</date>, <biblScope>S. 397–408</biblScope></bibl>. – Eine ähnliche Rolle beim Ausgleich zwischen calvinisch geprägten Genfer und zwinglianischen Zürcher Reformierten spielte in der Schweiz der <term ref="kbga-terms-1349">Consensus Tigurinus</term> von <date>1549</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-17"><abbr ref="kbga-abbreviations-39">BSRK</abbr>, <biblScope>S. 159–163</biblScope></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-20"><choice><sic ed="pga">RefBKS</sic><corr type="misprint"><abbr ref="kbga-abbreviations-337">RefBS</abbr></corr></choice> <biblScope unit="volume">1/2</biblScope>, <biblScope>S. 467–490</biblScope></bibl>).</note> geholfen haben!<note place="footnote" n="w" target="fn-w" type="textcritical" xml:id="nw"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note> Das, wessen die Kirche in Deutschland bedarf, ist nämlich die Stärkung ihres immer wieder schwachen <term ref="kbga-terms-73">Glaubens</term>, und diese Stärkung könnte ihr außer durch Gott selbst nur durch das übereinstimmende und bestätigende Bekenntnis der evangelischen Kirchen in der übrigen Welt zuteil werden.<note place="footnote" n="x" type="textcritical" xml:id="nx"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> folgt: «(Und eben dies dürfte auch das Einzige sein, was ihre nationalsozialistischen Versucher und Verfolger fürchten würden: Die Entdeckung, dass ihr Streit gegen die <term ref="kbga-terms-673">deutsche evangelische Kirche</term> den Streit gegen die ganze <term ref="kbga-terms-1350">evangelische Christenheit</term> bedeutet – wie ihnen die letzte Enzyklika des Papstes<note place="footnote" xml:id="n25">Gemeint ist die den <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> und die Zustände in <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschland</orgName> offen kritisierende Enzyklika «Mit brennender Sorge» Papst <persName ref="kbga-actors-1176">Pius’ XI.</persName> vom <date>14. März 1937</date> (<bibl corresp="kbga-bibls-806"><abbr ref="kbga-abbreviations-2">AAS</abbr> <biblScope unit="volume">29</biblScope> [<date>1937</date>], <biblScope>S. 145–167</biblScope></bibl>; Auszüge: <bibl corresp="kbga-bibls-423"><abbr ref="kbga-abbreviations-378">KTGQ</abbr> <biblScope unit="volume">V</biblScope> [<date>1999</date>], <biblScope>S. 135–137</biblScope></bibl>).</note> unzweideutig klar gemacht hat, dass die <term ref="kbga-terms-34">röm.-kath. Kirche</term> als solche hinter der katholischen Kirche in Deutschland steht.)»</note>  Die auswärtigen Kirchen müssten der <pb xml:id="p701" ed="pga"/> <orgName ref="kbga-actors-7774">deutschen Bekenntniskirche</orgName> damit helfen, dass sie bekannt machten, dass sie mit ihr – nicht in der Missbilligung <persName ref="kbga-actors-185">Hitlers</persName> und seiner Methoden und Ziele, nicht in der Idee der <term ref="kbga-terms-114">Freiheit des Gewissens</term> oder der <term ref="kbga-terms-1344">Kirche</term>, sondern: in der theologischen<note place="footnote" n="y" type="textcritical" xml:id="ny"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note> Voraussetzung ihres Kampfes, in der <hi rend="i">Sache</hi>, im <hi rend="i">Glauben</hi>, im <hi rend="i">Bekenntnis</hi> (in dem besonderen <term ref="kbga-terms-146">Bekenntnis</term>, um das es in diesem Kampf geht!) einig seien.</p>
<p>Ich weiß, dass das <hi rend="i">viel</hi> verlangt ist. Bei genauerem Zusehen werden sich vielleicht viele <anchor type="note" xml:id="fn-z"/>Glieder und auch Führer<note place="footnote" n="z" target="fn-z" type="textcritical" xml:id="nz"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Führer und Glieder».</note> der auswärtigen und nicht zuletzt der großbritannischen Kirchen zunächst sagen müssen, dass sie unter diesen Umständen, wenn sie in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> lebten, Mühe hätten, auf der Seite der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> zu stehen. Sie werden in dem Satz von <orgName ref="kbga-actors-5393">Barmen</orgName> vielleicht einen Angriff auf ihre eigenen selbstverständlichsten und heiligsten Voraussetzungen erblicken. Sie werden vielleicht geneigt sein, das, was die deutsche Bekenntniskirche <term ref="kbga-terms-563">Irrtum</term> nennt (abgesehen von seiner unangenehmen <term ref="kbga-terms-135">nationalsozialistischen</term> Form), Wahrheit zu nennen. Mir ist drüben angedeutet worden, <anchor type="note" xml:id="fn-aa"/>der Streit um das «Barmen-Statement» möchte eine <foreign xml:lang="eng">domestical question of Germany</foreign> oder gar eine willkürliche Spezialität der <foreign xml:lang="eng">­Barthian theology</foreign> sein<note place="footnote" n="aa" target="fn-aa" type="textcritical" xml:id="naa"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «dass man geneigt sei, den Streit um das ‚Barmen-Statement‘ als eine <foreign xml:lang="eng">domestical question of Germany</foreign> oder gar als eine willkürliche Spezialität der <foreign xml:lang="eng">­Barthian theology</foreign> anzusehen».</note>!<note place="footnote" xml:id="n26"> Auf diese Deutung war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> schon in seinen mündlichen Ausführungen eingegangen; deren kurze Wiedergabe in der «<orgName ref="kbga-actors-5001">Times</orgName>» mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Hinweis schloss: «<foreign xml:lang="eng">That declaration […] was not a German domestic matter; it was a universal matter</foreign>» (s. oben, <ref type="pub" target="./p691#p691">S. 691</ref>).</note> Ich rechne also damit, mit der hiemit ausgesprochenen Aufforderung äußerlich zunächst keinen<note place="footnote" n="ab" type="textcritical" xml:id="nab"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note> Erfolg zu haben. Gleichwohl bitte ich, sie wenigstens zu hören. Und auch das zu hören: nach meiner wohlerwogenen Überzeugung wäre das, was hier gefordert wird, das Einzige<note place="footnote" n="ac" type="textcritical" xml:id="nac"> Im <ref corresp="B">Mskr.</ref> hervorgehoben.</note>, mit dem der deutschen Kirche seitens <pb xml:id="p702" ed="pga"/> der anderen Kirchen außer der <term ref="kbga-terms-1058">Fürbitte</term> wirklich <anchor type="note" xml:id="fn-ad"/>und gründlich<note place="footnote" n="ad" target="fn-ad" type="textcritical" xml:id="nad"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note> geholfen werden könnte. Und schließlich doch auch das zu hören: es müsste auch der Ernst und die Kraft der Fürbitte gefährdet sein, wenn es unmöglich sein und bleiben sollte, dass die Fürbitte in der Einheit des <term ref="kbga-terms-1351">Glaubens</term> und des <term ref="kbga-terms-503">Bekenntnisses</term> erfolgt. <pb type="original" ed="A" n="p71"/>
</p>
<p>Es ist nicht nötig, auf den Ernst der Situation besonders aufmerksam zu machen. Er besteht darin, dass die auswärtigen Kirchen<note place="footnote" n="ae" type="textcritical" xml:id="nae"> <ref corresp="B">Mskr.</ref>: «Kirchen allesamt der deutschen Kirche».</note> nur dann helfen können, wenn sie sich nicht weigern, sich selber helfen zu lassen, d. h. die Frage nach der <term ref="kbga-terms-1188"><hi rend="i">Substanz</hi></term> der Kirche, die Frage nach Gottes <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term>, die die Kirche begründet, <hi rend="i">an sich selbst</hi> zu richten, um dann nicht Ja <hi rend="i">und</hi> Nein, sondern Ja <hi rend="i">oder</hi> Nein zu sagen. Niemand kann ihnen zumuten, dies von heute auf morgen zu tun, <anchor type="note" xml:id="fn-af"/>niemand, und ich zuletzt, wird ihnen zumuten wollen, es ohne ernstliche Prüfung zu tun<note place="footnote" n="af" target="fn-af" type="textcritical" xml:id="naf"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note>. Man darf ihnen aber zumuten, heute und morgen darüber nachzudenken, ob sie es nicht <anchor type="note" xml:id="fn-ag"/>nach ernstlicher Prüfung<note place="footnote" n="ag" target="fn-ag" type="textcritical" xml:id="nag"> Fehlt im <ref corresp="B">Mskr.</ref></note> eines Tages dennoch werden tun müssen.</p>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55030_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
