<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Der deutsche Kirchenkampf</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Der deutsche Kirchenkampf, 1937</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55032 (Stand: 26. Mai 2023)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, hrsg. v. Kratzert, Lucius, Zocher, Peter (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 2020, S. 714–742.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2023">2023</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">Creative Commons BY-SA</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55032</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">714-742</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">32</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): , K. Barth: Der deutsche Kirchenkampf. Vortrag, gehalten im Volkshaus in Basel am 23. April 1937, Basel 1937, 1937. </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Der deutsche Kirchenkampf, 1937. Typoskript<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/112">KBA 10103</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1937">1937</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2023-05-26T15:10:14+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2023-05-26T15:10:14+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p714" ed="pga"/>
<head>
                    <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55032_start"/>DER DEUTSCHE KIRCHENKAMPF</head>
<head type="sub">1937</head>
<div type="abstract">
<p>Diesen Vortrag über den Kirchenkampf hielt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auf Einladung der Basler Sektion des Schweizerischen Metall- und Uhrenarbeiterverbandes im <date>April 1937 </date>im Basler Volkshaus.</p>
<p rend="margin-top">Der 1915 gegründete <orgName ref="kbga-actors-8614">Schweizerische Metall- und Uhrenarbeiterverband</orgName> (SMUV) hatte 1937 etwa 65 000 Mitglieder,<note place="footnote" xml:id="n01"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-810">
                                <persName ref="kbga-actors-8947">K. Schwaar</persName>, Art. «<title level="a">
                                    <hi rend="text-recte">Gewerkschaft Industrie, Gewerbe, Dienstleistungen (Smuv)</hi></title>», in <title level="s">Historisches Lexikon der Schweiz</title>, Bd. 5, S. 384 (<ref type="url" target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/016488/2015-02-18/">
 https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/016488/2015-02-18/</ref>)</bibl>.</note> von denen gut 1500 zur <orgName ref="kbga-actors-8615">Basler Sektion</orgName> gehörten.<note place="footnote" xml:id="n02"> Im Basler Kartellkonflikt <date>1927/28</date> um das vom <orgName ref="kbga-actors-8617">Schweizerischen Gewerkschaftsbund</orgName> ausgeschlossene kommunistische Gewerkschaftskartell hatte die <orgName ref="kbga-actors-8615">Basler Sektion</orgName> des SMUV etwa 800 ihrer bisherigen knapp 2000 Mitglieder an den kommunistischen Metallarbeiterverband verloren; erst 1940 erreichte sie wieder die Mitgliederzahl von 1927 (vgl. die Informationen zum Bestand: <bibl corresp="kbga-bibls-811">Staatsarchiv Basel, PA 1135 Schweizerischer Metall- und Uhrenarbeiter Verband [SMUV], Sektion Basel und Umgebung, 1879–2000 [<ref type="url" target="http://query.staatsarchiv.bs.ch/query/detail.aspx?ID=493238">
 http://query.staatsarchiv.bs.ch/query/detail.aspx?ID=493238</ref>; zuletzt aufgerufen am 3.9.2020</bibl>]).</note> Auf dem Gebiet der <term ref="kbga-terms-886">gewerkschaftlichen</term> Bildungsarbeit, wo sich zuvor jahrelang «nicht allzu viel» getan hatte, ging die Sektion <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> in diesem Jahr daran, «Vortragsabende der Metallarbeiter» auch zu aktuellen kulturellen, juristischen und kirchlich-religiösen Fragen zu organisieren, mit denen man den eigenen Mitgliedern, aber auch «einem weiteren Kreis der Arbeiterschaft und der Oeffentlichkeit dienen wollte».<note place="footnote" xml:id="n03"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-812">
                                <hi rend="i">Jahresbericht des Schweizerischen Metallarbeiterverbands. Sektion Basel</hi>, Basel 1937, S. 55</bibl> (Ausriss der Seite: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 3875</idno>).</note>
Als Eröffnungsredner hatte man für den Abend des <date>23. April 1937</date> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> eingeladen;<note place="footnote" xml:id="n04"> Ein Einladungsschreiben oder andere schriftliche Absprachen sind nicht erhalten. Vom <date>20.4.1937</date> datiert ein Schreiben <persName ref="kbga-actors-8948">Chr. Bollingers</persName>, damals Sekretär der <orgName ref="kbga-actors-8615">Sektion Basel</orgName> des SMUV, an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, in dem er sich «für die freundliche Uebernahme des Vortrages vom nächsten Freitag recht herzlich» bedankt (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.210</idno>).</note> diesem Abend folgten unter anderem mehrteilige Kursabende zu den Themen «Recht und Sozialer Fortschritt» (<persName ref="kbga-actors-8616">Arthur Baumgarten</persName>) und «Die Entstehung des Christentums in Staat und Gesellschaft» (<persName ref="kbga-actors-367">Karl Ludwig Schmidt</persName>).<note place="footnote" xml:id="n05"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-812">
                                <hi rend="i">Jahresbericht</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>), S. 55</bibl>. – <persName ref="kbga-actors-8616">Arthur Baumgarten</persName> (<date>1884–1966</date>), <pb xml:id="FN715" ed="pga"/> 1923–1930 und 1934–1946 Prof. für Rechtsphilosophie und Allgemeines Staatsrecht in Basel, dazwischen 1930–1933 in Frankfurt/Main, das er aufgrund seiner politischen Einstellung (er schloss sich später der Kommunistischen Partei an) 1933 verließ. – <persName ref="kbga-actors-367">Karl Ludwig Schmidt</persName> (<date>1891–1956</date>), von 1929 bis zu seiner Vertreibung im Jahr 1933 Professor für Neues Testament in Bonn, von 1935–1953 in Basel.</note> </p> 
<p>
                        <pb xml:id="p715" ed="pga" rend="noPipe"/> An den Notizen für den Vortrag, der auf seinen Wunsch hin von einem wohl kleineren Raum in den «grossen Volkshaus-Saal» verlegt worden war,<note place="footnote" xml:id="n06"> Brief <persName ref="kbga-actors-8948">Chr. Bollingers</persName> vom <date>20.4.1937</date> (<ref type="pub" target="#fn_n04">Anm. 4</ref>).</note> schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> noch einen Tag, bevor er ihn zu halten hatte.<note place="footnote" xml:id="n07"> Vgl. Taschenkalender Ch. von Kirschbaum, Eintrag vom <date>22.4.1937</date>.</note> Dem «bei den Metallarbeitern (d. h. bei vielen andern Leuten und vielleicht 200 Metall- und andern Arbeitern)» gehaltenen Vortrag<note place="footnote" xml:id="n08"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-24">M. Barth</persName> vom <date>6.5.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9237.66</idno>). </note> folgte am darauffolgenden Mittwoch, dem <date>28. April 1937</date>, noch ein Diskussionsabend, den <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> als «etwas wirr» in Erinnerung behielt.<note place="footnote" xml:id="n09"> <ref type="pub" target="#fn_n08">Ebd.</ref> – <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> notierte in ihrem Taschenkalender dazu: «Diskussion im Volkshaus über Karl Vortrag / Zusammenstoss mit d[en] <term ref="kbga-terms-438">Religiös-Sozialen</term>» (Eintrag vom <date>28.4.1937</date>).</note>
</p>
<p>Der Vortrag fand ein reges und gemischtes Echo. Die «<orgName ref="kbga-actors-5804">Basler Nachrichten</orgName>», die «<orgName ref="kbga-actors-2669">National-Zeitung</orgName>» und das «<orgName ref="kbga-actors-8618">Basler Volksblatt</orgName>» lobten den Vortrag unisono und zeigten sich allenfalls – positiv – überrascht, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auf Einladung des <orgName ref="kbga-actors-8614">SMUV</orgName> geredet hatte.<note place="footnote" xml:id="n10"> Vgl. an, <bibl corresp="kbga-bibls-813">
                                <title level="a">Professor Karl Barth spricht über den deutschen Kirchenkampf</title>, in: Basler Nachrichten, 26.4.1937</bibl> (Ausriss: <idno type="kba-objects-identifier">KBA 3795</idno>); <bibl corresp="kbga-bibls-814">E. A., <title level="a">Der deutsche Kirchenkampf</title>, in: National-Zeitung, 
                                    26.4.1937</bibl> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 3796</idno>); <bibl corresp="kbga-bibls-821">
                                <persName ref="kbga-actors-8949">L. Betschart</persName>, <title level="a">Zum Vortrag von Professor Karl Barth im Volkshaus</title>, in: Basler Volksblatt, 
                                    28.4.1937</bibl> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 3798</idno>).</note> Ganz links und ganz rechts im Zeitungsspektrum stießen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Äußerungen dagegen auf wenig Gegenliebe.</p>
<p>Für die rechtskonservative, sich gerade in diesen Jahren zu einer Zeitung der <term ref="kbga-terms-136">schweizerischen Nationalsozialisten</term> wandelnde «<orgName ref="kbga-actors-7974">Neue Basler Zeitung</orgName>» hatte der Vortrag <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> «in sachlicher Hinsicht enttäuscht»; wolle man «dem <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> gerecht werden», dürfe man ihn nicht mit «unserm Maßstab und unsern Idealen» messen, denn jedes Volk habe «seine besondere Aufgabe». <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> «Grenz<pb xml:id="p716" ed="pga" break="no"/>überschreitungen» müssten aufhören, denn: «Es ist nicht wahr, daß es in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> eine <term ref="kbga-terms-875">Kirchenverfolgung</term> gibt.»<note place="footnote" xml:id="n11"> <bibl corresp="kbga-bibls-842">C. R., <title level="a">Karl Barth und der deutsche Kirchenkampf</title>, in: Neue Basler Zeitung, 
                                    28.4.1937</bibl> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 3797</idno>). – Vgl. zur Ausrichtung der Zeitung: <bibl corresp="kbga-bibls-843">
                                <persName ref="kbga-actors-8950">H. Wichers</persName>, <title level="a">Die «Neue Basler Zeitung» 1935 bis 1940 und ihre Entwicklung vom rechtskonservativen Parteiblatt zum frontistischen Organ. Ein Fallbeispiel deutscher Einflussnahme, frontistischer Aktivitäten und schweizerischer Pressezensur</title>, in: BZGAK 93 (1993), S. 155–173</bibl>.</note>
</p>
<p>Die «<orgName ref="kbga-actors-8619">Freiheit. Schweizerische Volkszeitung</orgName>», das «Organ der kommunistischen Partei», dagegen hielt es für unangemessen, dass ein solcher «<hi rend="text-recte">Evangelisationsvortrag</hi>» von einer <term ref="kbga-terms-886">Gewerkschaft</term> veranstaltet worden war, und bemängelte inhaltlich die «Ueberschätzung der Kirche bzw. <hi rend="text-recte">Unterschätzung des Kampfes der Volksmassen</hi> um Freiheit und Brot». Man versäumte schließlich auch nicht, der Konkurrenz-Gewerkschaft vorzuhalten, dass der von ihr veranstaltete Vortrag zwar ein «großes Publikum», aber eben nicht das ‚richtige‘ Publikum angezogen habe: «So folgten seinen Ausführungen in der Hauptsache bürgerliche Kreise, Protestanten wie Katholiken (eine größere Anzahl Geistlicher beider Konfessionen waren anwesend), währenddem man <hi rend="text-recte">wenig Arbeiter</hi> sah.»<note place="footnote" xml:id="n12"> <bibl corresp="kbga-bibls-844">N. N., <title level="a">Vom deutschen Kirchenkampf</title>, in: Freiheit. Schweizerische Volkszeitung. Organ der kommunistischen Partei, 
                                    28.4.1937</bibl> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 3794</idno>).</note>
</p>
<p>Es war wohl diese letztere, mehr an den Veranstalter als an den Vortragenden gerichtete Kritik, die im Jahrbuch des <orgName ref="kbga-actors-8614">SMUV</orgName> mit den Worten aufgegriffen wurde, es habe «besonderen Spott und Mißfallen hervorgerufen, daß wir unsere Veranstaltungen mit dem Vortrag von Herrn Prof. Dr. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> eröffnet haben». Von der Richtigkeit dieser Wahl blieb man gleichwohl überzeugt: «Wir sind nämlich der vielleicht ketzerischen Auffassung, daß ein großer Teil sogenannter Bürgerlicher den Arbeitern etwas zu sagen hat, und daß umgekehrt dasselbe der Fall ist».<note place="footnote" xml:id="n13">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-812">
                                <hi rend="i">Jahresbericht</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n03">Anm. 3</ref>), S. 55f.</bibl>
                        </note>
</p>
<p>Unter Bezugnahme auf die überwiegend positive Berichterstattung wurde <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> von drei sehr verschiedenen Stellen gebeten, den Vortrag mündlich oder schriftlich zu wiederholen: vom Sekundarschullehrer <persName ref="kbga-actors-8620">Alfred Ruef</persName> in <placeName ref="kbga-places-919">Roggwil BE</placeName>,<note place="footnote" xml:id="n14"> Vgl. den Brief <persName ref="kbga-actors-8620">A. Ruefs</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>27.4.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.225</idno>).</note> vom Schriftleiter der NS-kritischen Zeitschrift «<orgName ref="kbga-actors-7603">Der Deutsche in Polen</orgName>»<note place="footnote" xml:id="n15"> Vgl. Schreiben<persName ref="kbga-actors-8622"> J. C. Maier-Hultschins</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>29.4.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.230</idno>). – <seg type="bio">
                                <persName ref="kbga-actors-8622">Johannes Carl Maier-Hultschin</persName> (<date>1901–1958</date>), seit 1922 Redakteur, später Herausgeber des «Oberschlesischen Kuriers», seit 1934 Chefredakteur der Zeitschrift «Der Deutsche in Polen», 1939 Emigration nach Großbritannien, 1950 Pressesprecher der Landesregierung von Nordrhein-Westfalen</seg>.</note> und von <persName ref="kbga-actors-8621">Joseph Rossé</persName>, dem <placeName ref="kbga-places-918">Col<pb xml:id="p717" ed="pga" break="no"/>marer</placeName> Mitglied der Französischen Deputiertenkammer.<note place="footnote" xml:id="n16"> Vgl. Schreiben <persName ref="kbga-actors-8621">J. Rossés</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>30.4.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.236</idno>). <persName ref="kbga-actors-8621">Joseph Rossé</persName> (1892–1951), seit 1926 Journalist, später Chefredakteur und politischer Direktor beim «Elsässer Kurier»; 1927–1931 wegen angeblichen staatsgefährdenden Machenschaften im Einvernehmen mit Deutschland inhaftiert, trotzdem 1928, 1932 und 1936 als Colmarer Abgeordneter in die Nationalversammlung gewählt, NS-kritisch eingestellt, aber aufgrund seiner umstrittenen Haltung in den Jahren der deutschen Besatzung 1945 bei seiner freiwilligen Rückkehr nach Colmar festgenommen und 1947 zu 15 Jahren Haft verurteilt.</note> Zustandegekommen ist keine dieser Wiederholungen; eine Ablehnung ist nur im Fall <persName ref="kbga-actors-8621">Joseph Rossés</persName> erhalten.<note place="footnote" xml:id="n17"> Vgl. das Schreiben <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-8621">Rossé</persName> vom <date>19.5.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9237.81</idno>): «Es liegt mir sehr daran, dass die nötige Aufklärung des Auslandes über die Vorgänge in der <term ref="kbga-terms-673">deutschen evangelischen Kirche</term>, wenigstens was mich betrifft, möglichst nicht im Zusammenhang mit dem politischen Protest gegen die Existenz und die Methoden des ‚<orgName ref="kbga-actors-8323">dritten Reiches</orgName>‘ erfolgt. […] Ich kenne aber die Situation im <placeName ref="kbga-places-199">Elsass</placeName> zu wenig, um zu übersehen, welchen Sinn ein Vortrag von mir durch den Rahmen, in welchem er erfolgen sollte, bekommen würde.»</note>
</p>
<p rend="margin-top">Im <orgName ref="kbga-actors-8253">Karl Barth-Archiv</orgName> erhalten ist ein recht ausführliches Stichwort-Typoskript, mit Hilfe dessen <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> den Vortrag gehalten haben wird.<note place="footnote" xml:id="n18"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 10103</idno>; vier Seiten, eng beschrieben und mit zahlreichen Verbesserungen und Hinzufügungen versehen. </note> Die Stichworte des Typoskriptes finden sich zum Teil bis in die Formulierungen hinein auch in der Druckversion des Vortrags. Diese auf einem Stenogramm unbekannter Hand beruhende Druckversion erschien nur wenige Tage nach dem Vortrag als Broschüre im Verlag der Evangelischen Buchhandlung Basel: <bibl corresp="kbga-bibls-313">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <hi rend="i">
                                <hi rend="text-recte">Der deutsche Kirchenkampf. Vortrag, gehalten im Volkshaus in Basel am 23. April 1937</hi></hi>, Basel [1937]</bibl>. Hiernach richtet sich die vorliegende Edition. Der Text des Stichwort-Typoskripts in seiner letzten Gestalt, also mit allen vermutlich innerhalb sehr kurzer Zeit angebrachten Korrekturen und Ergänzungen, erscheint absatzweise in den textkritischen Fußnoten.</p>
</div>
<div> <pb xml:id="p718" ed="pga"/>
<head>Der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term>
</head>
<head type="sub">Vortrag, gehalten im Volkshaus in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName> am <date>23. April 1937</date>
</head>
<p>
<hi rend="i">Verehrte Versammlung!</hi>
</p>
<p>Lassen Sie mich mit einer kleinen Geschichte beginnen. Es ist kein Gräuelmärchen. Sie müssen heute Abend überhaupt nicht befürchten, solche zu hören. Es war vor drei Wochen in <placeName ref="kbga-places-14">Darmstadt</placeName> – eine kirchliche Vortragsveranstaltung soll stattfinden. Die <orgName ref="kbga-actors-8298">geheime Staatspolizei</orgName> tritt auf den Plan und will die Sache unterdrücken, wie es in diesen Jahren an unzähligen Orten in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> geschehen ist. Es kommt zu einer Verhandlung zwischen dem führenden Beamten der <orgName ref="kbga-actors-8298">Gestapo</orgName> und den Leitern der Veranstaltung. Auf dem Höhepunkt des Gespräches sagt der Beamte zu den Pfarrern: «Meine Herren, <hi rend="i">jetzt muss es sich entscheiden, wem man gehorchen muss: mir, dem sichtbaren Vertreter des Staates, oder jenem imaginären Herrn, von dem Sie dauernd reden</hi>.»<note place="footnote" xml:id="n19"> Gemeint sind die Vorgänge um die «Evangelische Woche», die vom <date>31.3.–4.4.1937</date> in <orgName ref="kbga-actors-8625">Darmstadt</orgName> stattfand. Im Gegensatz zu anderen <term ref="kbga-terms-1330">Evangelischen Wochen</term> (vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p667#fn_n46">S. 667f., Anm. 46</ref>) wurde sie zwar genehmigt, aber nur unter der Bedingung, dass keine Redner auftreten sollten, die von außerhalb <placeName ref="kbga-places-611">Hessens</placeName> kamen. Darüber setzten sich die Veranstalter hinweg, so dass es während der ganzen Woche zu massiven Beeinträchtigungen in Form von Kirchenabsperrungen und von Verhören und Verhaftungen sowohl auswärtiger deutscher (nicht jedoch solcher aus dem Ausland!) Redner als auch der an der Organisation beteiligten Pfarrer und Vikare kam. <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> war über diese Vorgänge durch einen die angekündigten freien <term ref="kbga-terms-1357">Kirchenwahlen</term> (s. unten, <ref type="pub" target="../volume/55/p735#fn_n47">S. 735, Anm. 47</ref>) schon im Titel ironisch aufnehmenden Bericht im «<bibl corresp="kbga-bibls-845">
                                Wahldienst der Vorläufigen Leitung der DEK», Nr. 18 vom 7.4.1937</bibl>; im <bibl corresp="kbga-bibls-845">
                                Anhang zum «Wahldienst» (S. 6)</bibl> findet sich ein «Nachtrag» zum Bericht über die Darmstädter Vorgänge, in dem es heißt: «Bei den Verhandlungen zwischen Pfarrern / <orgName ref="kbga-actors-8298">Gestapo</orgName> fiel von Seiten eines der leitenden Beamten der <orgName ref="kbga-actors-8298">Gestapo</orgName> die Äußerung: ‚Jetzt muß sich entscheiden, wem man gehorchen muß: dem Staat oder dem imaginären ‚Herrn‘, von dem Sie reden.»</note> Dem imaginären, also dem unsichtbaren, dem eingebildeten, dem nicht wirklichen Herrn! Ich brauche Ihnen nicht zu sagen, wer gemeint war. In diesem Ausspruch dieses nationalsozialistischen Beamten können wir die Erklärung des ganzen deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kir<pb xml:id="p719" ed="pga" break="no"/>chenkampfes</term> finden, über den heute zu Ihnen zu sprechen ich so freundlich eingeladen worden bin.</p>
<p>Man kann freilich in diesem Ausspruch auch die ganze Schwierigkeit finden, diesen deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> wirklich zu verstehen.<note place="footnote" n="a" type="textcritical" xml:id="na"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «1. Vor 3 Wochen: bei Verhandlung über kirchl[iche] Vortragsveranstaltung in <placeName ref="kbga-places-14">Darmstadt</placeName> Ausspruch des leit[enden] Gestapobeamten: ‚<hi rend="i">Jetzt muss es sich entscheiden, wem man gehorchen muss: mir als dem sichtbaren Vertreter des Staates oder dem imaginären Herrn, von dem Sie hier dauernd reden</hi>‘. In diesem Ausspruch die ganze Erklärung des d[eutschen] <term ref="kbga-terms-222">K[irchenkam]pf[es]</term>. Aber auch die ganze Schwierigkeit, ihn zu verstehen.»</note> Er wäre eine ohne weiteres leicht verständliche Sache, wenn es in ihm um die <term ref="kbga-terms-114">Freiheit des Gewissens</term>, des <term ref="kbga-terms-1299">Denkens</term>, des <term ref="kbga-terms-1300">Wortes</term>, um die <term ref="kbga-terms-337">Rechte</term> der Selbstbestimmung des Volkes, um das Recht des Einzelnen, seine Überzeugung zu vertreten, ginge. Wenn er ein Kampf wäre gegen jene <pb type="original" ed="A" n="p4"/> Handvoll Menschen, die kühn genug waren, sich in den Besitz der öffentlichen Macht zu setzen, und rücksichtslos genug, sich in dieser Macht zu behaupten, und geschickt und beredt genug, sich die Herzen und Köpfe von Tausenden und von Millionen in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> zu erobern, ein Kampf gegen die Charakterlosigkeit und Unweisheit und Unentschlossenheit so vieler Einzelner und so großer Massen! Wenn es <hi rend="i">um diesen Gegensatz</hi> gehen würde, dann wäre der deutsche Kirchenkampf leicht verständlich. Er wäre leicht verständlich, wenn es sich in ihm einfach um den Protest gegen das <orgName ref="kbga-actors-8323">Dritte Reich</orgName> handeln würde.<note place="footnote" n="b" type="textcritical" xml:id="nb"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «2. <hi rend="i">Leicht</hi> verständlich, <hi rend="i">wenn</hi> <lb/>Kampf für Freiheit des <term ref="kbga-terms-114">Gewissens</term>, <term ref="kbga-terms-1299">Denkens</term>, <term ref="kbga-terms-1300">Wortes</term> / für <term ref="kbga-terms-337">Recht</term> der Selbstbestimmung des Volkes / für Recht des Einzelnen auf Ueberzeugung / für <term ref="kbga-terms-470">Menschlichkeit</term> und <term ref="kbga-terms-1184">Kultur</term> <lb/>Kampf gegen die Tyrannei einer in ihrer Einseitigkeit und Intoleranz zerstörerischen Idee / gegen Fanatismus einer Handvoll Menschen (kühn, rücksichtslos, geschickt und beredt) / gegen Charakterlosigkeit, Unwissenheit und Unentschlossenheit der Einzelnen und der Massen <lb/>Kurz: <hi rend="i">wenn</hi> Kampf gegen <orgName ref="kbga-actors-8323">3. Reich</orgName>».</note> Ich denke, mich nicht zu irren, wenn ich annehme, dass viele von Ihnen heute Abend hierher gekommen sind in der Erwartung, etwas von <hi rend="i">diesem</hi> Kampf zu hören, der uns als <term ref="kbga-terms-1358">Schweizern</term> und als <term ref="kbga-terms-321">Demokraten</term> ein ohne weiteres verständlicher und gewiss ohne weiteres sympathischer Kampf wäre! – Nun ist es gewiss nicht zu bestreiten, dass der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> auch ein Kampf in dem eben beschriebenen Sinne ist. Aber ich würde mich einer Vor<pb xml:id="p720" ed="pga" break="no"/>spiegelung falscher Tatsachen schuldig machen, wenn ich behaupten wollte, dass es im Kirchenkampf zunächst und entscheidend um diese Sache gehe. Wer nur sie im Kopfe haben sollte, wer nur von ihr zu hören begehrte, dem muss ich sagen, dass er sehr vieles, was in diesem deutschen Kirchenkampf geschehen ist und besonders auch nicht geschehen ist, nicht verstehen wird. Dass er Anlass haben wird, sich über vieles zu wundern, sich an vielem zu ärgern, und dass er sich endlich und zuletzt vielleicht überhaupt abwenden wird von diesem Geschehen.<note place="footnote" n="c" type="textcritical" xml:id="nc"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: 3. «Viele hier in der
<hi rend="i">Erwartung</hi>, es gehe auch im d[eutschen] <term ref="kbga-terms-222">K[irchenkam]pf</term> um <hi rend="i">diesen</hi> Kampf, der uns als <term ref="kbga-terms-1358">Schweizern</term>, <term ref="kbga-terms-321">Demokraten</term>, <term ref="kbga-terms-437">Sozialisten</term> verständlich und sympathisch. – Nicht bestreiten: es geht <hi rend="i">auch</hi> um diesen Kampf. Aber Vorspiegelung falscher Tatsachen, wenn ich behaupten wollte, dass es einfach d. h. zunächst und entscheidend um <hi rend="i">diesen</hi> Kampf gehe! Wer nur ihn im Kopf hat, wird nicht verstehen, sich wundern und ärgern, sich desinteressieren.»</note>
</p>
<p>Denn, nicht wahr, die Wahl, vor die jener Gestapobeamte in <placeName ref="kbga-places-14">Darmstadt</placeName> jene Leute stellte, lautete ja nicht: Nun gilt es sich zu entscheiden zwischen dem <term ref="kbga-terms-1159">nationalsozialistischen Staat</term> und der <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term>, dem <term ref="kbga-terms-337">Recht</term>, der <term ref="kbga-terms-470">Menschlichkeit</term>. Das würden wir verstehen. Das wäre uns eine sympathische und <pb type="original" ed="A" n="p5"/> einleuchtende <term ref="kbga-terms-26">Entscheidung</term>. Die Wahl lautete: Ihr müsst euch jetzt entscheiden zwischen dem Staat, der in mir sichtbar verkörpert wird, und jenem «imaginären Herrn», von dem ihr dauernd redet. Ich denke, Sie werden mit mir einverstanden sein: Wenn dieser Mann recht hatte und wenn es im deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> um <hi rend="i">diesen</hi> Gegensatz geht, dann wird unser Verständnis und unsere Sympathie gar nicht so ohne weiteres auf der Seite der Kirchenleute sein. Man braucht noch gar nicht <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialist</term> zu sein, um frei zu gestehen: Ja, da wäre ich auch auf der anderen Seite gestanden, bei denen, die zu diesem imaginären Herrn ein Fragezeichen setzen! Ist es denn nicht so, dass für Millionen in allen Parteien und in allen <term ref="kbga-terms-1139">Weltanschauungen</term>, nicht nur in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>, auch in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>, auch in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, auch hier in unserem Volkshaus, der Herr, um den es dort ging, wirklich ein <hi rend="i">imaginärer</hi> Herr ist? Und zwar darum ein imaginärer Herr, weil wir alle gar wohl wissen: wäre er nicht ein imaginärer, wäre er der wirkliche Herr, dann wäre die Herrschaft aller Ideen, auch unserer schönsten Ideen: <term ref="kbga-terms-320">Demokratie</term>, <term ref="kbga-terms-437">Sozialismus</term>, <term ref="kbga-terms-1359">Naturgesetz</term> und <term ref="kbga-terms-398">geschichtliche</term> Entwicklung, der gesunde <term ref="kbga-terms-962">Menschen<pb xml:id="p721" ed="pga" break="no"/>verstand</term> und die <term ref="kbga-terms-114">Gewissensfreiheit</term>, zum mindesten begrenzt und bedroht. Es wäre dann entschieden darüber, dass der Mensch, jeder Mensch, eben nicht der Herr, nicht sein eigener Herr ist. Wir alle möchten aber unsere eigenen Herren sein und darum brauchen wir wahrhaftig nicht Nationalsozialisten zu sein, um zu wünschen, jener andere Herr möchte ein imaginärer Herr sein!<note place="footnote" n="d" type="textcritical" xml:id="nd"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «4. Wahl, die <orgName ref="kbga-actors-8298">Gestapo</orgName> erwähnte, heisst nicht: Staat oder <term ref="kbga-terms-658">Freiheit</term>, <term ref="kbga-terms-337">Recht</term>, <term ref="kbga-terms-470">Menschlichkeit</term>, sondern: Staat oder <hi rend="i">der imaginäre Herr</hi>…! Verständnis und Sympathie für diesen nicht selbstverständlich. Man braucht nicht <term ref="kbga-terms-135">Nat[ional-]Soz[ialist]</term> zu sein, um hier auf der <hi rend="i">andern</hi> Seite zu stehen. Für Millionen <hi rend="i">aller</hi> Parteien und <term ref="kbga-terms-1139">Weltanschauungen</term> ein <hi rend="i">imaginärer</hi> ‚Herr‘! Darum imaginär, weil sonst alle Herrschaft <hi rend="i">aller</hi> Ideen (<term ref="kbga-terms-320">Demokratie</term>, <term ref="kbga-terms-437">Sozialismus</term>, <term ref="kbga-terms-1359">Naturgesetz</term>, gesunder <term ref="kbga-terms-962">Menschenverstand</term>, <term ref="kbga-terms-398">geschichtliche</term> Entwicklung, Geistes- und <term ref="kbga-terms-114">Gewissensfreiheit</term>) bedroht ist, weil sonst der Mensch (<hi rend="i">jeder!</hi>) nicht mehr sein eigener Herr ist. Das wollen wir alle sein, auch wer nicht Nat[ional-]Soz[ialist]. Darum imaginär!» – Zwischen «<hi rend="i">andern</hi>» und «Seite» ist ein nicht klar zu entziffernder handschriftlicher Zusatz vermerkt: «: G. Fr.[?]»; möglicherweise eine durch den Doppelpunkt erkennbar gemachte Näherbestimmung der andern Seite als die der «G[ewissens-]Fr[eiheit]».</note>
</p>
<p>Es vertraten jene Pfarrer dem nationalsozialistischen Beamten gegenüber und es vertritt die im Kampf stehende <orgName ref="kbga-actors-7774">deutsche Kirche</orgName> dem <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> gegenüber eine Sache, die gar nicht nur den Nationalsozialisten, sondern auch ihren Gegnern, ja, die uns allen eine schwer verständliche und schwer annehmbare Sache ist. Das möchte ich offen <pb type="original" ed="A" n="p6"/> ausgesprochen haben und das bitte ich Sie, ganz klar sich vor Augen zu halten. Man kann nicht sachgemäß über den deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> reden, ohne das nicht nur zu erwähnen, sondern geradezu in den Mittelpunkt zu stellen auf die Gefahr hin, dass es bei den verehrten Hörern eine kleine oder vielleicht auch eine große Enttäuschung geben sollte.<note place="footnote" n="e" type="textcritical" xml:id="ne"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «5. Kirche vertrat gegen <orgName ref="kbga-actors-8298">Gestapo</orgName> eine Sache, die <hi rend="i">allen</hi> M[enschen] <hi rend="i">schwer</hi> verständlich und <hi rend="i">schwer</hi> annehmbar ist. – Dies im Auge zu behalten. Ueber den d[eutschen] <term ref="kbga-terms-222">K[irchenkam]pf</term> ist nicht zu reden, ohne dies zu erwähnen, ja in den Mittelpunkt zu stellen, auf die Gefahr hin, dass es <hi rend="i">Enttäuschungen</hi> giebt. <pb type="original" ed="A" n="p2"/>»</note>
</p>
<p>Lassen Sie mich zunächst etwas sagen von den <hi rend="i">Voraussetzungen des deutschen</hi>
<term ref="kbga-terms-222">
                            <hi rend="i">Kirchenkampfes</hi></term>. Ich will versuchen, Ihnen dazu einiges auszuführen über die Welt, in welcher der <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> auftrat und zu der er selber gehört: die moderne <term ref="kbga-terms-1360">Welt</term>, die man am besten charakterisiert, wenn man sie als die Welt bezeichnet, in welcher der <pb xml:id="p722" ed="pga"/> Mensch sein eigener Herr ist. Das will sagen: die Welt, in welcher der Mensch sich selber für fähig hält, über sein Leben zu bestimmen, in welcher der Mensch im letzten Grunde auf sich selber steht und in welcher er nach der schönen Parole: Hilf dir selbst, so hilft dir Gott!<note place="footnote" xml:id="n20"> Seit der Antike sinngemäß bekanntes und in zahlreichen Sprachen verbreitetes Sprichwort; vgl. u. a. <bibl corresp="kbga-bibls-846">
                                <persName ref="kbga-actors-764">Fr. Schiller</persName>, <hi rend="i">Wilhelm Tell</hi>, erster Akt, zweite Szene (Zu Steinen in Schwyz)</bibl>: «Ihr seid <hi rend="i">auch</hi> Männer, wisset eure Axt / Zu führen, und dem Mutigen hilft Gott!»; <bibl corresp="kbga-bibls-314">
                                <persName ref="kbga-actors-637">G. Keller</persName>, <title level="a">Das Fähnlein der sieben Aufrechten</title>, in: <title level="s">Sämtliche Werke in acht Bänden</title>, Bd. 7, Berlin 1958, S. 241–311, dort S. 294f.</bibl>: «Schaut sie an, diese alten Sünder! Sämtlich stehen sie nicht im Geruche besonderer Heiligkeit! Spärlich sieht man einen von ihnen in der Kirche! Auf geistliche Dinge sind sie nicht wohl zu sprechen! Aber ich kann euch, liebe Eidgenossen! hier unter freiem Himmel etwas Seltsames anvertrauen: sooft das Vaterland in Gefahr ist, fangen sie ganz sachte an, an Gott zu glauben; erst jeder leis für sich, dann immer lauter, bis sich einer dem andern verrät und sie dann zusammen eine wunderliche Theologie treiben, deren erster und einziger Hauptsatz lautet: Hilf dir selbst, so hilft dir Gott!»</note> an die Wahrheit seiner eigenen Ideen glaubt, weil er sich im letzten Grunde für einen guten Kerl hält. Diese moderne Welt des Menschen, der sein eigener Herr sein will und der sich selber für gut hält, diese Welt ist so alt wie die Welt überhaupt. Man kann aber doch wohl sagen, dass sie erst seit zweihundert Jahren das Gesicht bekommen hat, das sie heute hat.<note place="footnote" xml:id="n21"> Näher erläutert ist diese Aussage in <bibl corresp="kbga-bibls-34">
                                Prot.Theol., S. 20f.</bibl>: «Der Mensch des 18.  Jahrhunderts ist der Mensch, […] dem es in allen Konsequenzen klar wurde, was das bedeutete: dass […] seine, des Menschen große, reiche Erde, der Schauplatz seiner Taten, nicht der Mittelpunkt der Raumwelt, sondern in dieser Raumwelt ein Stäublein unter unzähligen anderen ist. […] Es ist paradox genug, dass es so war, aber es war so: […] Der Ersatz des geozentrischen wurde mit größter Selbstverständlichkeit das anthropozentrische Weltbild.»</note> Diese Welt dieses Menschen ist durch den <term ref="kbga-terms-170">Weltkrieg</term>, den wir alle noch in lebhafter Erinnerung haben, nicht, wie man damals wohl meinte, zerstört worden. Sondern auch nach dem Weltkrieg ist der Glaube des Menschen an sich selbst und seine Güte fröhlich wieder aufgelebt und hat neue Kraft gewonnen. Nun, zu dieser Welt gehört auch der <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term>. Nicht nur der Nationalsozialismus und auch nicht nur sein großer Gegenspieler, der <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term>. Zu dieser modernen Welt gehören vielmehr wir alle. Und gehören auch die <term ref="kbga-terms-1370">Ideen</term> und <term ref="kbga-terms-1361">Ideale</term>, von denen wir alle miteinander so oder so <pb type="original" ed="A" n="p7"/> erfüllt und getrieben sind. Aber freilich, das darf man <pb xml:id="p723" ed="pga"/> wohl sagen: Innerhalb der Welt dieses modernen Menschen bildet der Nationalsozialismus, vielleicht <term ref="kbga-terms-1362">zusammen mit dem Kommunismus</term>, sozusagen das zweite Stockwerk. Die einen werden sagen: das <hi rend="i">höhere</hi> Stockwerk, und die anderen werden sagen: Nein, das unterste, dunkelste Kellerloch. Ob so oder so,
auf jeden Fall: ein Raum in <hi rend="i">demselben</hi> Haus! Diese <term ref="kbga-terms-1360">moderne Welt</term> hat nämlich zwei hauptsächliche Erscheinungsformen; deren eine die <hi rend="i">liberale</hi>, die andere die <hi rend="i">autoritäre</hi> ist.<note place="footnote" n="f" type="textcritical" xml:id="nf"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «Von den <hi rend="i">Voraussetzungen</hi> des d[eutschen] <term ref="kbga-terms-222">K[irchenkam]pf[es]</term>. / 1. Die <hi rend="i">Welt</hi> in der d[er] <term ref="kbga-terms-135">Nat[ional-]Soz[ialismus]</term> auftrat und zu der er gehört: die <term ref="kbga-terms-1360">moderne Welt</term>, in der <hi rend="i">d[er] Mensch s[ein] eigener Herr</hi> ist, sich selbst belehrt, bestimmt, vertraut, tröstet, hilft, auf sich selbst steht, an die Wahrheit s[einer] eig[enen] Ideen glaubt. <hi rend="i">Gute</hi> Welt! <hi rend="i">Kein</hi> Herr <hi rend="i">über</hi> ihm! So alt wie die Welt überhaupt. In ausgesprochener Gestalt etwa 200 Jahre alt. Durch <term ref="kbga-terms-170">Weltkrieg</term> nicht zerstört. In dieser Welt bedeutet der Nat[ional-]Soz[ialismus] (zus[ammen] mit dem <term ref="kbga-terms-1362">Kommunismus</term>) die dialekt[ische] Umkehrung. – Diese Welt hat näml[ich] <hi rend="i">zwei Erscheinungsformen:</hi>»</note>
</p>
 <p>In der <term ref="kbga-terms-1363">
                            <hi rend="i">liberalen</hi> Welt</term> leben die Menschen, wie der Name sagt: in freier Konkurrenz der Personen, der Systeme, der Ideen unter der Losung: Freie Bahn dem Tüchtigen!<note place="footnote" xml:id="n22"> Diesen zum geflügelten Wort des Wirtschaftsliberalismus gewordenen Satz verwendete Reichskanzler <persName ref="kbga-actors-902">Theobald von Bethmann-Hollweg</persName> (<date>1856–1921</date>; im Amt von 1909–1917) in einer am <date>28. September 1916</date> vor dem Deutschen Reichstag gehaltenen Rede; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-828">
                                Büchmann, S. 478</bibl>.</note> in offenem oder manchmal auch in heimlichem <term ref="kbga-terms-1365">Kampf Aller gegen Alle</term>,<note place="footnote" xml:id="n23"> Anspielung auf <persName ref="kbga-actors-2041">Thomas Hobbes</persName>, der mit diesem Ausdruck («<foreign xml:lang="lat">bellum omnium contra omnes</foreign>»; <bibl corresp="kbga-bibls-847">
                                <hi rend="i">De cive</hi> I,12</bibl>) den von ihm vermuteten Naturzustand der Menschheit beschrieb.</note> in einem Kampf, der nie ohne Härte und nie ohne Leid sein wird, in dem die einen resignieren und die anderen sich mit der Hoffnung trösten: Es wird allmählich doch noch besser kommen. In dieser liberalen Welt besteht der Weg zur <term ref="kbga-terms-1366">Macht</term> darin, die Mehrheit auf seine Seite zu bekommen oder das <term ref="kbga-terms-1367">Kapital</term> oder beide. Und es besteht die Weisheit der Regierung in dieser liberalen Welt darin, so weit als möglich auszugleichen zwischen Mehrheit und Minderheit, bis das Verhältnis der Parteien sich wieder einmal umkehrt und ein neuer Ausgleich geschaffen werden muss. So konkurrieren in dieser Welt der <term ref="kbga-terms-510">konservative</term> und der <term ref="kbga-terms-1368">fortschrittliche</term>, <pb xml:id="p724" ed="pga"/> der <term ref="kbga-terms-1201">nationale</term> und der <term ref="kbga-terms-1373">internationale</term> Gedanke, die <term ref="kbga-terms-1369">Materie</term> und die <term ref="kbga-terms-1370">Idee</term>, der <term ref="kbga-terms-1371">Optimismus</term> und der <term ref="kbga-terms-1372">Pessimismus</term>, bald feindlich und bald friedlich sich vertragend. Dass der <term ref="kbga-terms-39">Mensch sein eigener Herr</term> ist, das zeigt sich in der <term ref="kbga-terms-1363">liberalen Welt</term> darin, dass es viele Herren gibt und im Grunde keinen. – Ungefähr so hat das <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschland</orgName> vor 1933 ausgesehen. Wenn ich an den Zustand des deutschen Lebens zurückdenke, wie er damals gewesen ist, so steht mir <pb type="original" ed="A" n="p8"/> eine ganze Fülle von Ansprüchen, <term ref="kbga-terms-292">Bewegungen</term>, <term ref="kbga-terms-1374">Parteien</term> – nicht weniger als 35 umfasste damals der deutsche <orgName ref="kbga-actors-8623">Reichstag</orgName>!<note place="footnote" xml:id="n24"> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, oder, was im Blick auf das Stichwort-Typoskript (s. <ref type="pub" target="#fn_ng">Anm. g</ref>) auch möglich erscheint: der Schreiber des Stenogramms, auf dem der Druck beruht, verwechselt hier die Zahl der tatsächlich in den <orgName ref="kbga-actors-8623">Reichstag</orgName> gewählten <term ref="kbga-terms-1374">Parteien</term> mit der Zahl der zur Wahl angetretenen Parteien, die bei jeder Wahl und bei derselben Wahl auch in den verschiedenen Wahlbezirken unterschiedlich hoch war. Der Wahlzettel zur <term ref="kbga-terms-1377">Novemberwahl 1932</term> aus dem Wahlkreis <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName> zählt beispielsweise 29 Parteien, die Listennummern reichen aber bis zu Nr. 36, von denen einige mit a) und b) doppelt vergeben sind (Abb.: <bibl type="archival">Bundesarchiv Berlin, B 145, <idno>Bild-P046291</idno></bibl>); insgesamt dürften deutschlandweit also sogar noch mehr Parteien zur Wahl angetreten sein, von denen im Ergebnis 13 Parteien Sitze im Reichstag erringen konnten, während sich die Stimmenzahl aller übrigen auf zusammen 0,9% belief (Zahlen nach: <bibl corresp="kbga-bibls-315">
                                <persName ref="kbga-actors-8951">E. Kolb</persName>, <title level="a">Die Weimarer Republik</title> [<title level="s">Grundriß der Geschichte</title>, Bd. 16], München / Wien 1984, S. 252f.</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-853">
                                <hi rend="i">Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich</hi>, hrsg. vom Statistischen Reichsamt, Jg. 52 [1933], S. 539</bibl>).</note> – und dementsprechend eine Fülle von immer neuer Not und Unzufriedenheit vor Augen.<note place="footnote" n="g" type="textcritical" xml:id="ng"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «2. Die <term ref="kbga-terms-1363">
                                <hi rend="i">liberale</hi></term>
                            <hi rend="i">:</hi>
Die Menschen, Systeme und Ideen <hi rend="i">konkurrieren</hi> miteinander. Dem Tüchtigen freie Bahn! Also offener od[er] heimlicher <term ref="kbga-terms-1365">Kampf aller gegen alle</term>. Nicht ohne Härten und Leiden. Resignation: es muss so sein. Hoffnung: es kommt doch allmählich besser. <hi rend="i">Weg zur</hi>
<term ref="kbga-terms-1366">
                                <hi rend="i">Macht</hi></term>
                            <hi rend="i">:</hi>
Mehrheit und Geld. <hi rend="i">Weisheit der Regierung:</hi> Ausgleich. So konkurrierten (ausser den Menschen) der <term ref="kbga-terms-510">konservative</term> und der <term ref="kbga-terms-1368">fortschrittliche</term> Gedanke, <term ref="kbga-terms-163">Kapitalismus</term> und <term ref="kbga-terms-437">Sozialismus</term>, <term ref="kbga-terms-1380">Materialismus</term> und <term ref="kbga-terms-1379">Idealismus</term>, <term ref="kbga-terms-1371">Optimismus</term> und <term ref="kbga-terms-1372">Pessimismus</term>, <term ref="kbga-terms-1201">nationales</term> und <term ref="kbga-terms-1373">internat[ionales]</term> Denken. Alles bald friedlich bald unfriedlich. ‚<term ref="kbga-terms-39">Mensch s[ein] eig[ener] Herr</term>‘: viele Herren und keine. – So <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschland</orgName> vor 1933: Fülle von Ansprüchen, Programmen, <term ref="kbga-terms-292">Bewegungen</term>, 35 <term ref="kbga-terms-1374">Parteien</term> und Fülle von Not und Unzufriedenheit.»</note>
</p>
<p>In demselben Haus, in derselben Welt, gibt es noch einen anderen Raum. Es ist der <term ref="kbga-terms-135">nationalsozialistische</term> oder allgemein: der <hi rend="i">autoritäre Raum</hi>. Wie kam es dazu, dass an die Stelle der liberalen die <term ref="kbga-terms-1364">autoritäre <pb xml:id="p725" ed="pga"/> Welt</term> trat? Das vollzog sich auf einem verhältnismäßig einfachen Wege. Zu dem Siege der autoritären Welt pflegt es dann zu kommen, wenn zu der <hi rend="i">allen</hi> Menschen und <hi rend="i">allen</hi> Systemen eigenen Tendenz, sich selber <hi rend="i">absolut</hi> zu setzen, die Entschlossenheit und die Kraft hinzukommt, das wirklich zu tun und durchzuführen. Indem jetzt einer oder auch einige es wagen, sich selber absolut zu setzen, ergreifen sie die Herrschaft über alle übrigen. Und in diesem Einen oder diesen Einigen erkennen dann alle anderen sich selbst als Herrschende. <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> und seine Leute mit ihrer Lehre vom <term ref="kbga-terms-161">totalen Staat</term> auf der Grundlage des <term ref="kbga-terms-1388">rassisch</term> verstandenen <term ref="kbga-terms-1381">Volkstums</term><note place="footnote" xml:id="n25"> Zum theoretischen Fundament dieser Lehre vgl. bes. <bibl corresp="kbga-bibls-316">
                                <persName ref="kbga-actors-8626">C. Schmitt</persName>, <title level="a">Die Wendung zum totalen Staat</title> (1931), in: <persName ref="kbga-actors-8626">ders.</persName>, <hi rend="i">Positionen und Begriffe im Kampf mit Weimar – Genf –Versailles. 1923–1939</hi>, Hamburg 1940, S. 146–157</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-317">
                                <persName ref="kbga-actors-8627">E. Forsthoff</persName>, <hi rend="i">Der totale Staat</hi>, Hamburg 1933</bibl>. Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-26">
                                V.u.kl.A. 1930–1933, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/49/p362#fn_n215">S. 362, Anm. 215</ref></bibl>, sowie oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p334#p334">S. 334f</ref>.</note> hatten – das kann ihnen die größte Abneigung nicht nehmen – diese Kraft und diese Entschlossenheit. Sie fanden das Ei des <persName ref="kbga-actors-6522">Kolumbus</persName>,<note place="footnote" xml:id="n26"> Zur Herkunft dieser Redewendung vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p336#fn_n48">S. 336, Anm. 48</ref>.</note> wie etwa vor mehr als hundert Jahren <persName ref="kbga-actors-292">Napoleon</persName> dasselbe Ei auch gefunden hatte: Wenn man etwas erreichen will, dann muss man das Ganze wollen.<note place="footnote" xml:id="n27"> Zwischen <persName ref="kbga-actors-292">Napoleon</persName> und <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> gezogene Parallelen hatten in den 1930er Jahren mit positiver wie negativer Konnotation Hochkonjunktur; dabei wurde auch Napoleons «Unbedingtheit des ‚ganz oder gar nicht‘» zum Vergleich mit Hitler herangezogen; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-318">
                                <persName ref="kbga-actors-8952">B. Beßlich</persName>, <hi rend="i">Der deutsche Napoleon-Mythos. Literatur und Erinnerung 1800–1945</hi>, Darmstadt 2007, S. 399–435, Zitat dort S. 418</bibl> mit Bezug auf <bibl corresp="kbga-bibls-319">
                                <persName ref="kbga-actors-8628">W. Bley</persName>, <hi rend="i">Napoleon Bonaparte. Lebensroman eines Genies</hi>, Leipzig 1936.</bibl>
                        </note> Und wenn man das Ganze will, dann muss man kein Mittel scheuen, und wenn man kein Mittel und kein Opfer scheut, dann erreicht man auch das Ganze. – Ich denke, wir sind hier in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>, hier in <placeName ref="kbga-places-5">Basel</placeName>, hier in diesem Saal wohl überwiegend der Meinung, dass die <term ref="kbga-terms-1364">autoritäre Gestalt</term> der modernen Welt die gefährlichere, die unliebsamere Gestalt ist. Aber auch wenn wir dieser Ansicht sind, werden wir sagen müssen: Unter diesen zwei Formen der modernen Welt ist diese zweite, die autoritäre Form, die konsequentere, die kühnere und darum <pb type="original" ed="A" n="p9"/> die lebenskräftigere. <hi rend="i">Innerhalb</hi> der Welt des Menschen, in der er <term ref="kbga-terms-39">sein <pb xml:id="p726" ed="pga"/> eigener Herr</term> ist, dürfte doch wohl der <term ref="kbga-terms-164">Faschismus</term> die größeren Chancen haben.<note place="footnote" n="h" type="textcritical" xml:id="nh"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «3. Die <term ref="kbga-terms-1364">
                                <hi rend="i">autoritäre</hi></term>
                            <hi rend="i">:</hi>
Zu der allen Menschen und Systemen eigenen Tendenz, sich selber <hi rend="i">absolut</hi> zu setzen, kommt irgendwo <hi rend="i">hinzu</hi> die Entschlossenheit und die Kraft, dies wirklich zu tun. Statt <term ref="kbga-terms-1365">K[am]pf aller geg[en] alle</term> Beherrschung aller durch Einen od[er] Einige u[nd] ihre Ideen. Der Erfolg! ‚<term ref="kbga-terms-39">
                                <hi rend="i">Mensch s[ein] eig[ener] Herr</hi></term>‘: Einer für alle andern. – <persName ref="kbga-actors-185">
                                <hi rend="i">Hitler</hi></persName> u[nd] Gen[ossen] mit ihrer Lehre vom <term ref="kbga-terms-161">totalen Staat</term> auf Grundlage des totalen (rassisch verstandenen) <term ref="kbga-terms-1381">Volkstums</term> <hi rend="i">hatten</hi> diese Entschlossenh[eit] u[nd] Kraft. Das Ei des <persName ref="kbga-actors-6522">Kolumbus</persName> (wie <persName ref="kbga-actors-292">Napoleon</persName>): das Ganze wollen, kein Mittel, keine Opfer scheuen. – Die gefährlichere, aber konsequentere u[nd] darum <hi rend="i">lebenskräftigere</hi> Form dieser Welt. Innerhalb d[ieser] Welt hat d[er] <term ref="kbga-terms-164">Fascismus</term> d[ie] grösseren Chancen.»</note>
</p>
<p>Nun muss ich aber zu diesen Voraussetzungen des deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampfes</term> noch ein zweites Wort sagen: Innerhalb dieser Welt des Menschen gab es ja nun auch eine <hi rend="i">Kirche</hi>. Und es gab und es gibt in dieser Kirche auch ein altes Buch, das den eigentlichen Mittelpunkt der Kirche bildet, das die Grundlage der Verkündigung der Kirche ist: die <hi rend="i">Bibel</hi>. Ich möchte mir erlauben, Sie ganz kurz daran zu erinnern, was in diesem Buche steht. In der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> steht zu lesen, dass der <hi rend="i">Mensch</hi> zweifellos <hi rend="i">nicht sein eigener Herr</hi> ist, weil der Mensch eben im Grunde nicht der gute Kerl ist, der zu sein er sich einbildet. Die Bibel sagt stattdessen: dass der Mensch einen guten <hi rend="i">Herrn</hi> hat, einen Herrn, der ihm, dem Menschen, gut ist und für ihn gutsteht. Der ihn geschaffen hat und der ihn so, wie er ist, in seiner ganzen Verkehrtheit, annimmt, aber auch in Anspruch nimmt. Der ihm ein <term ref="kbga-terms-726">ewiges Leben</term> zum Ziel gesetzt hat. Dieser Herr des Menschen, das ist der «imaginäre Herr», von dem wir vorhin gehört haben. Die Bibel nennt ihn <hi rend="i">Jesus Christus</hi>, den <term ref="kbga-terms-235">Sohn Gottes</term>, der <term ref="kbga-terms-756">Mensch geworden</term>, <term ref="kbga-terms-129">gekreuzigt</term> und <term ref="kbga-terms-393">auferstanden</term> ist. Und darum ist von der Bibel aus jene ganze Welt des <term ref="kbga-terms-362">modernen Menschen</term> <hi rend="i">unmöglich</hi>, sowohl in ihrer <term ref="kbga-terms-1363">liberalen</term> wie auch in ihrer <term ref="kbga-terms-1364">autoritären</term> Form. Möglich ist von der Bibel aus nur eines: die Hoffnung auf dieses Gottes kommendes <term ref="kbga-terms-434">Reich</term> und das Leben in dieser Hoffnung. Was ist also die Kirche? Die Kirche ist sehr einfach die Gemeinschaft von allen denen, die diesen Herrn kennen und ihn liebhaben und ihm gehorchen möchten. – Wenn ich vorhin sagte: es gab in der Welt des modernen Menschen auch eine Kirche, so muss ich etwas hinzufügen: Diese Kirche hat die Bibel und das, was in <pb xml:id="p727" ed="pga"/> der Bibel zu lesen steht, <hi rend="i">schlecht</hi> verstanden und <hi rend="i">schlecht</hi> aus<pb type="original" ed="A" n="p10" break="no"/>gelegt. Die Kirche hat die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> vielleicht nie so verstanden, wie sie verstanden sein will in ihrem ganzen Reichtum. Sie hat sie aber wiederum <term ref="kbga-terms-670">seit zweihundert Jahren</term> ganz besonders <hi rend="i">schlecht</hi> verstanden und ausgelegt.<note place="footnote" xml:id="n28"> Zu dem von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> bei <persName ref="kbga-actors-1319">Samuel Werenfels</persName> und der <term ref="kbga-terms-690">Vernünftigen Orthodoxie</term> angesetzten Beginn dieser fehlgeleiteten Bibelexegese der protestantischen Theologie seit dem 18. Jahrhundert vgl. ausführlich oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p400#p400">S. 400–447</ref>.</note> Sie hat sie nämlich so verstanden, als ob das, was in der Bibel zu lesen steht, keinen Gegensatz bedeute zu dieser Welt des modernen Menschen. Sie hat die Bibel so verstanden und ausgelegt, als ob auch in der Bibel eben nur die Herrlichkeit und Güte des Menschen und seiner Ideen verkündigt werde, als ob das <term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term> eben nur eine besondere Unterstreichung sei des Wortes <term ref="kbga-terms-1361">Ideal</term> und anderer ähnlicher Worte.<note place="footnote" xml:id="n29"> Vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p437#p437">S. 437–440</ref>, wo <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> dies am Beispiel der Rolle der <term ref="kbga-terms-819">Vernunft</term> in der Auslegung bei <persName ref="kbga-actors-1319">Samuel Werenfels</persName> demonstriert.</note> Wer kann sich da wundern, dass dieser Gott, den die Kirche verkündigte, in den Geruch des «imaginären» Herrn kam? Die Kirche hatte weithin und
gerade auch in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> das Vertrauen verloren zu ihrer <term ref="kbga-terms-214">Botschaft</term>. Und damit verlor sie auch das Vertrauen der Menschen in allen Ständen und die Kraft, jene<note place="footnote" n="i" type="textcritical" xml:id="ni"> <ref corresp="A">Erstdruck</ref>: «jener»; von den Hrsg. in Angleichung an den Rest des Satzes und an das Stichwort-Typoskript (<ref type="pub" target="#fn_nj">s. Anm. j</ref>) korrigiert.</note> Not, die die <term ref="kbga-terms-1363">liberale Welt</term> immer bedeutet hat, zu überwinden und die noch größere Not des kommenden <term ref="kbga-terms-1382">autoritären Staates</term> aufzuhalten und zu verhindern. Das sind die Voraussetzungen des deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampfes</term>.<note place="footnote" n="j" type="textcritical" xml:id="nj"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «4. In dieser 1933 umgewälzten deutschen Welt gab es auch eine <hi rend="i">Kirche</hi>.  <lb/>Kirche <hi rend="i">besass die</hi>
<term ref="kbga-terms-110">
                                <hi rend="i">Bibel</hi></term>. Darin zu lesen: Mensch <hi rend="i">nicht</hi> s[ein] eig[ener] Herr, weil <hi rend="i">nicht</hi> gut. Hat aber einen Herrn, der gut ist und <hi rend="i">ihm</hi> gut ist, der ihn geschaffen, ihn in s[einer] Verkehrtheit <hi rend="i">annimmt</hi> u[nd] in <hi rend="i">Anspruch</hi> nimmt, der ihm ein <term ref="kbga-terms-726">
                                <hi rend="i">ewiges</hi> Leben</term> zum Ziel gesetzt. Dies der ‚imaginäre Herr‘: Jesus Christus, Gott für uns <term ref="kbga-terms-756">Mensch</term> geworden, <term ref="kbga-terms-129">gekreuzigt</term> und <term ref="kbga-terms-393">auferstanden</term>. Darum nicht jene Welt, weder <term ref="kbga-terms-212">Liberalismus</term> noch <term ref="kbga-terms-1392">Autoritarismus</term>, sondern Hoffnung auf <term ref="kbga-terms-434">Gottes Reich</term>. Kirche: die diesen Herrn kennen, lieben, ihm gehorchen wollen. <lb/>Kirche hat <hi rend="i">d[ie] Bibel schlecht ausgelegt</hi> (auch dies seit etw[a] <term ref="kbga-terms-670">200 J[ahren]</term>): in Übereinstimmung, als ob auch sie nur den Menschen u[nd] seine Ideen verkündige, als ob ‚Gott‘ wirklich ein imaginärer Herr sei. Kirche hatte Vertrauen zu ihrer <term ref="kbga-terms-214">Botschaft</term> verloren und damit auch das Zutrauen der <pb xml:id="AP728" ed="pga"/> Menschen und die Kraft, die Not des <term ref="kbga-terms-1363">liberalen Stadiums</term> zu überwinden und die grössere des <term ref="kbga-terms-1364">autoritären</term> zu verhindern. <lb/>Dies die <hi rend="i">Voraussetzungen</hi> des D[eutschen] <term ref="kbga-terms-222">K[irchenkam]pf[es]</term>. <pb type="original" ed="A" n="p3"/>»</note>
</p> 
<p rend="margin-top">
                        <pb xml:id="p728" ed="pga" rend="noPipe"/> Und  nun lassen Sie mich in kurzen Zügen Ihnen aufzeigen, was in diesem Kampf <hi rend="i">geschehen</hi> ist.</p>
<p>Der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> begann nicht schön. Er begann mit einer schweren Niederlage der Kirche, er begann damit, dass die Kirche vom <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> überrannt wurde. Das geschah nicht nur der Kirche. Auch die <term ref="kbga-terms-1383">deutschen Parteien</term> – alle 35 außer <orgName ref="kbga-actors-6133">einer</orgName>!<note place="footnote" xml:id="n30"> Am <date>24. März 1933</date> stimmten von den im deutschen <orgName ref="kbga-actors-8623">Reichstag</orgName> noch vertretenen Parteien – die Sitze der <orgName ref="kbga-actors-8624">Kommunistischen Partei Deutschlands</orgName> waren annulliert worden – nur die <orgName ref="kbga-actors-6133">Sozialdemokraten</orgName> gegen das «<term ref="kbga-terms-1387">Gesetz zur Behebung der Not von Volk und Reich</term>» (sog. «Ermächtigungsgesetz»), das die Kontrolle der Regierung durch das Parlament außer Kraft setzte. Da keine der liberalen oder sonstigen bürgerlichen Parteien mit der SPD stimmte, erreichte das Gesetz die erforderliche Zweidrittelmehrheit. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-128">
                                <persName ref="kbga-actors-8848">H.-U. Thamer</persName>, <title level="a">Verführung und Gewalt. Deutschland 1933–1945</title> (<title level="s">Die Deutschen und ihre Nation</title>, Bd. 5), Berlin 1986, S. 272–281</bibl>.</note> –, auch die deutsche <term ref="kbga-terms-900">Universität</term>, die deutschen Schulen, die deutsche <term ref="kbga-terms-1384">Jurisprudenz</term>, die deutsche <term ref="kbga-terms-1171">Kunst</term>, die deutsche <term ref="kbga-terms-648">Presse</term> und die deutsche <term ref="kbga-terms-1385">Literatur</term> und <term ref="kbga-terms-1386">Bildung</term>, sie alle wurden überrannt! Man hat gewöhnlich ein anderes Wort dafür gebraucht, eines, das dem technischen Bereich entnommen war, man sagte: <term ref="kbga-terms-1136">Gleichgeschaltet</term>!<note place="footnote" xml:id="n31"> In den offiziellen politischen Sprachgebrauch kam der Begriff durch Reichsjustizminister <persName ref="kbga-actors-144">Franz Gürtner</persName> bei der Formulierung der Gesetze zur «<term ref="kbga-terms-1136">Gleichschaltung</term> der Länder mit dem Reich» vom <date when="1933-03-31">31.3.</date> und<date> 7.4.1933</date> (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-126">
                                <persName ref="kbga-actors-8847">C. Schmitz-Berning</persName>, <hi rend="i">Vokabular des Nationalsozialismus</hi>, Berlin / New York 1998, S. 277–280</bibl>). Vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p346#fn_n71">S. 346, Anm. 71</ref>.</note> Und das bedeutete: zu einem Instrument verwan<pb type="original" ed="A" n="p11" break="no"/>delt, das gefügig unter der Herrschaft der Nationalsozialisten funktionierte. So ist es auch der Kirche gegangen. Die <term ref="kbga-terms-307">Kirche und die Welt</term> haben einander nichts vorzuwerfen. – Man kann sich nicht wundern, dass wirklich auch die Kirche überrannt und gleichgeschaltet wurde. Es gingen in dieser Zeit allerhand merkwürdige Früchte auf. Die <orgName ref="kbga-actors-8272">nationalsozialistische Partei</orgName> redete in großen Tönen, dass sie das wahre, das positive <term ref="kbga-terms-884">Christentum</term> vertrete. Gemeinnutz geht vor Eigennutz!<note place="footnote" xml:id="n32"> Vgl. Punkt 24 des Partei-Programms der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName> von 1920 (Auszug: <pb xml:id="FN729" ed="pga"/> <bibl corresp="kbga-bibls-423">
                                KTGQ V [1999], S. 71f., dort S. 72</bibl>): «Die Partei als solche vertritt den Standpunkt eines positiven Christentums, ohne sich konfessionell an ein bestimmtes Bekenntnis zu binden. Sie bekämpft den jüdisch-materialistischen Geist in und außer uns und ist überzeugt, daß eine dauernde Genesung unseres Volkes nur erfolgen kann von <hi rend="i">innen</hi> heraus auf der Grundlage: <hi rend="i">Gemeinnutz vor Eigennutz</hi>.»</note> Und nicht nur Hunderte, nicht nur Tausende, Millionen von deutschen Christen lauschten dieser Botschaft. Und weil sie die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> nicht vor <pb xml:id="p729" ed="pga"/> Augen hatten, und weil es doch ein schönes Wort war, wollten sie sich dieses Wort des
Nationalsozialismus auch zu eigen machen. <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> hatte Erfolg. Und die Christen in der Kirche sagten: Wo der Erfolg ist, da ist sicher auch Gott. Und also entschlossen sie sich, dem Gott, der diesen Erfolg auf den Plan gestellt hatte, und also dem Gott Adolf Hitlers Gefolgschaft zu leisten. Und weiter: der Nationalsozialismus hat es verstanden, großen Teilen des deutschen Volkes in jenen ersten Jahren ein ganz neues Lebensgefühl einzuhauchen. Und die Christen in der Kirche spürten das auch und sie sagten: Was kann das anderes sein als eine Offenbarung, eine <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term> Gottes, die wir 1933 erlebt haben! Also lasst uns die Kirche zu einer <term ref="kbga-terms-871">Kirche des Nationalsozialismus</term> machen! Die so redeten, wurden hauptsächlich vertreten durch eine Partei, die in der Kirche sich bildete unter dem Namen: <orgName ref="kbga-actors-8309">Deutsche Christen</orgName>.<note place="footnote" xml:id="n33"> Zu <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Auseinandersetzung mit den «<term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term>» und ihrer Lehre vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-397">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Theologische Existenz heute!</title>, in: V.u.kl.A. 1930–1933, S. 271–363, dort <ref type="pub-" target="../volume/49/p320#p320">S. 320–330</ref></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-854">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">ders.</persName>, <title level="a">Gegenthesen zu den Rengsdorfer Thesen</title>, in: a.a.O., 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/49/p558#p558">S. 558–566</ref></bibl>. </note> Aber es war in jenen Monaten  ein wenig alles in dieser Richtung einig. Ich denke mit Schaudern an diese Zeit zurück. Da sah man vermeintlich Weise zu Kindsköpfen werden und vermeintliche Charaktere zu Waschlappen. Da sah man, da hörte man Professoren und Pastoren, aber auch Bischöfe und Priester und Mönche die neuen Schlagworte von <term ref="kbga-terms-967">Blut</term> und <term ref="kbga-terms-1388">Rasse</term> lallen,<note place="footnote" xml:id="n34"> Schon 1933 schrieb <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, «alle miteinander» seien einer Sache «erlegen», «die den Stempel der Verkehrtheit so deutlich auf der Stirn trägt, dass in einer gesunden Kirche schon ein Konfirmand hätte merken müssen, dass er da weder mit dem lutherischen noch mit dem <term ref="kbga-terms-89">Heidelberger Katechismus</term> in der Hand nur eine Stunde dabei sein und unter irgend einem Vorwand mittun könnte» (<bibl corresp="kbga-bibls-397">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <title level="a">Theologische Existenz heute!</title> [<ref type="pub" target="#fn_n33">Anm. 33</ref>], 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/49/p333#p333">S. 333f.</ref></bibl>).</note> und wer nicht mitlallte, der musste sich damals wohl <pb type="original" ed="A" n="p12"/> allen Ernstes fragen: Bin ich dumm oder bin ich böse, dass ich hier nicht dabei sein kann?<note place="footnote" xml:id="n35"> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> meint hier nicht zuletzt sich selbst. Vgl. etwa aus einem Bericht über eine Ausschuss-Sitzung in <placeName ref="kbga-places-920">Bad Oeynhausen</placeName> am <date>3. Januar 1935</date>: «Heute morgen trat nun der theologische Ausschuss zusammen, um eine Grundlage für die nötigen geistig-geistlichen Unterbauungen der Bekenntnisfront, zunächst über den Problemkreis ‚Kirche-Staat‘ auszuarbeiten. Aber ach, da sind der Schwierigkeiten schon in diesem kleinen Kreis unzählige! Und mir fällt wiederum die Rolle des bösen Mannes zu, der für die spitzeste Form der Fragen eintritt» (Brief an <persName ref="kbga-actors-223">Ch. von Kirschbaum</persName> vom <date>2.1.1935</date> [<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9272.139</idno>; <bibl corresp="kbga-bibls-1">
                                Bw.Kirschbaum I, 
                                    <ref type="pub" target="../volume/45/p409#p409">S. 409f.</ref></bibl>]).</note> Eine gewaltige <term ref="kbga-terms-1120">Propaganda</term> und, wo sie nicht ausreichte, auch die Gewalt halfen nach. Man entdeckte, dass man eine Reichskirche haben müsse <pb xml:id="p730" ed="pga"/> mit einem Reichsbischof an der Spitze, für welches Amt sich ein alter pastoraler Freund Adolf Hitlers bereitfand.<note place="footnote" xml:id="n36"> Gemeint ist <persName ref="kbga-actors-289">Ludwig Müller</persName> (<date>1883–1945</date>), seit 1926 Wehrkreispfarrer in Königsberg, wo er <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> 1927 persönlich kennengelernt hatte;
vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-321">
                                <persName ref="kbga-actors-7400">Th. M. Schneider</persName>, <title level="a">Reichsbischof Ludwig Müller. Eine Untersuchung zu Leben, Werk und Persönlichkeit</title> (AKIZ.B 19), Göttingen 1993, S. 81–83</bibl>. In das kirchenpolitische Geschehen des Jahres 1933 wurde er als «<hi rend="i">Vertrauensmann</hi>» Hitlers eingeführt (<bibl corresp="kbga-bibls-169">
                                
                                    Gauger I, S. 74</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-292">
                                DKPDR 1, S. 42f.</bibl>).</note> Er hat nicht viel geleistet, sondern sich weidlich blamiert. Eine <orgName ref="kbga-actors-8419">Generalsynode</orgName> wurde gewählt in der Weise, wie heute in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> «gewählt» wird,<note place="footnote" xml:id="n37"> Gemeint sind die Ereignisse im Gefolge der <term ref="kbga-terms-1134">Kirchenwahlen vom Juli 1933</term>, in denen die «<orgName ref="kbga-actors-8309">Deutschen Christen</orgName>» – von den <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialisten</term> und am Vorabend der Wahl durch eine Rede von <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> selbst massiv unterstützt – eine Zweidrittelmehrheit errangen. In der Mehrheit der Wahlkreise fand allerdings gar keine Wahl statt, sondern das erwartete Ergebnis (eine Zweidrittelmehrheit für die «Deutschen Christen») wurde bei einer einvernehmlich erstellten Liste einfach vorweggenommen. Infolge des Wahlergebnisses bildeten sich in den darauffolgenden Monaten auch die Synoden der Kirchenkreise und der Landeskirchen, darunter die <orgName ref="kbga-actors-8424">Generalsynode der Evangelischen Kirche der altpreußischen Union</orgName>, entsprechend neu, bis zuletzt Ende September 1933 die <orgName ref="kbga-actors-8419">Nationalsynode</orgName> der neugegründeten <orgName ref="kbga-actors-8262">Deutschen Evangelischen Kirche</orgName> zusammentrat. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-173">
                                Scholder I, S. 565–570.585–626</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-26">
                                V.u.kl.A. 1930–1933, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/49/p392#fn_14">S. 392, Anm. 14</ref>, und<ref type="pub-" target="../volume/49/p490#fn_n15"> S. 490, Anm. 15</ref></bibl>.</note> kurzum, eine ganz erstaunliche neue Kirche, eine Kirche des deutschen Menschen, eine Kirche, in der dieser Mensch sich selber anbetet und verkündigt, war im Anzug. Wie war das möglich? Weil die Menschen vom <term ref="kbga-terms-212">Liberalismus</term> herkamen, weil sie so viele Herren hatten und keinen, darum verfielen sie jetzt, auch in der Kirche, auch in dieser <term ref="kbga-terms-1389">liberalen Kirche</term>, dem einen, der es verstand, sich zum Herrn aufzuwerfen. So geht es zu, wenn der Liberalismus reif wird und in <pb xml:id="p731" ed="pga"/> sein natürliches Gegenstück umschlägt. So geht es einer Kirche, die <term ref="kbga-terms-307">der Welt nur zu ähnlich</term> geworden ist.<note place="footnote" n="k" type="textcritical" xml:id="nk"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «In kürzesten Zügen <hi rend="i">erzählen</hi>, was <hi rend="i">geschehen</hi> ist. <lb/>1. Der d[eutsche] <term ref="kbga-terms-222">K[irchenkam]pf</term> <hi rend="i">begann</hi> damit, dass die K[irche] vom <term ref="kbga-terms-135">Nat[ional-]Soz[ialismus]</term> <hi rend="i">überrannt</hi> wurde. Wie <term ref="kbga-terms-1383">Parteien</term>, <term ref="kbga-terms-900">Universität</term> und Schule, <term ref="kbga-terms-1384">Jurisprudenz</term>, <term ref="kbga-terms-648">Presse</term>, <term ref="kbga-terms-1391">Theater</term>, <term ref="kbga-terms-1385">Literatur</term>, <term ref="kbga-terms-1386">Bildung</term>, <term ref="kbga-terms-1390">Volksempfinden</term>. Ueberrannt: ‚<term ref="kbga-terms-1136">gleichgeschaltet</term>‘ d. h. zu einem Instrument der Herrschaft des Nat[ional-]Soz[ialismus] verwandelt. Früchte gingen auf auch in der K[irche]. ‚Posit[ives] Chr[isten]t[um]‘ (Verständnis freigegeben!) Sichtbarer Erfolg (Hand Gottes!) Neues Lebensgefühl (Neue Offenbarung!) Nat[ional-]Soz[ialismus] u[nd] <term ref="kbga-terms-884">Chr[isten]t[um]</term> als Einheit. Die ‚<term ref="kbga-terms-223">D[eutschen]
C[hristen]</term>‘ aber im Grunde alle einig. Weise Kindsköpfe, Charaktere Waschlappen, Professoren … lallen Schlagworte. Wer nicht mittat dumm oder böse. <term ref="kbga-terms-1120">Propaganda</term> <pb xml:id="AP732" ed="pga"/> und Gewalt halfen nach. Reichsbischof und <orgName ref="kbga-actors-8419">Nationalsynode</orgName>. Eine erstaunliche neue Kirche des deutschen Menschen schien im Anzug. ­- ­- ­- Wie möglich? Ja, wie? So geht es zu, wenn der <term ref="kbga-terms-212">Liberalismus</term> in sein natürl[iches] Gegenstück umschlägt. Weil die Menschen viele Herren und keinen hatten, verfielen sie dem einen, der sich kraftvoll dazu aufwarf. So geht es dann auch einer <term ref="kbga-terms-307">Kirche, die der Welt</term> gleich geworden ist.»</note>
</p>
<p>Der  deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> fand nach diesem ersten Sieg des <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> eine erstaunliche Fortsetzung. Es war schon im Herbst 1933, als sich allmählich durch ganz <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> hin, in allen Kreisen, die irgendwie an der Kirche lebendig beteiligt waren, Anzeichen zeigten: der Rausch ist zu Ende, es kommt jetzt das Erwachen und die Ernüchterung, die Niederlage ist vorbei, es gibt jetzt <hi rend="i">Widerstand</hi>.<note place="footnote" xml:id="n38"> Zur hier wohl gemeinten Gründung des <orgName ref="kbga-actors-6086">Pfarrernotbundes</orgName> am <date>11. September 1933</date> vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p347#fn_n75">S. 347, Anm. 75</ref>.</note> <term ref="kbga-terms-1173">Widerstand</term> ist eine so einfache und naheliegende Sache. Und es war doch so gar nicht einfach. Ich erinnere mich noch wie heute, wie ich damals in <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName> einen Vortrag zu halten hatte und auf dem Höhepunkt dieses Vortrages habe ich – ohne besondere Absicht – dieses einzige Wort Widerstand! ausgesprochen, und ganz gegen mein Erwarten fand dieses Wort ein ganz ungeheures Echo, so dass ich einige Minuten meine Rede unterbrechen musste.<note place="footnote" xml:id="n39"> Gemeint ist der Vortrag, den <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> im Rahmen der Lutherfeierlichkeiten am <date>30. Oktober 1933</date> vor 1000 Zuhörern in der Berliner Singakademie hielt: <bibl corresp="kbga-bibls-506">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Reformation als Entscheidung</title>, in: V.u.kl.A. 1930–1933, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/49/p516#p516">S. 516–552</ref></bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-506">a.a.O., 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/49/p548#p548">S. 548</ref></bibl>: «Sie [= alle, die dieser Bewegung nicht verfallen sind] haben, gestärkt durch das, was uns die Reformation gerade heute zu sagen hat, <hi rend="i">Widerstand</hi> zu leisten.»</note> Widerstand! <pb type="original" ed="A" n="p13"/> Stellen  Sie sich zunächst nichts zu Großartiges vor. Es war eigentlich nur dies, dass weite Kreise plötzlich überzeugt davon waren: So geht <pb xml:id="p732" ed="pga"/> es nicht weiter. Es darf nicht dazu kommen, dass die Kirche diese Verwandlung durchmacht,  dass die Kirche wirklich zur Kirche des deutschen Menschen wird. Sie fragen: Wie kam es dazu? Warum auf einmal Widerstand? Ich möchte auf einige Deutungen dieses Widerstandes zu sprechen kommen, die auch bei uns oft gehört werden. Man pflegt zu sagen: Es fanden sich in der <term ref="kbga-terms-1167">Kirche</term> die <hi rend="i">politisch Unzufriedenen</hi> zusammen. Da waren die alten Sozialdemokraten und Deutschnationalen, die in dieser Tarnung ihren Protest anmeldeten. Ich kann nur bezeugen, es war <hi rend="i">nicht</hi> so. Es war – jedenfalls damals – so, dass diejenigen, die an diesem <term ref="kbga-terms-1173">kirchlichen Widerstand</term> beteiligt waren, politisch immer noch an die Güte des <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> glaubten. Die Widerstandbewegung ist nicht aus dem politischen Gegensatz heraus entstanden, wenn man auch nicht leugnen kann, dass sich das später nicht mehr sauber trennen ließ und dass heute eine Unterscheidung schwierig wäre. Die Entstehung kann keinesfalls von der politischen Seite her erklärt werden.<note place="footnote" xml:id="n40"> Nicht zuletzt <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> selbst wurden – etwa in einer Stellungnahme des Vorsitzenden der Dienststrafkammer des Regierungsbezirks Köln zu dem Prozess um seine Dienstentlassung – politische Motive als maßgeblich unterstellt (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3">
                                V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p678#p678">S. 678</ref></bibl>). Außer von deutschchristlich oder nationalsozialistisch orientierten Deutschen – vgl. dazu oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p609#fn_n40">S. 609, Anm. 40</ref> – wurde eine solche Deutung aber auch in der Schweiz und im übrigen Ausland vertreten und <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> bzw. der Bekennenden Kirche entgegengehalten (vgl. etwa oben,
<ref type="pub" target="../volume/55/p329#p329">S. 329</ref> und <ref type="pub" target="../volume/55/p372#p372">S. 372f</ref>).</note> Man hat zweitens oft gesagt: Das waren <hi rend="i">unruhige Leute</hi>, die sich der neuen Ordnung nicht fügen wollten. Ich kann Ihnen sagen, dass es in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> sehr wenig unruhige Leute gibt. Der Deutsche ist von Natur geneigt, stramm zu stehen, und diese Eigenschaft habe ich durchaus auch bei meinen Freunden in der <term ref="kbga-terms-673">deutschen Kirche</term> wahrgenommen. Aus bloßer Unruhe, Unzufriedenheit und Nörgelei lässt sich dieser Widerstand <pb xml:id="p733" ed="pga"/> wirklich auch nicht erklären.<note place="footnote" xml:id="n41"> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> berichtet 1934 von ähnlich gelagerten Urteilen, die insbesondere lutherisch-bischöfliche Kreise über die «reformierte Unruhe» in der «Bekenntniskirche» äußerten (<bibl corresp="kbga-bibls-577">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Gedanken über die Lage</title>, in: V.u.kl.A. 1934–1935, S. 579–609, dort <ref type="pub-" target="../volume/52/p689#p689">S. 689</ref>)</bibl>.</note> Und eine dritte Deutung geht auch nicht. Man hat oft gesagt: Das <hi rend="i">Kirchenwesen</hi> und die Religion überhaupt hat einen <term ref="kbga-terms-511">
                            <hi rend="i">konservativen Charakter</hi></term>, die <hi rend="i">Mächte der Vergangenheit</hi> haben sich geltend gemacht gegen das Neue. Dazu kann ich nur sagen: da, wo <pb type="original" ed="A" n="p14"/> man in der deutschen Kirche nur <term ref="kbga-terms-511">konservativ</term>, wo man «orthodox» war, da ist es gerade <hi rend="i">nicht</hi> zu einem Widerstand gekommen. Diese Freunde des Alten, die saßen unzufrieden in der Ecke. Eine Energie zum Widerstand ging nicht von ihnen aus.<note place="footnote" xml:id="n42"> In diesem Vorwurf traf sich ein breites Spektrum von Kritikern. Vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-322">
                                <persName ref="kbga-actors-184">E. Hirsch</persName>, <hi rend="i">Die gegenwärtige geistige Lage im Spiegel philosophischer und theologischer Besinnung. Akademische Vorlesungen zum Verständnis des deutschen Jahres 1933</hi>, Göttingen 1934, S. 132f.</bibl>: «Sind wir in Theologie und Kirche zu klein für diese Stunde, können wir uns nicht unter Preisgabe alles aus der Vergangenheit stammenden Vorurteils und alles Bedürfnisses nach Sicherung und Bürgschaft an das brausende Neue, an unser eigenes Volk in seiner lebendigen Bewegung, wagen, dann sind wir verworfen. […] ‚Wer die Hand an den Pflug leget und siehet zurück, der ist nicht geschickt zum Reich Gottes.‘ Und das neue Deutschland kann so einen auch nicht brauchen.» – In eine ähnliche Richtung ging aber auch der Orthodoxie-Vorwurf, der aus Kreisen der Schweizer Liberalen an die Bekennende Kirche bzw. insonderheit an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gerichtet wurde (vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p342#fn_n64">S. 342, Anm. 64</ref>).</note> – Der <term ref="kbga-terms-1173">Widerstand</term>, der sich erhob, war nur da echt und stark, wo er sich nicht nur gegen diesen zufälligen Augenblicksgegner, also gegen den <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> und seinen Terror richtete, sondern wo er auf der Erkenntnis beruhte, dass er die <hi rend="i">ganze</hi> Welt des modernen Menschen anging, also auch den <term ref="kbga-terms-212">Liberalismus</term>. Nur da kam es zu echtem, starkem Widerstand, wo die Erkenntnis Platz griff, die einfache Erkenntnis: der Mensch ist nicht gut und der Mensch kann darum nicht sein eigener Herr sein. Aber der Mensch hat einen Herrn. Einen Herrn, neben dem es keinen anderen Herren geben kann. Das geschah aber nur da – wie sollte es auch anderswo geschehen? –, wo das alte Buch der Kirche, die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term>, wieder aufging und gelesen wurde in ihrem ursprünglichen Sinn, wo also der «imaginäre Herr» seltsamerweise, sehr unerwarteter Weise, wieder in seine Rechte trat. Dass dies geschehen sei, dass man darum wisse, dass das wahr
sei, dass das gelte, <pb xml:id="p734" ed="pga"/> auch im <orgName ref="kbga-actors-8323">Dritten Reich</orgName>, das war und das ist der Inhalt des Bekenntnisses der sogenannten <orgName ref="kbga-actors-7774">
                            <hi rend="i">Bekenntniskirche</hi>
                        </orgName>.<note place="footnote" n="l" type="textcritical" xml:id="nl"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «2. der d[eutsche] <term ref="kbga-terms-222">K[irchenkam]pf</term> fand nach diesem ersten Sieg des <term ref="kbga-terms-135">Nat[ional-]Soz[ialismus]</term> eine erstaunliche <hi rend="i">Fortsetzung</hi>. Herbst 1933: dem Rausch folgt ein Erwachen, der Niederlage der <hi rend="i">Widerstand</hi>. Weite Kreise überzeugt: so nicht weiter. <lb/>Wie kam das? Unruhige Köpfe? <hi rend="i">Polit[ische] Wendung?</hi> Nein, Ueberzeugung von der polit[ischen] Güte des Nat[ional-]Soz[ialismus] damals noch allgemein; nur eben <term ref="kbga-terms-1136">Gleichschaltung</term> und Umwandlung der Kirche abgelehnt. <term ref="kbga-terms-510">
                                <hi rend="i">Konservativismus</hi></term>
                            <hi rend="i">?</hi>
Aber eben die alte Kirche hatte ja versagt; wo man nur an ihr festhielt, da war der Widerstand lahm. <lb/>Widerstand war da echt und stark, wo er sich nicht nur gegen den augenblickl[ichen] Gegner richtete, sondern auf der <hi rend="i">Erkenntnis</hi> beruhte, die auch den <term ref="kbga-terms-212">Liberalismus</term> angriff: Der Mensch ist nicht sein eigener Herr! Gott über alle Dinge. Dies nur da, wo die <term ref="kbga-terms-110">
                                <hi rend="i">Bibel</hi></term> in ihrem ursprünglichen Sinn wieder redete, der ‚imaginäre Herr‘ wieder in seine Rechte trat. Dass dies geschehen müsse, war der Inhalt des <hi rend="i">Bekenntnisses</hi> der neuwerdenden Kirche.»</note>
</p>
<p>Das war freilich nur ein Anfang. Was es bedeutete, hier Widerstand zu leisten, <term ref="kbga-terms-1159">diesem <hi rend="i">Staat</hi></term> entgegenzutreten, auch nur an dieser einen Stelle, das wurde erst sichtbar, als man zu diesem Kampf antrat. Nun begann der Kampf, der <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term>, der vom Staat aus geführt wurde in einer ganzen Reihe von Versuchen, bald groben und bald freundlichen Versuchen, die Kirche nun doch in seine Gewalt zu bekommen. Da wurde im Jahre 1934 der Reichskommissar <persName ref="kbga-actors-6439">Jäger</persName> eingesetzt mit großen Vollmachten für das ganze Reich. Der Mann ist gekommen und nach einiger Zeit wieder gegangen.<note place="footnote" xml:id="n43"> Zu August <persName ref="kbga-actors-6439">Jägers</persName> Wirken als «Rechtswalter» von April bis Oktober 1934 und der von ihm betriebenen «Eingliederungspolitik» vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p357#fn_n99">S. 357, Anm. 99</ref> und <ref type="pub" target="../volume/55/p357#fn_n100">100</ref>.</note> 
Gegangen ist auch der so glorios eingeführte Reichs<pb type="original" ed="A" n="p15" break="no"/>bischof.<note place="footnote" xml:id="n44"> Der am <date>27. September 1933</date> auf der Wittenberger <orgName ref="kbga-actors-8419">Nationalsynode</orgName> zum Reichsbischof gewählte <persName ref="kbga-actors-289">Ludwig Müller</persName> war am <date>23. September 1934</date> im Berliner <placeName ref="kbga-places-921">Dom</placeName> offiziell in sein Amt eingeführt worden. Durch die Ereignisse rund um die <orgName ref="kbga-actors-8260">Dahlemer Reichsbekenntnissynode</orgName> im Oktober 1934 in seiner Autorität noch weiter als bisher beschädigt (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3">
                                V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p579#p579">S. 579–582</ref></bibl>), wurde er durch die Kirchenausschusspolitik des im Sommer 1935 ernannten Reichskirchenministers faktisch entmachtet, auch wenn er formell bis 1945 im Amt blieb.</note> 1935 hat man es anders versucht: es setzte eine gewaltige <term ref="kbga-terms-1120">Propaganda</term> ein. In Büchern und Vorträgen wurde für die neue Religion des deutschen Mythus gewor<pb xml:id="p735" ed="pga" break="no"/>ben.<note place="footnote" xml:id="n45"> Zu den Auseinandersetzungen um das «<term ref="kbga-terms-109">Neuheidentum</term>», insbesondere verkörpert in <persName ref="kbga-actors-345">Alfred Rosenbergs</persName> Buch «Der Mythus des 20. Jahrhunderts», vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p085#fn_n46">S. 85, Anm. 46</ref>, und <ref type="pub" target="../volume/55/p362#fn_n110">S. 362, Anm. 110.</ref>
                        </note> Als auch das nicht zum Ziele führen wollte, hat man im Herbst 1935 Vermittlungsversuche unternommen. Es wurden neutrale <term ref="kbga-terms-858">Ausschüsse</term> eingesetzt. Sie haben ein Jahr geamtet und haben das Ziel, das ihnen vom nationalsozialistischen Staat gesetzt war, nicht erreicht.<note place="footnote" xml:id="n46"> Zu den ab Herbst 1935 eingesetzten <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüssen</term> und dem Ende dieser Politik im Frühjahr 1937 vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p221#p221">S. 221f.</ref> und <ref type="pub" target="../volume/55/p657#fn_n24">S. 657, Anm. 24</ref>.</note> Und der neueste Versuch: Es sind <term ref="kbga-terms-1357">Wahlen</term> ausgeschrieben worden.<note place="footnote" xml:id="n47">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55032_1"/>Es ist bezeichnend dafür, in welcher Art und Weise in diesen Jahren staatlicherseits <term ref="kbga-terms-523">Kirchenpolitik</term> betrieben wurde, dass Reichskirchenminister <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> noch am <date>13. Februar 1937</date> in öffentlicher Rede vor den Vorsitzenden der Landes- und Provinzialkirchenausschüsse Pläne zu einer stärkeren staatlichen Aufsicht über die Kirche mit der eindeutigen Aussage verknüpfte: «Wahlen gibt es in absehbarer Zeit nicht» (<bibl corresp="kbga-bibls-292">
                                DKPDR 3, S. 318–320, dort S. 319</bibl>). – Zwei Tage später notierte <persName ref="kbga-actors-5704">Joseph Goebbels</persName> in seinem Tagebuch, <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> habe mit seinen Ausführungen «einen furchtbaren Unsinn
angerichtet»; und: «So kann man die Kirchenfrage nicht lösen, man schafft damit nur neue Märtyrer. <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> will die Kirche konservieren, wir wollen sie liquidieren» (<bibl corresp="kbga-bibls-292">a.a.O., S. 321</bibl>). Am selben <date>15. Februar 1937</date> wurde der «Erlaß des Führers und Reichskanzlers über die Einberufung einer verfassunggebenden Generalsynode der Deutschen Evangelischen Kirche» veröffentlicht (<bibl corresp="kbga-bibls-120">
                                GDEK.A, Jg. 5 [1937], S. 11 [Nr. 5 vom 25.3.1937]</bibl>): «Nachdem es dem Reichskirchenausschuß nicht gelungen ist, eine Einigung der kirchlichen Gruppen der Deutschen Evangelischen Kirche herbeizuführen, soll nunmehr die Kirche in voller Freiheit nach eigener Bestimmung des Kirchenvolkes sich selbst die neue Verfassung und damit eine neue Ordnung geben. Ich ermächtige daher den Reichsminister für die kirchlichen Angelegenheiten, zu diesem Zwecke die Wahl einer Generalsynode vorzubereiten und die dazu erforderlichen Maßnahmen zu treffen.» – Vgl. zum Ganzen: <bibl corresp="kbga-bibls-122">
                                Besier, S. 638–655</bibl>.</note> Was Wahlen bedeuten im heutigen <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschland</orgName>, das wissen wir.<note place="footnote" xml:id="n48"> Die als «Reichstagswahlen» deklarierten Plebiszite vom <date>12. November 1933</date> und vom <date>29. März 1936</date> waren jeweils mit Abstimmungen über konkrete politische Schritte verknüpft (1933: Austritt aus dem Völkerbund; 1936: militärische Besetzung des Rheinlands). Für den <orgName ref="kbga-actors-8623">Reichstag</orgName> kandidierte jeweils nur noch eine Einheitsliste aus Kandidaten der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName>, die durch einige Parteilose ergänzt waren. So gab es auf den Wahlzetteln auch bloß die Möglichkeit, mit «Ja» zu stimmen. Die Ergebnisse waren entsprechend: 1933 stimmten 92,1% mit «Ja» (Wahlbeteiligung: 95,2%), 1936 – Juden durften nun nicht mehr wählen – waren es 98,8% (Wahlbeteiligung: 99%); vgl. zum Ganzen: <pb xml:id="FN736" ed="pga"/> <bibl corresp="kbga-bibls-323">
                                <persName ref="kbga-actors-8953">H. A. Winkler</persName>, <title level="a">Der lange Weg nach Westen</title>, Bd. 2: <hi rend="i">Deutsche Geschichte vom «Dritten Reich» bis zur Wiedervereinigung</hi>, München 2000, S. 30.50</bibl>.</note> <pb xml:id="p736" ed="pga"/> Werden diese Wahlen je stattfinden?<note place="footnote" xml:id="n49">
                            <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55032_2"/>Es ist schon angesichts der Äußerungen im Umfeld der Entscheidung für den Hitler-Erlass (s. <ref type="pub" target="#fn_n47">Anm. 47</ref>) nicht unbedingt wahrscheinlich, dass eine ernsthafte Absicht, eine wirklich <term ref="kbga-terms-1357">freie Wahl</term> zu gestatten, jemals bestand. Jedenfalls gelang <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> mit dem Erlass ein politischer Coup, der ihm Anerkennung in kirchlichen Kreisen des Auslands brachte und in deutschen kirchlichen Kreisen das Vorurteil nochmals stützte, er selbst habe mit kirchenfeindlichen Aktionen der vergangenen Jahre nichts im Sinn gehabt und stehe nach wie vor für ein konstruktives Verhältnis von <term ref="kbga-terms-871">Kirche</term> und <term ref="kbga-terms-1159">nationalsozialistischem Staat</term>. Als sich im Verlauf der kommenden Monate, die von einer starken Zunahme der zudem härter werdenden Repressalien gegen Bekenntnispfarrer geprägt waren, abzeichnete, dass aufgrund des starken <term ref="kbga-terms-1173">Widerstandes der Bekennenden Kirche</term> auch neue Wahlen keine Beruhigung der Lage in der evangelischen Kirche bringen würden, gab Hitler und gaben die zuständigen staatlichen Stellen mit ihm die ohnehin nur halbherzig behandelte Angelegenheit ganz auf. Im November 1937 wurden die Wahlen abgesagt. Vgl. zu ersten Auseinandersetzungen um die Durchführung der Wahlen <bibl corresp="kbga-bibls-122">
                                Besier, S. 641–655</bibl>; insgesamt: <bibl corresp="kbga-bibls-324">
                                <persName ref="kbga-actors-8193">Chr. Strohm</persName>, <hi rend="i">Die Kirchen im Dritten Reich</hi>, München 2011, S. 76</bibl>.</note> Die Sache der Kirche, die jetzt gehalten wird
draußen, wird von diesen Wahlen auf keinen Fall berührt werden. Ich brauche nur beiläufig daran zu erinnern, dass alle diese Versuche des Staates verbunden waren mit viel Schikanen, einem ganzen Netz von Maßnahmen des Staates und der Polizei gegen die Kirche. Es bedarf keiner Gräuelpropaganda, die Tatsachen genügen. – Und nun machen Sie sich klar: Dem ganzen Apparat des Staates gegenüber hatte und hat die Kirche in all den Jahren keine andere Waffe zur Verfügung als das Wort jenes imaginären Herrn. Merkwürdig, dass das Wort eines imaginären Herrn gegenüber einem solchen gewaltigen Gegner gar keine imaginäre Wirkung hatte! Das Wort und die Ordnung, unter der ein Christ steht, dass man Gott mehr gehorchen muss als den Menschen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Act.5.29">Act. 5,29</ref>], dieses Wort war das Einzige, was dieser ganzen Gewalt entgegenzuhalten war. Es wurde ihr entgegengehalten, und das hat genügt. Es sind bis jetzt alle Versuche, mit dieser Kirche fertig zu werden, gescheitert. Und ich bin der festen Überzeugung: auch alle zukünftigen Versuche werden scheitern!<note place="footnote" n="m" type="textcritical" xml:id="nm"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «3. Was es bedeutete, diesem <hi rend="i">Staat</hi> zu widerstehen, wurde jetzt erst sichtbar; 1934 Reichskommissar <persName ref="kbga-actors-6439">Jaeger</persName>. 1935 <term ref="kbga-terms-1120">Propaganda</term> für den deutschen Mythus. 1935/36 vermittelnde <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term> 1937 Wahlen? dazu Chicanen aller Art. Dem gegenüber hatte die Kirche nur die Bibel als das <hi rend="i">Wort</hi> des ‚imaginären Herrn‘, dem mehr zu gehorchen ist als den Menschen. Aber das genügte. Alle Versuche scheiterten.»</note>
</p> 
<p>
                        <pb xml:id="p737" ed="pga" rend="noPipe"/> Sie sollen nicht den Eindruck haben, ich möchte die Geschichte der <term ref="kbga-terms-673">deutschen Kirche</term> als eine Ruhmes- und Heldengeschichte darstellen. Das ist sie nicht. Es ist vieles in diesen <pb type="original" ed="A" n="p16"/> Jahren auch in der Kirche geschehen, vor dem man nur sein Angesicht verhüllen kann. Es ist eine <hi rend="i">kleine Minderheit</hi> in der Kirche, die faktisch diesen Kampf führt, die Zahl der Gegner ist unverhältnismäßig viel größer. Und noch größer ist die Zahl der braven <term ref="kbga-terms-1154">Neutralen</term> in der Mitte, die sich nach beiden Seiten lieber nicht entscheiden wollen, sondern für den Frieden und für die Liebe eintreten.<note place="footnote" xml:id="n50"> Zu dieser Anspielung auf die Haltung besonders <persName ref="kbga-actors-7588">Friedrich von Bodelschwinghs</persName> vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p350#fn_n85">S. 350, Anm. 85</ref>.</note> Und unterdessen geht das Unheil seinen Gang und unterdessen müssen die Wenigen kämpfen und leiden. Ich war immer der Meinung: Lieber noch auf der Gegenseite stehen als in dieser faulen, trägen Mitte.<note place="footnote" xml:id="n51"> Vgl. schon <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Mahnung nach der Bildung der <orgName ref="kbga-actors-8355">VKL I</orgName> im November 1934, in: <bibl corresp="kbga-bibls-577">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName>, <title level="a">Gedanken</title> (<ref type="pub" target="#fn_n41">Anm. 41</ref>), <ref type="pub-" target="../volume/52/p605#p605">S. 605</ref></bibl>: «Es darf nicht so sein, dass im Bruderrat drei Gruppen sind, mit der milden Mitte Preußen. Denn das wäre der sicherste Weg zum Kirchenschlaf. Es würde dann nie etwas Radikales und Ernsthaftes geschehen. Von daher, wo wir früher standen, müssen die Preußen einen kalten Wind fühlen. Sie sollten keine Möglichkeit haben, sich einmal links und einmal rechts anzuschließen. Jetzt hat diese Mitte die Verantwortung.»</note> – Aber weiter: Es hat auch auf Seiten derer, die den Kampf geführt haben, an allerhand Niederlagen und Halbheiten und Inkonsequenzen nicht gefehlt. Es ist nichts leichter als ein ganzes Sündenregister der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> zusammenzustellen und ihr vorzuhalten – besonders von der sicheren <orgName ref="kbga-actors-8387">Schweiz</orgName> aus! Ich möchte alle diejenigen, die das tun, einladen, hinauszugehen und es besser zu machen. – Wie dem auch sei, es bleibt die Tatsache, dass in diesem <term ref="kbga-terms-1173">Widerstand</term> eine <term ref="kbga-terms-26">Entscheidung</term> gefallen ist, in welcher es sich erwiesen hat, dass der imaginäre Herr offenbar nicht so ganz imaginär ist. Der <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialismus</term> mit seiner ganzen Welt ist in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> bestritten, und zwar – wer hätte das vor fünf Jahren gedacht? – an dieser Stelle: von der schwachen, ohnmächtigen, bedeutungslosen, längst an den Rand gedrückten Kirche her <hi rend="i">bestritten</hi>. Und wenn er an dieser Stelle bestritten ist, dann ist er faktisch im Ganzen bestritten. Aber freilich: Bestritten nicht von einer der vielen Möglichkeiten des <term ref="kbga-terms-212">Liberalismus</term> her, sondern bestritten darum, weil hier etwas <hi rend="i">Neues</hi> aufbricht, ein Neues, das doch ein Altes ist, das Wiedererkennen: dass <pb xml:id="p738" ed="pga"/> der imaginäre Herr der wirkliche <term ref="kbga-terms-424">Herr der Geschichte</term> und des Lebens ist. So dass man heute wohl sagen darf: Wenn in Deutschland überhaupt eine <term ref="kbga-terms-276">Hoffnung</term> ist, dann ist diese Hoffnung in der <hi rend="i">Kirche</hi>, nicht <pb type="original" ed="A" n="p17"/> wegen der <hi rend="i">Menschen</hi> in dieser Kirche, aber wegen dieses <hi rend="i">Herrn</hi> der Kirche.<note place="footnote" n="n" type="textcritical" xml:id="nn"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «4. Geschichte der <term ref="kbga-terms-673">deutschen ev[angelischen] Kirche</term> <hi rend="i">keine Ruhmesgeschichte</hi>. (die der <term ref="kbga-terms-34">röm[isch-]kath[olischen]</term> auch nicht!) Kleine Minderheit,
grosse <term ref="kbga-terms-1154">neutrale</term> Mitte. Im Einzelnen viele Rückzüge und Niederlagen, Halbheiten und Inkonsequenzen. Schwächung durch innere Kämpfe. – Es bleibt die Tatsache, dass hier eine <term ref="kbga-terms-26">
                                <hi rend="i">Entscheidung</hi></term> schon gefallen ist, nicht imaginär. <term ref="kbga-terms-135">Nat[ional-]Soz[ialismus]</term> <hi rend="i">ist</hi> bestritten, weil in einem Punkte, darum im Ganzen. Und das nicht von einer der Möglichkeiten des <term ref="kbga-terms-212">Liberalismus</term> aus, sondern weil der ‚imaginäre Herr‘ aktuelle Bedeutung hat. Wenn <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschland</orgName> eine <term ref="kbga-terms-276">Hoffnung</term> hat, dann die Kirche! <pb type="original" ed="A" n="p4"/>»</note>
</p>
<p rend="margin-top text-recte">Ich würde diesen Vortrag nicht übernommen haben, wenn ich nicht der Meinung wäre, dass der deutsche <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampf</term> auch uns in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> etwas zu lehren hat. Es ist nicht meine Sache, Ihnen heute als Ihr Lehrer entgegenzutreten. Aber ich möchte mir erlauben, Ihnen zum Schluss <hi rend="i">drei Fragen</hi> zu stellen, anhand derer Sie selbst ermessen können, ob hier nicht etwas zu lernen ist. </p>
<p>Lassen Sie mich die erste Frage anknüpfen an das, was ich die Voraussetzungen des deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampfes</term> nannte. Macht jener Übergang, der sich im deutschen Leben vollzogen hat, von der ersten zur zweiten Form der <term ref="kbga-terms-1360">modernen Welt</term>, vom <term ref="kbga-terms-212">Liberalismus</term> zum <term ref="kbga-terms-1392">Autoritarismus</term>, vielleicht ein allgemeines Gesetz des geschichtlichen Lebens der Gegenwart sichtbar? Steht es vielleicht so, dass wir damit zu rechnen haben: Es kommt ein internationaler <term ref="kbga-terms-164">Faschismus</term>, im Kampf und vielleicht eines Tages im Bündnis mit seinem großen Gegenspieler in <placeName ref="kbga-places-297">Russland</placeName>? Kommt das in Frage? Wird diese Welle, von der nun schon so viele Länder ergriffen sind,<note place="footnote" xml:id="n52"> Bis 1937 hatten sich <term ref="kbga-terms-164">faschistische</term> oder faschistischen Ideen nahestehende autoritäre Regime in folgenden europäischen Ländern etabliert: Italien (1922); Polen (1926), Litauen (1926), Portugal (1926/33), Ungarn (1932), Deutschland (1933), Österreich (1933/34), Spanien (1936/39); stärkere faschistische Bewegungen, die ebenfalls als Teil der angesprochenen Welle gesehen werden können, obwohl sie nicht an die Macht gelangten, gab es aber auch in nahezu allen anderen europäischen Staaten.</note> vielleicht eines Tages auch uns <pb xml:id="p739" ed="pga"/> erreichen? Sie werden mir antworten: Das können wir uns schwer vorstellen. Ein kluger Mann hat mir einmal gesagt: In der <orgName ref="kbga-actors-8387">Schweiz</orgName> wird es schon deshalb keinen Faschismus geben, weil es dazu einen Führer brauchte. Dieser müsste <placeName ref="kbga-places-5">Basler</placeName> oder <placeName ref="kbga-places-66">Zürcher</placeName> oder <placeName ref="kbga-places-9">Berner</placeName> sein, und in jedem Falle werden die beiden anderen Kantone ihm nicht gehorchen!<note place="footnote" xml:id="n53"> Die Herkunft dieser Aussage konnte nicht ermittelt werden. – Mit der «Frontenbewegung» («<orgName ref="kbga-actors-8630">Frontisten</orgName>») gab es auch in der Schweiz eine faschistische Gruppierung, die ab 1930 verstärkt auf die politische Bühne drängte. Allerdings kam sie über einen einzigen Nationalratssitz des Vorsitzenden der zur Frontenbewegung gehörenden «<orgName ref="kbga-actors-8632">Nationalen Front</orgName>», <persName ref="kbga-actors-8631">Robert Tobler</persName> (<date>1901–1962</date>), den dieser 1935–1938 innehatte, nicht hinaus. Vgl. insgesamt: <bibl corresp="kbga-bibls-325">
                                <persName ref="kbga-actors-7551">W. Wolf</persName>, <hi rend="i">Faschismus in der Schweiz. Die Geschichte der Frontenbewegung in der deutschen Schweiz, 1930–1945</hi>, Zürich 1969</bibl>.</note> Aber: Man hat es sich in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> auch nicht vorstellen können vorher und dann war es eines Tages doch so. Es wird in der <term ref="kbga-terms-398">Weltgeschichte</term> manches möglich. – Sie werden mir vielleicht auch antworten: wir werden uns <hi rend="i">wehren</hi> dagegen. Ich bin auch dabei. Aber bedenken Sie wohl: auch in Deutschland waren Tausende, waren Millionen bereit, sich zu wehren. Man hat auch in Deutsch<pb type="original" ed="A" n="p18" break="no"/>land von den harten Arbeiterfäusten gesprochen, die dem <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> den Weg weisen würden,<note place="footnote" xml:id="n54"> Ein genauer Beleg war nicht ermittelbar. – Die Rede von «Arbeiterfäusten», die der jeweilige Gegner zu spüren bekäme, war jedoch unter <term ref="kbga-terms-880">Kommunisten</term> und <term ref="kbga-terms-437">Sozialisten</term>, aber auch in der <term ref="kbga-terms-135">nationalsozialistischen</term> Propaganda durchaus verbreitet. Vgl. z. B. <bibl corresp="kbga-bibls-855">N. N., <title level="a">Belagerungszustand in Moabit</title>, in: Sozialistische Arbeiter-Zeitung. Zentralorgan der Sozialistischen Arbeiterpartei Deutschlands, Nr. 142, 24.6.1932, S. 2</bibl>: «Die
Provokationen der Nazis mit ihren neuen Uniformen im Arbeiterviertel waren der Anstoß zu dem Aufbegehren in der Arbeiterbewegung. Arbeiterfäuste bewiesen den Kapitalsknechten, daß auch einmal die Geduld von Proletariern ein Ende hat.» Ähnlich <bibl corresp="kbga-bibls-856">
                                <persName ref="kbga-actors-8633">C. Zerche</persName>, <title level="a">Heinz Thomas fährt ins Dritte Reich</title>, in: Metallarbeiterjugend. Wochenblatt des Deutschen Metallarbeiterverbandes, Jg. 12 (1931), Nr. 23, 6.6.1931, S. 158f.</bibl>: <persName ref="kbga-actors-8633">Zerche</persName> erzählt darin, wie eine Gruppe älterer Arbeiter vom sozialdemokratischen «Selbstschutz» nach der 1. Mai-Feier mit einer «Kolonne Braunhemden» zusammentrifft, die «provokatorisch den Arbeitern den Weg vertraten»: «Es war dunkel und infolge der Übermacht wurden die Hakenkreuzler frech. Die kleine Gruppe Arbeiter wehrte sich tapfer und die nationalsozialistischen Jungens bekamen harte Arbeiterfäuste zu spüren.» Später fällt ein Schuss, und der ihn Abgebende, der erstmals bei den «Braunhemden» mitmarschierte, hatte damit seinen Vater erschossen.</note> und dann ist es eben doch anders gekommen. Wir wer<pb xml:id="p740" ed="pga" break="no"/>den uns also nicht einreden dürfen, dass wir gewiss wüssten, dass es unmöglich ist. Und das ist ganz sicher: Wir können unmöglich leugnen, dass wir hier in dem <term ref="kbga-terms-1363">liberalen Raum</term> der modernen Welt wandeln, der, wie wir sahen, die schiefe Ebene bedeutet, die irgendeinmal dort drunten im <term ref="kbga-terms-1392">Autoritarismus</term> endigt, und der eine Welt ist, die jedenfalls in sich selber schon des Übels und der Not und der Kämpfe genug enthält. Diese unsere gegenwärtige Welt ist wahrhaftig eine Welt des Unheils. Ist uns das alles klar? Wissen wir es: Wir leben in einer Welt, deren Zukunft vielleicht noch schlimmer, deren Gegenwart aber schlimm genug ist, einer Welt, die die Welt des Menschen ist, der <term ref="kbga-terms-39">sein eigener Herr sein</term> will?<note place="footnote" n="o" type="textcritical" xml:id="no"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «<hi rend="i">Lehren:</hi> drei Fragen<lb/> 1. Macht der Uebergang des deutschen Lebens von der 1. zur 2. Form, vom <term ref="kbga-terms-212">Liberalismus</term> zum <term ref="kbga-terms-1392">Autoritarismus</term> ein allgemeines <hi rend="i">Gesetz</hi> sichtbar? Internat[ionaler] <term ref="kbga-terms-164">Fascismus</term> im Kampf (od[er] Bündnis?) mit internat[ionalem] <term ref="kbga-terms-880">Kommunismus</term>? Wird die Welle <hi rend="i">auch uns</hi> erreichen? Schwer vorstellbar! Abwehr! Beides auch in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>! Einreden[,] wir wüssten, dass dies nicht <hi rend="i">unsre Zukunft?</hi> Leugnen, dass lib[erale] Gegenwart, auch wenn nicht <hi rend="i">schiefe</hi> <hi rend="i">Ebene</hi>, die dorthin führt, in ihrer Art nicht weniger bedenklich. Welt des Unheils, weil Welt des Menschen[,] der <term ref="kbga-terms-39">sein eigener Herr</term>.»</note>
</p>
<p>Meine <hi rend="i">zweite Frage</hi> lautet: Gibt es eine Hilfe für diese zukünftige und gegenwärtige Not? Ich frage: Haben wir eigentlich noch Vertrauen zu den <term ref="kbga-terms-1370">Ideen</term> und <term ref="kbga-terms-1361">Idealen</term>, an die wir uns bis heute mehr oder weniger gehalten haben, zu den Idealen der <term ref="kbga-terms-320">Demokratie</term>, des <term ref="kbga-terms-437">Sozialismus</term>, der <term ref="kbga-terms-1386">Bildung</term>, vielleicht auch des <term ref="kbga-terms-1332">Sports</term>? <hi rend="i">Haben</hi> wir dieses Vertrauen? Ich hoffe, wir haben noch einiges Vertrauen dazu. Aber mehr können wir gewiss nicht sagen. Ein absolutes Vertrauen haben wir alle nicht mehr. Es ist unverkennbar, dass eine große Müdigkeit die Völker und auch unser Volk erfasst hat.<note place="footnote" xml:id="n55"> Die Formulierung erinnert an <bibl corresp="kbga-bibls-326">
                                <persName ref="kbga-actors-301">Fr. Nietzsche</persName>, <hi rend="i">Also sprach Zarathustra. Ein Buch für Alle und Keinen</hi> (<persName ref="kbga-actors-301">ders.</persName>, <title level="s">
                                    <hi rend="i">Sämtliche Werke. Kritische Studienausgabe in 15 Bänden</hi></title>, hrsg. von G. Colli / M. Montinari, Bd. 4, München / Berlin 1999), S. 300 (vierter und letzter Theil, Der Nothschrei)</bibl>: «Und wie er schnell um sich blickte und aufstand, siehe, da stand der Wahrsager neben ihm, der selbe, den er einstmals an seinem Tische gespeist und getränkt hatte, der Verkündiger der grossen Müdigkeit, welcher lehrte: ‚Alles ist gleich, es lohnt sich Nichts, Welt ist ohne Sinn, Wissen würgt.‘»</note> Diese Ideen und diese Ideale müssten jedenfalls eine ganz neue Gestalt und Kraft bekommen, wenn sie wieder tragfähig werden sollen. Was bedeutet es nun, wenn es wahr <pb xml:id="p741" ed="pga"/> ist, dass neben diesen Ideen und Idealen in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> vielleicht auch die Kirche versagt hat, zugleich aber eine neue Kraft und Gestalt gewann, so dass sie heute tatsächlich eine Insel in der Brandung bildet? Was bedeutet das, dass die, die dort im Kampf stehen, uns sagen, dass sie das tun im <pb type="original" ed="A" n="p19"/> Bekenntnis zu dem, der vielleicht für uns alle immer noch ein imaginärer Herr ist?<note place="footnote" n="p" type="textcritical" xml:id="np"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «2. <hi rend="i">Hilfe</hi> in der zukünftigen u[nd] gegenwärtigen Not? Noch <hi rend="i">Vertrauen</hi> zu den gegenwärtig bekannten Idealen: <term ref="kbga-terms-320">Demokratie</term>, <term ref="kbga-terms-437">Sozialismus</term>, <term ref="kbga-terms-1386">Bildung</term>, Erziehung, <term ref="kbga-terms-1332">Sport</term>? In <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> <hi rend="i">versagten</hi> sie. Müdigkeit auch bei uns. <term ref="kbga-terms-1361">Ideale</term> müssten ganz neue Gestalt und Kraft bekommen. Was bedeutet es, dass dort auch die <hi rend="i">Kirche</hi> versagte, zugleich aber <hi rend="i">neue</hi> Gestalt und Kraft gewann, Resistenz bewies, eine Insel in der Brandung bildet? Das[s] die dort stehen, dass dies im Blick auf den ‚imag[inären] Herrn‘ geschieht? Erkenntnis und Bekenntnis des aus der <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term> Vernommenen?»</note>
</p>
<p>Und meine <hi rend="i">dritte Frage:</hi> Erwarten Sie hier in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName>, dass die Kirche – es gibt ja auch unter uns eine <term ref="kbga-terms-456">Kirche</term> – dasselbe leisten würde und vielleicht auch in der Gegenwart schon leistet, was wir die <orgName ref="kbga-actors-7774">kämpfende deutsche Kirche</orgName> leisten sehen? Wenn Sie mir auf diese Frage antworten: Nein, das erwarten wir nicht, dann würde ich Ihnen die weitere Frage stellen: Warum erwarten Sie das nicht? Ich denke, es ist niemand unter uns, der der Kirche ungerechte Vorwürfe machen möchte. Man wird also gewiss gerechter Weise nicht sagen können, dass es der Kirche an Eifer, an Fleiß, an Aufgeschlossenheit für die Probleme der Gegenwart, an Beteiligung an den Nöten des Volkslebens mangelt. Aber es fehlt vielleicht an einer ganz anderen Stelle: Auch unsere Kirche hat vielleicht immer noch viel zu viel vom Glauben an den guten Menschen und zu wenig von dem <term ref="kbga-terms-73">Glauben</term> an den allein guten Herrn. Zu wenig und zu viel! Vielleicht ist darum unsere Kirche heute in der Tat noch nicht wieder das Licht im Dunkeln, das die Kirche eigentlich sein müsste. Noch viel zu viel alte Kirche, <term ref="kbga-terms-1389">liberale Kirche</term>, wie jene Kirche in Deutschland, die 1933 über den Haufen gerannt wurde.</p>
<p>Und weil ich nun von der Kirche rede, so möchte ich zum Schluss fragen dürfen: <hi rend="i">Wer</hi> ist denn die Kirche? Auch hier, auch bei uns? Es ist eine allzu bequeme Sache, dabei an die Pfarrer oder auch an die paar sogenannten Frommen zu denken. <hi rend="i">Kirche sind alle diejenigen, die so oder so den Ruf des imaginären Herrn hören</hi>. – Wenn es mir gelungen <pb xml:id="p742" ed="pga"/> ist, Ihnen deutlich zu machen, dass dieser Ruf dieses Herrn auch an <hi rend="i">uns</hi> ergeht, an jeden Einzelnen von uns, dann habe ich heute Abend nicht umsonst gesprochen.<note place="footnote" n="q" type="textcritical" xml:id="nq"> <ref corresp="B">Stichwort-Tskr.</ref>: «3. Erwarten wir, dass <hi rend="i">Kirche auch bei uns</hi> dasselbe leisten würde? jetzt schon leistet? Wenn Nein, warum nicht? <hi rend="i">Ungerechte</hi> Vorwürfe: mangelnder Eifer, Fleiss, Offenheit? Ehrlichkeit, Beteiligung. Aber zuviel Glauben an den guten Menschen, zu wenig an den allein guten Herrn, insofern zu <hi rend="i">viel alte</hi> Kirche. Kann man darauf warten dass sie neu wird? Dass sie es auch bei uns in Not und Kampf werde? Gewiss warten, weil neue Kirche nicht menschliches Werk. Aber wer ist die Kirche? Die Pfarrer? Interessierten? Frommen? Nein alle die den Ruf des imag[inären] Herrn hören und, weil Wirklichkeit, gehorchen müssen. – D[eutscher] <term ref="kbga-terms-222">K[irchenkam]pf</term> nicht umsonst, wenn er auch uns diesen Ruf hören liesse.»</note>
</p>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55032_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
