<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Die deutsche Bekenntniskirche 1936/37</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Die deutsche Bekenntniskirche 1936/37, 1937</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55033 (Stand: 16. Mai 2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, hrsg. v. Kratzert, Lucius / Zocher, Peter (Gesamtausgabe, Abt. III), Zürich 2020, S. 743–756.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55033</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <title type="text">Die deutsche Bekenntniskirche 1936/37</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Kratzert, Lucius</editor>
          <editor>Zocher, Peter</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">743-756</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">33</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): K. Barth: Die deutsche Bekenntniskirche 1936/37, in: Zwingli-Kalender 20 (1938), S. 36–39 </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): Karl Barth: Die deutsche Bekenntniskirche 1936/37, in: ders., Karl Barth zum Kirchenkampf. Beteiligung – Mahnung – Zuspruch (Theologische Existenz heute. Neue Folge 49), München 1956, 46-50 </bibl>
        <bibl xml:id="C" type="source">C (Weitere Vorlage): Barth, Karl, Die deutsche Bekenntniskirche 1936/37, 1938. Typoskript<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/123">KBA 10114</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1937">1937</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-16T11:57:19+02:00">teiHeader was automatically produced from the database 2025-05-16T11:57:19+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p743" ed="pga"/>
<head>
                    <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55033_start"/>DIE DEUTSCHE BEKENNTNISKIRCHE 1936/37</head>
<head type="sub">1937</head>
<div type="abstract">
<p>Dieser Artikel ist der dritte von insgesamt fünf, mit denen <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zwischen 1935 und 1939 Jahr für Jahr die Leser des «<term ref="kbga-terms-852">Zwingli-Kalenders</term>» über den Fortgang des Deutschen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampfes</term> informierte.<note xml:id="n01"> Zum <term ref="kbga-terms-852">Zwingli-Kalender</term> vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p479">S. 479</ref>, und <bibl corresp="kbga-bibls-3">
                                V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p790#fn_n02">S. 790, Anm. 2</ref></bibl>. Bereits erschienen waren: <bibl corresp="kbga-bibls-1996">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">Bekennende Kirche im nationalsozialistischen Deutschland</title>, in: a.a.O., 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p790#p790">S. 790–804</ref> (Kalender für 1936)</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-1997">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">ders.</persName>, <title level="a">Die deutsche Bekenntniskirche 1935/36</title> (s. oben. <ref type="pub" target="../volume/55/p479#p479">S. 479–492</ref>; 1937)</bibl>; es folgten noch: <bibl corresp="kbga-bibls-857">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">ders.</persName>, <title level="a">Die deutsche Bekenntniskirche 1937/38</title>, in: <title level="s">Zwingli-Kalender</title>, Jg. 21 (1939), S. 61–63</bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-858">
                                <persName ref="kbga-actors-2151">ders.</persName>, <title level="a">Die Bekennende Kirche in Deutschland im Jahre 1938/39</title>, in: <title level="s">Zwingli-Kalender</title>, Jg. 22 (1940), S. 65–68</bibl>.</note>
</p>
<p rend="margin-top">Wie in den vorangehenden beiden Jahren hatte sich <persName ref="kbga-actors-1755">Adolf Maurer</persName>, der Herausgeber des <term ref="kbga-terms-852">Kalenders</term>, auch im Frühjahr 1937 an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> gewandt und um einen erneuten Beitrag für den Kalender des Jahres 1938 gebeten. Die gewisse Selbstverständlichkeit, die sich inzwischen eingestellt hatte, zeigt sich in der Kürze von <persName ref="kbga-actors-1755">Maurers</persName> Anfrage: «Gerne erwarte ich wieder einen Beitrag über die <term ref="kbga-terms-673">deutschen Kirchenverhältnisse</term> und was daraus für <term ref="kbga-terms-456">unsere Kirche</term> zu lernen ist. Wenn Sie mir den Artikel bis Ende, noch lieber bis Mitte Mai schicken können, bin ich recht dankbar.»<note xml:id="n02"> Brief <persName ref="kbga-actors-1755">Maurers</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>25.3.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.170</idno>).</note> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> schrieb den Artikel – diesmal anders als in den Jahren zuvor pünktlich – am Pfingstmontag, dem <date>17. Mai 1937</date>.<note xml:id="n03"> Vgl. Taschenkalender Ch. von Kirschbaum, Eintrag vom <date>17.5.1937</date> für Zwingli-Kalender 1938!»</note>
</p>
<p rend="margin-top">Die erste erhaltene Version des Textes ist ein Typoskript, das wenige handschriftliche Korrekturen und Ergänzungen <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> aufweist,<note xml:id="n04"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 10114</idno>; vierseitiges, engzeilig beschriebenes Typoskript.</note> die im Erstdruck: <bibl corresp="kbga-bibls-235">
                            <persName ref="kbga-actors-2151">K. Barth</persName>, <title level="a">
                                <hi rend="text-recte">Die deutsche Bekenntniskirche 1936/37</hi></title>, in: 
                                <hi rend="italic">Zwingli-Kalender 1938</hi>, hrsg. von einem Kreis zürcherischer Pfarrer, Basel 1937, S. 36–39</bibl>, enthalten sind. Ein Wiederabdruck des Textes erfolgte in: <bibl corresp="kbga-bibls-667">
                            <title level="a">
                                <hi rend="text-recte">Karl Barth zum Kirchenkampf. Beteiligung – Mahnung – Zuspruch</hi></title> (ThExh.NF 49), München 1956, S. 46–50</bibl>.</p>
<p rend="margin-top">
                        <pb xml:id="p744" ed="pga" rend="noPipe"/> Grundlage der Edition ist der Erstdruck im <term ref="kbga-terms-852">Zwingli-Kalender</term>, Abweichungen gegenüber dem Typoskript sind im textkritischen Apparat ausgewiesen.</p>
<p>Die Kirchenkampfereignisse, die im nur wenige Wochen zuvor gehaltenen Vortrag <hi rend="text-recte">Der deutsche Kirchenkampf</hi> bzw. im Aufsatz <hi rend="text-recte">Der Kampf gegen die evangelische Kirche in Deutschland</hi> von Januar 1937 auch schon eine Rolle spielen,<note xml:id="n05"> Siehe oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p651#p651">S. 651–672</ref> (Aufsatz) und <ref type="pub" target="../volume/55/p714#p714">S. 714–742</ref> (Vortrag).</note> sind nicht erneut belegt.</p>
</div>
<div>
<head>Die deutsche Bekenntniskirche 1936/37</head>
<p>Man darf auch im Rückblick auf dieses letzte Jahr ohne falschen Optimismus sagen, dass die Ereignisse auf dem kirchlichen Kriegsschauplatz unseres <orgName ref="kbga-actors-8359">nördlichen Nachbarlandes</orgName> sich weiterhin zum Besseren entwickelt haben. Der äußere Druck, unter dem die Kirche steht, ist allerdings noch stärker geworden, die <term ref="kbga-terms-109">heidnische</term> <term ref="kbga-terms-1120">Propaganda</term> («<orgName ref="kbga-actors-8568">Schwarzes Korps</orgName>»,<note xml:id="n06"> Wochenzeitung der «<orgName ref="kbga-actors-8361">Schutzstaffel</orgName>» (SS) der <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName>; vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p660#fn_n29">S. 660,
 Anm. 29</ref>.</note> <persName ref="kbga-actors-673">Ludendorff</persName><note xml:id="n07"> Das Ehepaar Ludendorff (vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p664#fn_n40">S. 664f., Anm. 40</ref>) hatte nach persönlicher Aussprache <persName ref="kbga-actors-673">Erich Ludendorffs</persName> mit <persName ref="kbga-actors-185">Hitler</persName> im März 1937 den neuheidnischen Verein «<orgName ref="kbga-actors-8635">Bund für deutsche Gotteserkenntnis</orgName>» gründen dürfen. Der Bund war gerade am 12. Mai per Erlass bei der «Eintragung in amtliche Listen, Register usw.» den «Religionsgesellschaften» gleichgestellt und damit amtlich anerkannt worden (<bibl corresp="kbga-bibls-328">
                                JK 5 [1937], S. 468f.</bibl>; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-122">
                                Besier, S. 264</bibl>).</note> usw.) noch intensiver, die Haltung des radikalen Flügels der «<term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term>» (<orgName ref="kbga-actors-10458">Thüringer Richtung</orgName>,<note xml:id="n08"> Zu der seit jeher radikaleren «Kirchenbewegung Deutsche Christen (Nationalkirchliche Bewegung)», den sogenannten «Thüringer Deutschen Christen», die sich der übrigen «Glaubensbewegung Deutsche Christen» nie untergeordnet hatte, vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-3">
                                V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p138#fn_n02">S. 138, Anm. 2</ref>.</bibl> – Im Mai / Juni 1937 kam es zur Vereinigung dieser Gruppe mit anderen Teilen der deutsch-christlichen Bewegung in der «Nationalkirchlichen Bewegung Deutsche Christen»; die «Thüringer Deutschen Christen» waren hier tonangebend. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-329">
                                K. Meier, <hi rend="italic">Die Deutschen Christen. Das Bild einer Bewegung im Kirchenkampf des Dritten Reiches</hi>, Halle/S. 1967, S. 219–226</bibl>.</note> Prof. <persName ref="kbga-actors-184">Hirsch</persName> in <placeName ref="kbga-places-27">Göttingen</placeName><note xml:id="n09">
                            <persName ref="kbga-actors-184">Emanuel Hirsch</persName> (<date>1888–1972</date>), seit 1921 Prof. für Kirchengeschichte in <pb xml:id="FN745" ed="pga"/> Göttingen, glühender Verehrer Hitlers und überzeugter Nationalsozialist, war seit 1933 förderndes Mitglied der SS und wurde 1937 (nach dem Ende des Aufnahmestopps) als Mitglied in die <orgName ref="kbga-actors-8272">NSDAP</orgName> aufgenommen. Seit 1936 war er ständiger Dekan der <orgName ref="kbga-actors-8209">Göttinger Theologischen Fakultät</orgName>. Wie im Fall <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> war er auch an der Entfernung anderer, politisch oder kirchenpolitisch missliebiger Dozenten beteiligt und scheute dabei auch vor persönlichen Denunziationen nicht zurück; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-330">
                                <persName key="Assel, Heinrich">H. Assel</persName>, <title level="a">Emanuel Hirsch. Völkisch-politischer Theologe der Luther-Renaissance</title>, in: M. Gailus / Cl. Vollnhals (Hrsg.), <title level="a">Für ein artgemäßes Christentum der Tat. Völkische Theologen im «Dritten Reich»</title> (<title level="s">Hannah-Arendt-Institut. Berichte und Studien</title>, 71), Göttingen 2016, S. 43–67</bibl>. – Im Jahr 1936 hatte <persName ref="kbga-actors-184">Hirsch</persName> sich in der Auseinandersetzung um die Geltung des Alten Testaments in der deutschen evangelischen Kirche exponiert und unter anderem ausgeführt, dass das Alte Testament vom Evangelium her betrachtet nur als dunkler Hintergrund der Religion der «jüdischen Volks- und Religionsgemeinde» angesehen werden könne. Unter Berufung auf <persName ref="kbga-actors-261">Luther</persName> formulierte er, dass «die
  Sinaioffenbarung als solche uns Christen aus nichtjüdischem Blut nichts angehe» (<bibl corresp="kbga-bibls-331">
                                <persName ref="kbga-actors-184">E. Hirsch</persName>, <hi rend="italic">Das Alte Testament und die Predigt des Evangeliums</hi>, Tübingen 1936, S. 68f.</bibl>). Zum Aufsehen, das Hirsch damit erregte, und dem gegen ihn geäußerten Widerspruch vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-122">
                                Besier, S. 875f</bibl>.</note> usw.) noch radikaler, die polizeili<pb xml:id="p745" ed="pga" break="no"/>chen Eingriffe und Angriffe noch häufiger und auffallender (Schließung der Theologischen <anchor type="note" xml:id="fn-a"/>Schulen in <placeName ref="kbga-places-197">Elberfeld</placeName> und <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName><note target="fn-a" n="a" type="textcritical" xml:id="na"> <ref corresp="C">Tskr.</ref>: «Schule in Elberfeld».</note>,<note xml:id="n10"> Zur Schließung der <orgName ref="kbga-actors-8576">Theologischen Schule in Elberfeld</orgName> vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p667#p667">S. 667f.</ref> – Zur im Sommer 1937 folgenden Durchsetzung des – offiziell seit 1935 bestehenden, im Dezember 1936 bekräftigten – Verbotes der weiteren Arbeit der <term ref="kbga-terms-1183">Kirchlichen Hochschule der Bekennenden Kirche</term> mit ihren Standorten in <placeName ref="kbga-places-8">Berlin</placeName> und <placeName ref="kbga-places-197">Wuppertal-Elberfeld</placeName> (dort in den Räumen der seit 1928 bestehenden Theologischen Schule) auch in Berlin, wo man im Wintersemester 1936/37 noch beinahe unbehelligt hatte weiterarbeiten können, vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-186">
                                <persName ref="kbga-actors-8878">P. Zocher</persName>, <title level="a">Edo Osterloh – Vom Theologen zum christlichen Politiker. Eine Fallstudie zum Verhältnis von Theologie und Politik im 20. Jahrhundert</title> [
                                    <choice>
                                        <sic>AKZG</sic>
                                        <corr type="misprint">AKIZ</corr>
                                    </choice>.B 48], Göttingen 2007, S. 63–65</bibl>.</note> Verbot der «<term ref="kbga-terms-1330">Evangelischen Wochen</term>»<note xml:id="n11"> Vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p667#fn_n46">S. 667f., Anm. 46</ref>.</note> usw.), die Bedrängnis in den Gemeinden und Pfarrhäusern infolgedessen noch größer – und noch größer darum auch der nachgerade bedenklich gewordene Verbrauch an Nervenkraft und die damit verbundenen Gefahren der Ermüdung einerseits und der Überreizung andererseits. Aber hinter und trotz dieser dem Ausland weithin allein sichtbaren Außenseite hat<note n="b" type="textcritical" xml:id="nb"> <ref corresp="C">Tskr.</ref>: «haben».</note> sich eine Reihe von Dingen zugetragen oder angebahnt, die darauf hin<pb xml:id="p746" ed="pga" break="no"/>weisen, dass es eine gute Sache ist, in der Weise immer mehr auf das <term ref="kbga-terms-50">Wort Gottes</term> ganz allein zurückgeworfen zu werden, wie es unseren evangelischen (und mit ihnen vielleicht weithin auch unseren katholischen!<note xml:id="n12"> Auf die Situation in der <term ref="kbga-terms-34">katholischen Kirche</term> in Deutschland geht <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> weiter unten in diesem Beitrag explizit ein.</note>) Mitchristen im heutigen <orgName ref="kbga-actors-8359">Deutschland</orgName> in diesen Jahren widerfahren ist und noch widerfährt.</p>
<p>Es wurde im letztjährigen <term ref="kbga-terms-852">Zwingli-Kalender</term> berichtet, wie die <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> im Herbst 1935 in Versuchung geführt wurde durch die Errichtung neutraler «<term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term>», durch die jene als eine «Gruppe» mit den den evangelischen Glauben verleugnenden «<term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christen</term>» unter einen Hut gebracht werden sollte und durch deren Vermittlung der Staat aufs Neue seine Hand auch auf die inneren Angelegenheiten der Kirche zu legen gedachte. Es konnte aber auch bereits davon berichtet werden, wie die Bekenntniskirche sich auf der <orgName ref="kbga-actors-8432">Reichssynode von Oeynhausen</orgName> gegen dieses Unternehmen zur Wehr setzte.<note xml:id="n13"> Die «<orgName ref="kbga-actors-8432">Vierte Bekenntnissynode der Deutschen Evangelischen Kirche</orgName>» tagte vom <date>17.–22. Februar 1936</date> in <placeName ref="kbga-places-920">Bad Oeynhausen</placeName> (vgl. oben,  <ref type="pub" target="../volume/55/p364#fn_n113">S. 364f.,
Anm. 113</ref>).</note> Die damals eingesetzte neue (bemerkenswert tüchtig arbeitende) «<orgName ref="kbga-actors-8433">Vorläufige Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche</orgName>»<note xml:id="n14"> Zur neuen Vorläufigen Kirchenleitung (VKL II) s. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p365#fn_n114">S. 365, Anm. 114</ref>.</note>
 hatte mit den schwersten äußeren und besonders inneren Hemmungen zu kämpfen, um den Oeynhausener Beschlüssen auch nur einigermaßen Nachachtung und Wir<pb xml:id="p37" ed="A" type="original" break="no"/>kung zu verschaffen. Wieder erwies sich insbesondere die leidige «Kantönli-Politik»<note xml:id="n15"> Der eher selten gebrauchte und negativ konnotierte Begriff «Kantönlipolitik» – häufiger: «Kantönligeist» – kann definiert werden als «engherziger Sinn, der nicht über die engern Grenzen seiner Heimat hinausgeht; Kirchturmspolitik» (<bibl corresp="kbga-bibls-860">Art. «<title level="a">
                                    <hi rend="text-recte">Geist</hi></title>», in: <title level="s">
                                    <hi rend="italic">Schweizerisches Idiotikon. Wörterbuch der schweizerdeutschen Sprache</hi></title>, Bd. 2, Frauenfeld 1885, Sp. 488–492, dort Sp. 489</bibl>). Seinen Ursprung hat er im immer wieder neu auszutarierenden Mit- und auch Gegeneinander der einzelnen Kantone der Schweiz untereinander sowie im Gegenüber zum Bund.</note> der <term ref="kbga-terms-309">Lutheraner</term> außerhalb der <orgName ref="kbga-actors-5254">preußischen Unionskirche</orgName> als ein schwerer Hemmschuh. Die <term ref="kbga-terms-302">Kompromissversuche</term> und Querschläger, die von dieser Seite den unvermeidlichen Lauf der Dinge aufhielten, können <pb xml:id="p747" ed="pga"/> hier unerwähnt bleiben. Dennoch: die Kirchenausschüsse haben sich tatsächlich keine Autorität zu verschaffen gewusst. Ihre Spitze: der <orgName ref="kbga-actors-8391">Reichskirchenausschuss</orgName> unter Führung von Dr. <persName ref="kbga-actors-442">Zöllner</persName> musste seinen Auftrag am <date>12. Februar 1937</date>, ein Jahr nach der Oeynhausener Synode, in die Hände des Kirchenministers <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> <anchor type="note" xml:id="fn-c"/>zurücklegen.<note xml:id="n16"> Zum Rücktritt <persName ref="kbga-actors-442">Wilhelm Zoellners</persName>, der das Ende auch der <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term> überhaupt einleitete, vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p657#fn_n24">S. 657f., Anm. 24</ref>.</note> Das ganze System der <term ref="kbga-terms-858">Kirchenausschüsse</term> war damit in seiner Grundlage erschüttert und nach einigem Hin und Her sind jetzt – in der zweiten Hälfte des Juni – auch die Reste dieser einst so gefährlichen (oder im Urteil anderer: so verheißungsvollen) Zwischenlösung vom Schauplatz verschwunden<note target="fn-c" n="c" type="textcritical" xml:id="nc"> <ref corresp="C">Tskr.</ref>: «zurücklegen, und Ende April / Anfang Mai 1937 ist jedenfalls für <orgName ref="kbga-actors-5254">Preußen</orgName> zwischen
dem leitenden <orgName ref="kbga-actors-7796">Bruderrat</orgName> der Bekenntniskirche und den Resten der dortigen <orgName ref="kbga-actors-8392">Kirchenausschüsse</orgName> ein Abkommen getroffen worden, laut dessen diesen letzteren nur noch die Aufgabe zukommt, die Entscheidung der in allen lebenswichtigen Angelegenheiten unabhängigen bruderrätlichen Kirchenregierung zu registrieren und für ihre öffentlich rechtliche Durchführung einzutreten.<note xml:id="n17">Zur – letztlich gescheiterten – «Vereinbarung zwischen dem Landeskirchenausschuß und dem Bruderrat der Evangelischen Kirche der altpreußischen Union» vom 5. Mai 1937 vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-296">
                                    <persName ref="kbga-actors-708">W. Niesel</persName>, <title level="a">Kirche unter dem Wort. Der Kampf der Bekennenden Kirche der altpreußischen Union 1933–1945</title> (AGK.E 11), Göttingen 1978, S. 132</bibl>.</note>  Man kann hinsichtlich des Charakters und des Wertes der künftigen ‚Tätigkeit’ dieser Organe mehr als ein Fragezeichen setzen; sicher ist, dass sie faktisch auf die ihnen einst von der Staatsmacht zugewiesene Rolle verzichtet haben und dass sie schwerlich je wieder zu einer selbständigen Bedeutung gelangen werden». – Die Ersetzung dieses Passus aus dem Typoskript kann angesichts der im Druck an Stelle der Zeitangabe «Ende April / Anfang Mai» nun erwähnten «zweiten Hälfte des Juni» erst deutlich nach Abfassung des Typoskripts erfolgt sein. Ob sie vor der Versendung des Typoskripts an <persName ref="kbga-actors-1755">A. Maurer</persName> geschah (dann wäre die Versendung erst ungewöhnlich lange nach der Niederschrift erfolgt) oder erst im Nachhinein, kann angesichts des Fehlen entsprechender Korrespondenz nicht entschieden werden. – Das im Druck irrtümlich stehende «zurückzulegen» wurde durch die Hrsg. korrigiert.</note>.  Dieser Angriff dürfte abgeschlagen sein.</p>
 <p>
                        <anchor xml:id="kbga-texts-55033_1a"/>
                        <anchor type="note" xml:id="fn-d"/>Die <orgName ref="kbga-actors-8433">neue Leitung</orgName> der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> hatte aber schon im Sommer 1936<note target="fn-d" n="d" type="textcritical" xml:id="nd"> <ref corresp="C">Tskr.</ref>: «Schon im Sommer 1936 hatte aber die neue Leitung der Bekenntniskirche».</note> gezeigt, dass sie nicht willens sei, die passive Haltung ihrer <pb xml:id="p748" ed="pga"/> Vorgänger gegenüber der staatlichen Vergewaltigung der Kirche und auch gegenüber der allgemeinen Gestaltung der deutschen Angelegenheiten fortzusetzen. Sie wandte sich nämlich in einer direkten Eingabe an <persName ref="kbga-actors-185">Adolf Hitler</persName> selbst, in welcher sie nicht nur (zum ersten Mal ohne alles Ja-Aber!) den Protest der Kirche hinsichtlich all der Behinderung ihrer eigenen Existenz und Tätigkeit, sondern darüber hinaus (in dieser Weise ebenfalls zum ersten Mal!) auch die christliche Anklage gegen die im <orgName ref="kbga-actors-8323">Dritten Reich</orgName> zum System gewordenen allgemeinen Verletzungen des <term ref="kbga-terms-337">Rechtes</term> und der <term ref="kbga-terms-470">Menschlichkeit</term> offen zur Aussprache brachte.<note xml:id="n18"> Die «Denkschrift der Vorläufigen Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche an den Führer und Reichskanzler» vom <date>28. Mai 1936</date> widerspricht unmissverständlich zentralen Bestandteilen der <term ref="kbga-terms-135">nationalsozialistischen Weltanschauung</term> und der totalitären Perversion von «<term ref="kbga-terms-1294">Sittlichkeit</term> und <term ref="kbga-terms-337">Recht</term>». Die Fälschung von Wahlergebnissen, insbesondere aber die Aufhebung des <term ref="kbga-terms-1393">Rechtsstaates</term> werden offen angesprochen und auch die <term ref="kbga-terms-861">Konzentrationslager</term> werden thematisiert: «Das evangelische Gewissen, das sich für Volk und Regierung mitverantwortlich weiß, wird auf das härteste belastet durch die Tatsache, daß es im Deutschland, das sich selbst als Rechtsstaat bezeichnet, immer noch Konzentrationslager gibt und daß die Maßnahmen der <orgName ref="kbga-actors-8298">Geheimen Staatspolizei</orgName> jeder richterlichen Nachprüfung entzogen sind» (<bibl corresp="kbga-bibls-124">
                                Dokumente des Kirchenkampfes II/1, S. 695–703, dort S. 701f.</bibl>). Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-861">
                                <hi rend="italic">Zwischen Widerspruch und Widerstand. Texte zur Denkschrift der Bekennenden Kirche an Hitler (1936)</hi>, kommentiert und hrsg. von M. Greschat (<title level="s">Studienbücher zur kirchlichen Zeitgeschichte</title>, Bd. 6), München 1987</bibl>. </note> Unzählige auch in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> selbst hatten längst auf ein solches Wort gewartet. Es kam spät, aber es kam. Man wird der Bekenntniskirche – so sehr man vielleicht von der sicheren <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> aus auch jetzt noch kräftigere Töne gewünscht hätte – in Zukunft nicht mehr einfach vorhalten können, dass sie in dieser Sache geschwiegen habe. Der Erfolg zeigte die ganze Finsternis der Lage. Es<note n="e" type="textcritical" xml:id="ne"> <ref corresp="C">Tskr.</ref>: «Und es».</note> ist unbekannt, ob diese Eingabe den «<persName ref="kbga-actors-185">Führer</persName>» jemals auch nur äußerlich erreicht hat. Und es ist vor allem unbekannt, auf welchem Weg diese Eingabe an die europäische Öffentlichkeit gedrungen ist. Der Bürochef der «<orgName ref="kbga-actors-8433">Vorläufigen Kirchenleitung</orgName>», der ehemalige Landgerichtsdirektor Dr. <persName ref="kbga-actors-8095">Weißler</persName> hat dies Letztere jedenfalls mit dem Leben bezahlen müssen. Er wurde unter der Anschuldigung, jene Veröffentlichung veranlasst zu haben, festgenommen. Ein Beweis dafür ist nicht erbracht, ein Prozess ist ihm überhaupt nicht gemacht worden. <pb xml:id="p749" ed="pga"/> Er ist aber am <date>19. Februar 1937</date> im <placeName ref="kbga-places-924">Konzentrationslager Oranienburg</placeName> ermordet worden, wobei wie üblich als Todesursache «Selbstmord»
  angegeben wurde. <persName ref="kbga-actors-8095">Weißler</persName> war ein getaufter <term ref="kbga-terms-783">Jude</term>. Es ist schmerzlich, aber wahr, dass die lutherischen <term ref="kbga-terms-857">Landeskirchenleitungen</term> auch in dieser Sache keine größere Sorge kannten als die, sich von der so «kompromittierten» Berliner Führung der Bekenntniskirche möglichst zu «distanzieren».<note xml:id="n19">
                            <persName ref="kbga-actors-8095">Friedrich Weißler</persName> (<date>1891–1937</date>), Jurist, 1933 aus dem Staatsdienst entlassen, juristischer Berater und später Leiter der Kirchenkanzlei der Bekennenden Kirche. <persName ref="kbga-actors-8095">Weißler</persName> wurde, als die Denkschrift auch im Ausland bekannt und veröffentlicht wurde, verhaftet und am <date>19. Februar 1937</date> im <placeName ref="kbga-places-908">Konzentrationslager Sachsenhausen</placeName> (nicht Oranienburg) ermordet. Die Veröffentlichung ging jedoch vermutlich auf die beiden jungen Pfarrer <persName ref="kbga-actors-3323">Werner Koch</persName> (<date>1910–1994</date>) und <persName ref="kbga-actors-9753">Ernst Tillich</persName> (<date>1910–1985</date>) zurück (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-78">
                                <persName ref="kbga-actors-1474">E. Bethge</persName>, <hi rend="italic">Dietrich Bonhoeffer, Eine Biografie</hi>, Gütersloh 2005<edition rend="sup">9</edition>, S. 604–607</bibl>). Vgl. zum Ganzen: <bibl corresp="kbga-bibls-334">
                                M. Greschat, <title level="a">Friedrich Weißler. Ein Jurist der Bekennenden Kirche im Widerstand gegen Hitler</title>, in: <hi rend="italic">Die verlassenen Kinder der Kirche. Der Umgang mit Christen jüdischer Herkunft im Dritten Reich</hi>, hrsg. von U. Büttner / dems., Göttingen 1998, S. 86–122</bibl>.</note>
<anchor xml:id="kbga-texts-55033_1b"/>
</p>
<p>Einen weiteren Fortschritt zum Guten in anderer Richtung bedeuten die Beschlüsse der Anfang Mai 1937 in <placeName ref="kbga-places-29">Halle a. Saale</placeName> abgehaltenen <orgName ref="kbga-actors-8636">Preußischen Synode</orgName>.<note xml:id="n20"> Gemeint ist die <orgName ref="kbga-actors-8636">zweite Tagung der vierten Preußischen Bekenntnissynode</orgName> vom <date>10.–12. Mai 1937</date> in <placeName ref="kbga-places-29">Halle/Saale</placeName>. Die Tagung wird als Fortsetzung der Tagung der vierten <orgName ref="kbga-actors-8571">Preußischen Bekenntnissynode in Breslau</orgName> (s. unten) bezeichnet; dort war die «Behandlung der gesamten konfessionellen Frage […] auf eine besondere Arbeitstagung der Synode im Frühjahr nächsten Jahres verschoben» worden (<bibl corresp="kbga-bibls-296">
                                <persName ref="kbga-actors-708">Niesel</persName> [<ref type="pub" target="#fn_n17">Anm. 17</ref>], S. 126</bibl>). Zur Hallenser Tagung vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-296">
                                <persName ref="kbga-actors-708">Niesel</persName>, S. 133–137</bibl>; Dokumentation: <bibl corresp="kbga-bibls-862">
                                <hi rend="italic">Die Synode zu Halle 1937. Die zweite Tagung der vierten Bekenntnissynode der Evangelischen Kirche der altpreußischen Union</hi>, hrsg. von. G. Niemöller (AGK 11), Göttingen 1963</bibl>.</note> Diese bildete äußerlich die Fortsetzung der kurz vor Weihnacht 1936 abgehaltenen <orgName ref="kbga-actors-8571">Synode von Breslau</orgName>, auf welcher die Kirche beschloss, angesichts der unmöglichen Zustände an den deutschen <term ref="kbga-terms-1144">theologischen Fakultäten</term> die Ausbildung ihres theologischen Nachwuchses in Zukunft grundsätzlich in ihre eigenen Hände zu nehmen.<note xml:id="n21"> Zu diesem Beschluss der <orgName ref="kbga-actors-8571">Tagung der vierten Bekenntnissynode</orgName> der Evangelischen Kirche der altpreußischen Union vom 15.–18. Dezember in <placeName ref="kbga-places-179">Breslau</placeName> s. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p672#fn_n56">S. 672, Anm. 56</ref>.</note> In Halle nun beschäftigte man sich mit einer alten, aber gerade in der auch sonst so stürmischen Gegenwart bren<pb xml:id="p750" ed="pga" break="no"/>nend gewordenen Sorge der <orgName ref="kbga-actors-5254">preußischen Kirche</orgName>, nämlich mit der Frage der in ihr seit dem Jahr 1817 ziemlich voreilig und oberflächlich <term ref="kbga-terms-288">vereinigten Konfessionen</term>:<note xml:id="n22"> Zum 300. Reformationsjubiläum hatte König <persName ref="kbga-actors-1359">Friedrich Wilhelm III.</persName> von Preußen sich in einem Aufruf am <date>27. September 1817</date> für den Vollzug der «heilsamen, schon so lange und jetzt wieder so laut gewünschten und so oft vergeblich versuchten Vereinigung, in welcher die reformirte nicht zur lutherischen und diese nicht zu jener übergehet, sondern beide eine neu belebte, evangelisch-christliche Kirche im Geiste ihres heiligen Stifters werden», ausgesprochen (<bibl corresp="kbga-bibls-863">
                                <title level="a">Die Erklärung des Königs von Preußen Friedrich Wilhelm III. vom 27. September 1817</title>, in: C. I. Nitzsch [Hrsg.], <hi rend="italic">Urkundenbuch der Evangelischen Union mit Erläuterungen</hi>, Bonn 1853, S. 125–127, dort S. 126</bibl>); der <term ref="kbga-terms-288">Zusammenschluss der lutherischen und reformierten Gemeinden</term> erfolgte im selben Jahr maßgeblich aufgrund dieser Erklärung.</note> der «lutherischen» und der «reformierten», neben denen eine «unierte» mit der Zeit den Charakter einer Art dritter Konfession bekommen hatte: ein lehrreiches Beispiel dafür, wie falsch vollzogene Friedensschlüsse den Streit nur zu mehren pflegen! Was <hi rend="italic">können</hi> diese Trennungen heute – und was können sie heute <hi rend="italic">nicht</hi> bedeuten? Es bedurfte des gegenwärtigen <term ref="kbga-terms-222">Kirchenstreites</term>, um der auch auf diesem Gebiet herrschenden Unordnung und Unsicherheit zum ersten Mal eine klare Erkenntnis und ein klares Bekenntnis entgegenzustellen. Die Synode von Halle ging aus von der Tatsache, dass die preußischen <term ref="kbga-terms-83">Lutheraner</term>,
 <term ref="kbga-terms-310">Reformierten</term> und <term ref="kbga-terms-1394">Unierten</term> in den vergangenen Jahren faktisch als <hi rend="italic">eine</hi> Kirche geglaubt und bekannt, gelitten und gestritten haben. Sie bestätigte diese Tatsache: von zwei verschiedenen Kirchen soll hinfort in <placeName ref="kbga-places-289">Preußen</placeName> zwischen Lutheranern und Reformierten nicht mehr die Rede, es <pb xml:id="p38" ed="A" type="original"/> soll insbesondere die volle <term ref="kbga-terms-290">Abendmahlsgemeinschaft</term> zwischen den beiden oder zwischen den drei Teilen – trotz der verschiedenen <anchor type="note" xml:id="fn-f"/>
                        <term ref="kbga-terms-332">Lehre</term> über<note target="fn-f" n="f" type="textcritical" xml:id="nf"> Im <ref corresp="C">Tskr.</ref> hervorgehoben.</note> das <term ref="kbga-terms-69">Abendmahl</term> – von jetzt an als rechtmäßig und notwendig gelten.<note xml:id="n23"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-862">
                                <hi rend="italic">Die Synode zu Halle 1937</hi> (<ref type="pub" target="#fn_n20">Anm. 20</ref>), S. 442</bibl>.</note> Trotz verschiedener Lehre! Die verschiedenen alten <term ref="kbga-terms-741">Bekenntnisse</term> treten nämlich da, wo sie bis jetzt Geltung gehabt haben, nicht etwa außer Kraft; im Gegenteil, die Gemeinden werden eingeladen, sich, soweit das möglich ist, für den einen oder anderen «<term ref="kbga-terms-544">Bekenntnisstand</term>» (praktisch: für den lutherischen oder für den <term ref="kbga-terms-89">heidelbergischen Katechismus</term>) zu entscheiden und sich damit so oder so in ein bestimmtes Verhältnis zur <pb xml:id="p751" ed="pga"/> <term ref="kbga-terms-61">Reformation</term> und unter eine bestimmte Ordnung der bei ihnen gültigen <term ref="kbga-terms-221">Lehre</term> zu stellen. Es soll aber der teilweise Wider<hi rend="italic">spruch</hi> dieser Lehren nicht mehr als ein die Kirche spaltender Wider<hi rend="italic">streit</hi> verstanden werden, sondern es soll an seiner Behebung unter Voraussetzung des <hi rend="italic">gemeinsamen</hi> <term ref="kbga-terms-73">Glaubens</term> und also im <hi rend="italic">Frieden</hi> weitergearbeitet werden.<note xml:id="n24"> Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-862">a.a.O., S. 438</bibl>.</note> Es wird wohl so sein, dass die (leider zunächst noch nicht auf ganz <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>, sondern nur auf <placeName ref="kbga-places-289">Preußen</placeName> sich erstreckenden) Beschlüsse <orgName ref="kbga-actors-8636">dieser Synode</orgName> bei uns in der <placeName ref="kbga-places-58">Schweiz</placeName> besonders sympathische Begrüßung finden werden. Wir denken ja daran, dass auch wir, wie die Preußen von 1817–1937, in einer Kirche leben, in welcher Gegensätze möglich und wirklich sind, die ihren Charakter als Kirche mehr als zweifelhaft machen.<note xml:id="n25"> Anspielung <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> auf das in der Schweiz für selbstverständlich empfundene «<term ref="kbga-terms-202">Richtungswesen</term>» mit einem gleichberechtigten und bis in die Besetzung von Lehrstühlen hinein ausgewogenen Nebeneinander der drei «Richtungen» (Positive, Liberale, Vermittler); vgl. oben,  <ref type="pub" target="../volume/55/p687#fn_n29">S. 687, Anm. 29</ref>.</note> Eine Nutzanwendung könnte sich nahelegen. Sollte ein Weg wie der in <placeName ref="kbga-places-29">Halle</placeName> gegangene nicht auch uns geboten sein? In der Tat: die hallischen Beschlüsse sind in ihrer Art ebenso allgemein wichtig und bedeutsam wie das <term ref="kbga-terms-126">gemeinsame Glaubensbekenntnis</term> gegenüber den Irrtümern der Zeit, das vor drei Jahren in <placeName ref="kbga-places-162">Barmen</placeName> gefunden und ausgesprochen wurde.<note xml:id="n26"> Gemeint ist die <hi rend="italic">Theologische Erklärung zur gegenwärtigen Lage der Deutschen Evangelischen Kirche</hi>, die sogenannte <term ref="kbga-terms-126">
                                <hi rend="italic">Barmer Theologische Erklärung</hi></term> (<bibl corresp="kbga-bibls-481">
                                V.u.kl.A. 1934–1935, 
                                    <ref type="pub-" target="../volume/52/p264#p264">S. 264–301</ref></bibl>).</note> Man übersehe nur diese Reihenfolge nicht: <hi rend="italic">zuerst</hi> musste dieses gemeinsame Glaubensbekenntnis kommen, <hi rend="italic">dann</hi> und <hi rend="italic">daraufhin</hi> die Einigung in der Freiheit, die Freiheit in der Einigung. Einen anderen Weg zum <term ref="kbga-terms-689">kirchlichen Frieden</term> wird es auch für uns in der Schweiz bestimmt nicht geben.</p>
<p>Ein Moment der deutschen Kirchengeschichte des Jahres 1936/37, das hier auch nicht übergangen werden darf, besteht darin, dass die <term ref="kbga-terms-673">evangelische Kirche</term> sich in dieser Zeit freiwillig oder unfreiwillig ihrer Nachbarschaft mit der in anderer, aber im Effekt ähnlicher Bedrängnis befindlichen <term ref="kbga-terms-34">römisch-katholischen Kirche</term> mehr als einmal sehr deutlich bewusst werden musste. Dass die «<term ref="kbga-terms-1395">Klosterprozesse</term>», mit denen das nationalsozialistische System der katholischen Kirche <pb xml:id="p752" ed="pga"/> beizukommen sucht,<note xml:id="n27"> In den 1936 und 1937 geführten <term ref="kbga-terms-1395">Sittlichkeits- oder Klosterprozessen</term> ging es um Vergehen nach § 175 («Unzucht zwischen Männern») und § 174 («Unzucht mit Zöglingen»). Die Ermittlungen hatten in Klöstern und Ordensgemeinschaften begonnen, dehnten sich aber auch auf den weltlichen Klerus aus. Von den insgesamt ca. 2500 Ermittlungsverfahren wurden die meisten aus verschiedenen Gründen schon im Vorverfahren erledigt; etwa 250 Strafprozesse wurden eröffnet, von denen 40 mit Freisprüchen endeten, 170 Ordensangehörige und 64 Priester wurden zu Freiheitsstrafen von bis zu zwei Jahren verurteilt. Besondere Brisanz erhielten die vor ordentlichen Gerichten und weitgehend rechtsstaatlich einwandfrei durchgeführten Prozesse durch das Interesse der <orgName ref="kbga-actors-8298">Gestapo</orgName> und anderer staatlicher Stellen, mit Hilfe einer maßlos überzeichnenden, vom Propagandaministerium vorgegebenen Presseberichterstattung über die behandelten Vergehen die katholische Kirche insgesamt zu desavouieren und die Prozesse kirchenpolitisch auszunützen. Vgl. zum Ganzen: <bibl corresp="kbga-bibls-335">
                                H. G. Hockerts, <hi rend="italic">Die Sittlichkeitsprozesse gegen katholische Ordensangehörige und Priester 1936/1937. Eine Studie zur nationalsozialistischen Herrschaftstechnik und zum Kirchenkampf</hi>, Mainz 1971</bibl>, der abschließend urteilt: «Die nationalsozialistische Führung wandelte die Strafverfahren durch die Eingriffe in Propaganda-Objekte um, die – zu gewünschtem Zeitpunkt in genügender Menge – als Hilfsmittel im innenpolitischen Machtkampf zur Verfügung standen und nach genauen Direktiven publizistisch ausgenutzt wurden. Insofern handelte es sich bei den Sittlichkeitsprozessen um politische Schauprozesse – nicht in der groben Form gestellter Scheinprozesse, sondern in verfeinerter Form: Die rechtliche Ordnungsfunktion von Kriminalprozessen wurde – unter Bruch einzelner Rechtsnormen – in eine Propaganda- und Kampffunktion umgewandelt» (<bibl corresp="kbga-bibls-335">a.a.O.,S. 217</bibl>).</note> ein Unfug sind, der nur allzu sehr an das «Haltet den Dieb!» des Reichstagsbrandprozesses von 1933<note xml:id="n28"> Nach dem Reichstagsbrand am <date>27./28. Februar 1933</date> war schnell der niederländische Kommunist <persName ref="kbga-actors-7200">Marinus van der Lubbe</persName>, der am Abend des 27. Februar am brennenden Reichstag festgenommen worden war, als Täter benannt worden; er wurde in einem kaum fair zu nennenden Prozess am <date>23. Dezember 1933</date> zum Tode verurteilt und 1934 hingerichtet, nachdem eigens für diesen Prozess – und rückwirkend! – die Todesstrafe für Brandstiftung ermöglicht worden war. Sofort nach dem Brand wurde auch der Verdacht geäußert, er wäre von den <term ref="kbga-terms-135">Nationalsozialisten</term> selbst gelegt worden, die aus ihm den größten politischen Nutzen ziehen konnten. Vgl. zum Ganzen: <bibl corresp="kbga-bibls-128">
                                <persName key="Thamer, Hans-Ulrich">H.-U. Thamer</persName>, <title level="a">Verführung und Gewalt. Deutschland 1933–1945</title> (<title level="s">Die Deutschen und ihre Nation</title>, Bd. 5), Berlin 1986, S. 248f.384f</bibl>
                        </note> erinnert, darüber dürften auch evangelische Christen kaum im Zweifel sein. Aber wir betreten hier heißen Boden: man kann nämlich wohl fragen: ob der <term ref="kbga-terms-142">Katholizismus</term> sich nicht mit gewissen Grundideen eines
<term ref="kbga-terms-884">natio<pb xml:id="p753" ed="pga" break="no"/>nalsozialistischen Christentums</term> sehr wohl hätte abfinden und sogar befreunden können, wären sie nur mit etwas mehr Mäßigung und Besonnenheit vorgetragen worden – Grundideen, auf die sich die evangelische Kirche doch auch dann, wenn die Gegenseite es nicht so toll getrieben hätte, unter keinen Umständen hätte einlassen dürfen? Aber wie dem auch sei: tatsächlich ist heute in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> auch der Katholizismus höchst grundsätzlich angegriffen, in die Abwehrstellung und in eine gemeinsame Front mit der evangelischen <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> gedrängt, was in der am Palmsonntag 1937 von allen katholischen Kanzeln verlesenen päpstlichen Enzyklika insofern einen merkwürdigen Ausdruck fand, als diese bei aller Abweichung in weiten Partien merkwürdig an die entscheidenden Sätze erinnerte, für die die Bekenntniskirche nun in allen diesen Jahren gefochten hat.<note xml:id="n29"> Am <date>21. März 1937</date> wurde die von den deutschen Bischöfen erhoffte und geforderte Enzyklika «Mit brennender Sorge» (<bibl corresp="kbga-bibls-806">
                                AAS 29 [1937], S. 145–167</bibl>; Auszüge: <bibl corresp="kbga-bibls-654">
                                KTGQ V [1999], S. 135–137</bibl>), die der damalige Kardinalstaatssekretär <persName ref="kbga-actors-2476">Eugenio Pacelli</persName> (<date>1876–1958</date>), der spätere Papst <persName ref="kbga-actors-2476">Pius XII</persName>., auf Vorlage des Münchener Erzbischofs Kardinal <persName ref="kbga-actors-8637">Michael von Faulhaber</persName> (<date>1869–1952</date>) verfasst hatte, in allen katholischen Kirchen in Deutschland verlesen. Die Nähe zur <term ref="kbga-terms-126">
                                <hi rend="italic">Barmer Theologischen Erklärung</hi></term> und zur Position der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennenden Kirche</orgName> zeigt sich unter anderem in der starken Betonung des Gottesbezugs und der Einmaligkeit der göttlichen Offenbarung in Christus, der Betonung des unauflöslichen Zusammenhangs von Altem und Neuen Testament sowie in der Ablehnung aller faktischen Vergöttlichung von Einzelpersonen, einer deutschen Nationalreligion und jeglicher Rassenideologie. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-336">
                                M. F. Feldkamp, <hi rend="italic">Pius XII. und Deutschland</hi>, Göttingen 2000, S. 104–112</bibl>.</note> Die <term ref="kbga-terms-297">Gemeinsamkeit des christlichen Bekenntnisses</term> zu Jesus Christus als dem <term ref="kbga-terms-235">Sohne Gottes</term> ist denn auch von dem besonders ehrenwerten und tapferen Bischof <persName ref="kbga-actors-7865">Graf Galen</persName><note xml:id="n30"> Clemens August Kardinal <persName ref="kbga-actors-7865">Graf von Galen</persName> (<date>1878–1946</date>), seit 1933 Bischof von Münster.</note> in <placeName ref="kbga-places-44">Münster in Westfalen</placeName> in einer öffentlichen Ansprache ausdrücklich festgestellt worden.<note xml:id="n31"> In seiner Ansprache an der Schlussfeier der «Christuswoche» in der <placeName ref="kbga-places-925">St. Josephskirche</placeName> in Münster/Westf. am <date>18. April 1937</date> hatte Kardinal <persName ref="kbga-actors-7865">von Galen</persName> zunächst von einen ihm zugetragenen Bericht über die Ansprache des Reichskirchenministers vor den Vertretern der Kirchenausschüsse am <date>13. Februar</date> (vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p735#fn_n47">S. 735, Anm. 47</ref>) erzählt, nach dem <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> gesagt habe: «Der Wille ­Gottes offenbare sich im Blute, dieser Wille Gottes sei die Nation. Der Super­intendent <persName ref="kbga-actors-442">Zoellner</persName> habe ihm mit ganz ähnlichen Worten wie der Bischof von Münster, <persName ref="kbga-actors-7865">Graf Galen</persName>, klarzumachen versucht, dass Christen<pb xml:id="FN754" ed="pga" break="no"/>tum in dem ­Glauben an Christus als den Sohn Gottes bestehe. Darüber müsse er, der Minister, lachen! Nein, das Christentum bestehe in der lebendigen Tat.» Daraufhin habe er, so von Galen weiter, lange auf eine Richtigstellung, auf ein öffentliches Bekenntnis «zu dem Glauben an die Gottheit Christi» gewartet – vergeblich. Von Galens
 Schlussfolgerung: «Meine Christen! Mag der Minister lachen! Für uns ist diese Lage und ihre Klarstellung durch den Herrn Minister wahrhaftig nicht zum Lachen. Nein, sie ist furchtbar ernst. Das müssen wir ganz klar sehen. Wir müssen dieser christentumsfeindlichen Front in treuer Kameradschaft mit unseren evangelischen deutschen Brüdern, für die ein <persName ref="kbga-actors-442">­Zoellner</persName>, ein <persName ref="kbga-actors-92">Dibelius</persName> gesprochen und sich zum Glauben an die Gottheit Christi bekannt haben, ins Auge sehen und ihr standhalten. […] Noch ist die Front der wirklich christlichen Deutschen, die unentwegt für die Gottheit Christi eintreten, unerschüttert. Ihre Bekenner und Vorkämpfer sind nicht nur die treuen Kinder der katholischen Kirche; auch unzählige evangelische Christen stehen mit den genannten evangelischen Kirchenführern hier in der gleichen Front.» Seine Ansprache beendete von Galen «mit den Worten des evangelischen Generalsuperintendenten D. Dibelius», die er sich «Wort für Wort zu eigen mache: ‚Der Satz, dass Christus der Sohn Gottes ist, ist nicht ein Lehrsatz von Menschen erdacht, sondern die grundlegende Verkündigung der Heiligen Schrift. Aus ihm nehmen wir den Halt für unser Leben und den Trost für unser Sterben.’» – <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> hatte den Text der Ansprache als Teil eines achtseitigen, mit «Nachrichten» überschriebenen hektographierten Typoskripts erhalten (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 17355</idno>, dort S. 1–3), von dem weder die Herkunft bekannt ist noch, wer es <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zugeschickt oder mitgebracht hat.</note> Man wird gut <pb xml:id="p754" ed="pga"/> tun, in dieser Angelegenheit «zu warten und zu sehen», wie der Engländer sagt.<note xml:id="n32"> Stehende Redewendung: «<foreign xml:lang="eng">Wait and see; to wait and find out what will happen before taking action: We’ll just have to wait and see – there’s nothing we can do at the moment. A wait-and-see attitude</foreign>» (<bibl corresp="kbga-bibls-864">
                                <hi rend="italic">Oxford Advanced Learner’s Dictionary of Current English</hi>, Oxford 1995<hi rend="sup">5</hi>, S. 1275)</bibl>.</note> Denn<note n="g" type="textcritical" xml:id="ng"> <ref corresp="C">Tskr.</ref>: «Aber».</note> die Tatsachen müssen auch hier das Recht haben, zunächst für sich selber zu reden.</p>
 <p>Als der Reichskirchenausschuss zurücktrat, da war der Kirchenminister <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrl</persName> tatsächlich<note n="h" type="textcritical" xml:id="nh"> <ref corresp="C">Tskr.</ref>: «offenbar».</note> schon im Sprung zur Einführung einer staatskirchlichen Diktatur, die dann unvermeidlich eine allgemeine <term ref="kbga-terms-875">Verfolgung</term> ausgelöst hätte. Es ist in diesem Fall wie in einigen früheren nicht sichtbar geworden, welche Ereignisse oder Verhältnisse die scheinbar unaufhaltsame Entwicklung verhindert oder vielmehr in andere Richtung gelenkt haben. Kurz, es geschah, dass im letzten Augenblick der «<persName ref="kbga-actors-185">Führer</persName>» selber eingriff mit der Ankündigung neuer, <pb xml:id="p755" ed="pga"/> garantiert «freier» <term ref="kbga-terms-1357">Wahlen</term> für eine künftige Generalsynode.<note xml:id="n33"> Zu <persName ref="kbga-actors-7912">Kerrls</persName> am <date>13. Februar 1937</date> in öffentlicher Rede geäußerten Plänen und dem zwei Tage später veröffentlichten «Erlaß des Führers und Reichskanzlers über die Einberufung einer verfassunggebenden Generalsynode der Deutschen Evangelischen Kirche» (<bibl corresp="kbga-bibls-120">
                                GDEK.A, Jg. 5 [1937], S. 11 [Nr. 5 vom 25.3.1937]</bibl>) vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p735#fn_n47">S. 735, Anm. 47</ref>.</note> Niemand, wirklich niemand (und vielleicht nicht einmal er selbst!) weiß, wie er sich das angesichts der nun einmal schon gefal<pb xml:id="p39" ed="A" type="original" break="no"/>lenen kirchlichen Entscheidungen und Scheidungen nun eigentlich gedacht hat. Vielleicht werden wir schon zur Zeit des Erscheinens <term ref="kbga-terms-852">dieses Kalenders</term> auch in dieser Hinsicht klüger sein. Vielleicht wenigstens übers Jahr um diese Zeit. Vielleicht auch dann nicht. Vorderhand ist jedenfalls nach dieser Ankündigung, zu der ein authentischer Kommentar nie gegeben wurde, alles wieder seltsam still geworden. Noch einmal muss hier geklagt werden: auch in dieser gefährlichen Situation haben <anchor type="note" xml:id="fn-i"/>die lutherischen <term ref="kbga-terms-857">Landeskirchen</term> – ohne Erfolg freilich – in nicht eben schöner Weise ihre gewohnten Sonderwege zu gehen<note target="fn-i" n="i" type="textcritical" xml:id="ni"> Im <ref corresp="C">Tskr.</ref> in die Textform korrigiert aus: «sich die lutherischen Landeskirchen – ohne Erfolg freilich – in nicht schöner Weise Sondervorteile zu verschaffen».</note> versucht.<note xml:id="n34"> Gemeint sind wohl die Kompetenzgerangel um die Frage, welches Gremium seitens der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekennenden Kirche</orgName> federführend in den Verhandlungen um die Ausgestaltung der <term ref="kbga-terms-1357">Kirchenwahlen</term> sein sollte; neben der Arbeitsgemeinschaft zwischen der <orgName ref="kbga-actors-8433">VKL II</orgName> und dem <orgName ref="kbga-actors-8638">Rat der Evangelisch-Lutherischen Kirche</orgName>, die zu diesem Zweck am <date>3. März 1937</date> gegründet worden war, meldete auch die <orgName ref="kbga-actors-8639">Kirchenführerkonferenz</orgName> Ansprüche an, in der neben den zugleich an der Arbeitsgemeinschaft beteiligten Bischöfen der intakt gebliebenen Kirchen auch die Vorsitzenden der <term ref="kbga-terms-858">Landeskirchenausschüsse</term> vertreten waren, was auf Seiten der <term ref="kbga-terms-1147">Bruderräte</term> zu Protesten führte. Zeitgleich war es zu einer Umgestaltung der Leitung der Kirchenführerkonferenz gekommen, der nun auch die Bischöfe <persName ref="kbga-actors-434">Theophil Wurm</persName> und als Vorsitzender <persName ref="kbga-actors-265">August Marahrens</persName> angehörten; beabsichtigt war, dass sie anstelle des zurückgetretenen <orgName ref="kbga-actors-8391">Reichskirchenausschusses</orgName> «die Vertretung der DEK im Sinne der Kirchenführer übernehmen» sollte. Sie fand aber beim <persName ref="kbga-actors-7912">Reichskirchenminister</persName> keine Anerkennung. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-238">
                                K.
Meier, <hi rend="italic">Der evangelische Kirchenkampf</hi>, Bd. 2: <title level="a">Gescheiterte Neuordnungsversuche im Zeichen staatlicher «Rechtshilfe»</title>, Halle/Saale / Göttingen 1976, S. 151–153, Zitat dort S. 151</bibl>.</note> Das ist sicher (die Stellung der <orgName ref="kbga-actors-7774">Bekenntniskirche</orgName> ist seither innerlich und auch äußerlich so weit erstarkt, dass man die kleine Prophezeiung mit den selbstverständlich nötigen Vorbehalten wagen darf): zu einem <pb xml:id="p756" ed="pga"/> <term ref="kbga-terms-302">Kompromiss</term> hinsichtlich ihrer grundsätzlichen und praktischen Verneinung der Zugehörigkeit des «<term ref="kbga-terms-223">Deutschen Christentums</term>» zur evangelischen Kirche werden sich die Führer und die Gemeinden der bekennenden Kirche auch angesichts einer bei dieser «freien» Wahl etwa zustande zu bringenden «erdrückenden Mehrheit» <hi rend="italic">nicht</hi> bereit finden. Was dann geschehen wird, weiß Gott. Es ist doch auch damit zu rechnen, dass diese «freie» Wahl überhaupt nie stattfinden wird.<note xml:id="n35"> Diese letzte Prognose sollte sich als richtig erweisen: Im November 1937 wurden die <term ref="kbga-terms-1357">Wahlen</term> abgesagt. Zur Diskussion um die angekündigten Wahlen vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p736#fn_n49">S. 736, Anm. 49</ref>.</note>
</p>
<p>Damit aber ist nicht zu rechnen, auch wenn die Finsternis noch einmal viel größer werden sollte, dass unsere evangelischen Brüder in <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName> von Dem im Stich gelassen werden könnten, auf den sie ihre Zuversicht immer mehr ganz allein setzen müssen und setzen dürfen.<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55033_end"/>
                    </p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
