<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-55031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-55">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
        <title type="content">Questions relating to the subject of the Christian Faith and the Common Life (Oxford-Conference 1937)</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Questions relating to the subject of the Christian Faith and the Common Life (Oxford-Conference 1937), 1937</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55031 (Stand: 16. März 2023)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth-Gesamtausgabe. Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937, Zürich 2020, S.703–713.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2023">2023</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">Creative Commons BY-SA</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/55031</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Vorträge und kleinere Arbeiten 1935–1937</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">2020</date>
          <biblScope unit="page">703-713</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">31</biblScope>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Questions  relating to the subject of the Christian Faith and the Common Life  (Oxford-Conference 1937), 13. April 1937. Typoskript<ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/90623">KBA 11324</ref>. </bibl>
        <bibl xml:id="B" type="source">B (Weitere Vorlage): , Zur theologischen Vorbereitung der Weltkonferenz von Oxford: Questions relating to the subject of the Christian Faith and the Common Life, Oxford-Conference 1937: Fragen den Gegenstand des christlichen Glaubens und das Gemeinschaftsleben betreffend, in: Ö, kein Datum. </bibl>
        <bibl xml:id="B1" type="source">B1 (Exemplar von B): Barth, Karl, Questions  relating to the subject of the Christian Faith and the Common Life  (Oxford-Conference 1937), 31. Mai 1937. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/592">KBA 11119</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1937">1937</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="eng">English</language>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>paper</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2023-03-16T14:55:08+01:00">teiHeader was automatically produced from the database 2023-03-16T14:55:08+01:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<body>
<div type="paper"> <pb xml:id="p703" ed="pga"/>
<head>
                    <anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55031_start"/>QUESTIONS RELATING TO THE SUBJECT OF THE CHRISTIAN<lb/> FAITH AND THE COMMON LIFE<lb/>(<placeName ref="kbga-places-1057">OXFORD</placeName>-CONFERENCE 1937)</head>
<head type="sub">1937</head>
<div type="abstract">
<p>Mit diesen Antworten auf ihm vorgelegte Fragen beteiligte <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> sich an der Arbeit des <orgName ref="kbga-actors-8612">Theologischen Forschungsausschusses</orgName>, der mithalf, die für 1937 nach <placeName ref="kbga-places-1057">Oxford</placeName> einberufene zweite <orgName ref="kbga-actors-8609">Weltkonferenz für Praktisches Christentum</orgName> zum Thema «Kirche, Volk und Staat» vorzubereiten.</p>
<p rend="margin-top">Zu ersten Kontaktaufnahmen mit <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> war es im Frühjahr 1935 gekommen, als <persName ref="kbga-actors-3381">Wilhelm Menn</persName>,<note place="footnote" xml:id="n01">
                            <persName ref="kbga-actors-3381">Wilhelm Menn</persName> (<date>1888–1956</date>), 1926–1934 hauptamtlicher Sozialpfarrer der rheinischen Provinzialkirche, nach Auflösung dieses Pfarramts seit 1934 Gemeindepfarrer in Andernach, 1946 Leiter der Ökumenischen Zentrale der EKD in Frankfurt/Main.</note> damals Pfarrer in <placeName ref="kbga-places-917">Andernach</placeName>, ihn noch in <placeName ref="kbga-places-10">Bonn</placeName> anschrieb und ein Treffen mit <persName ref="kbga-actors-7280">John H. Oldham</persName><note place="footnote" xml:id="n02">
                            <persName ref="kbga-actors-7280">John H. Oldham</persName> (<date>1874–1969</date>), 1897–1901 als schottischer Missionar in Indien, nach einer Typhus-Erkrankung Rückkehr nach Schottland, Tätigkeit in diversen ökumenischen Gremien, seit 1921 Sekretär des International Missionary Council, seit 1934 verantwortlich für die Zusammenstellung des vorbereitenden Materials zur Oxforder Konferenz und auch für deren Konzeption.</note> arrangieren wollte.<note place="footnote" xml:id="n03"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-3381">W. Menns</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>27.3.1935</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9335.330</idno>). </note> <persName ref="kbga-actors-7280">Oldham</persName> hatte im Jahr zuvor den Vorsitz im <orgName ref="kbga-actors-8612">Theologischen Forschungsausschuss</orgName> zur Vorbereitung der Oxforder Konferenz übernommen, dem auch <persName ref="kbga-actors-3381">Menn</persName> angehörte;<note place="footnote" xml:id="n04"> Vgl. ebd.</note> eine Woche später bekam <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> auch <persName ref="kbga-actors-7280">Oldhams</persName> Broschüre «<foreign xml:lang="eng">Church, Community, and State</foreign>» zugeschickt, ein «Büchlein», wie <persName ref="kbga-actors-3381">Menn</persName> dazu schrieb, das eine «Eröffnung der Studienarbeit für die Weltkonferenz von 1937» sein wolle.<note place="footnote" xml:id="n05"> Brief <persName ref="kbga-actors-3381">Menns</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>5.4.1935</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9335.366</idno>). <persName ref="kbga-actors-7280">Oldhams</persName> Broschüre war 1935 in zwei Ausgaben in London und in New York erschienen, eine deutsche Ausgabe folgte 1936:<bibl corresp="kbga-bibls-307"> <author ref="kbga-actors-7280">J. H. Oldham</author>, <title level="a">Kirche, Volk und Staat. Ein ökumenisches Weltproblem</title> (<title level="s">Kirche und Welt</title>, <biblScope unit="volume">Bd. 6</biblScope>), <pubPlace>Genf</pubPlace> / <pubPlace>Berlin</pubPlace> <date>1936</date></bibl>.</note> Danach riss der Gesprächsfaden zwischen <persName ref="kbga-actors-7280">Oldham</persName> und <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> nicht ab, und im <date>August 1936</date> trafen sich beide im <placeName ref="kbga-places-100">Bergli</placeName> in <placeName ref="kbga-places-99">Oberrieden</placeName>,<note place="footnote" xml:id="n06"> Vgl. die Briefe <persName ref="kbga-actors-7280">Oldhams</persName> vom <date>11. und 15.8.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.654</idno> und <idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.662</idno>).</note> wo <pb xml:id="p704" ed="pga"/> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wie fast immer in diesen Jahren einen Teil der Ferien verbrachte. Im Anschluss versuchte <persName ref="kbga-actors-7280">Oldham</persName>, <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zu einer Teilnahme an der <orgName ref="kbga-actors-8609">Oxforder Konferenz</orgName> zu bewegen: «<foreign xml:lang="eng">I hope also that you will make your plans to attend the <placeName ref="kbga-places-1057">Oxford</placeName> Conference. I feel increasingly how important it is that you should come to this ecumenical gathering and give your testimony.</foreign>»<note place="footnote" xml:id="n07"> Brief <persName ref="kbga-actors-7280">Oldhams</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>28.9.1936</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9336.771</idno>).</note> <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> wartete lange mit einer Antwort, doch dann sagte er bedauernd ab: «Sie haben mir im vergangenen Sommer auf dem <placeName ref="kbga-places-100">Bergli</placeName> so freundlich und eindringlich zugeredet hinsichtlich meiner Beteiligung an der Vorbereitung und an der Arbeit der in diesem Jahr stattfindenden ökumenischen Konferenz in <placeName ref="kbga-places-1057">Oxford</placeName>. Ich habe Ihnen wirklich willig zugehört und ich kann Ihnen sagen, dass es Ihnen gelungen ist, mehr als ein Vorurteil, das ich gegen diese Sache hatte, aus dem Wege zu räumen oder doch abzuschwächen. […] Indem ich jetzt meine ganze Lage im angefangenen Jahr im Voraus überblicke, muss ich Ihnen ehrlich und um Sie nicht später zu enttäuschen sagen: <hi rend="text-recte">es geht
nicht</hi>.»<note place="footnote" xml:id="n08"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-7280">Oldham</persName> vom <date>10.1.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.13</idno>).</note> Aus den weiteren Zeilen geht hervor, dass <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> von <persName ref="kbga-actors-7280">Oldham</persName> auch schon mit Material aus der Arbeit des <orgName ref="kbga-actors-8612">Theologischen Forschungsausschusses</orgName><note place="footnote" xml:id="n09">
                            <persName ref="kbga-actors-7280">Oldham</persName> organisierte für den Ausschuss verschiedene kleinere Konferenzen und Arbeitstreffen und beförderte den internationalen Gedankenaustausch der Beteiligten durch den Versand der vorliegenden wissenschaftlichen Ausarbeitungen. Auf diese Weise sollten die «theologische Grundsatzreflexion» schon «vor der Weltkonferenz erarbeitet und die Ergebnisse als Vorbereitung vor der Konferenz publiziert werden»; so konnten «angesehene Experten für eine profunde Vorbereitung sorgen» und zugleich eine «Überfrachtung der Konferenz selber mit Material» vermieden werden (<bibl corresp="kbga-bibls-22">
                                <author ref="kbga-actors-8825">W. Weiße</author>, <title level="a">Praktisches Christentum und Reich Gottes. Die ökumenische Bewegung Life and Work 1919–1937</title> [<abbr ref="kbga-abbreviations-391">KiKonf</abbr> <biblScope unit="volume">31</biblScope>], <pubPlace>Göttingen</pubPlace> <date>1991</date>, <biblScope>S. 485f.</biblScope></bibl>).</note> versorgt worden war: «Nach meinem bisherigen, oberflächlichen Einblick in das mir übersandte Material habe ich den Eindruck, dass die mir wichtigen Grundeinsichten an der Konferenz auch ohne meine persönliche Mitwirkung nicht unvertreten sein, sondern durch manche der beteiligten jüngeren Mitarbeiter aus <placeName ref="kbga-places-151">Deutschland</placeName>, wenn auch in selbständiger Nuancierung, wirkungsvoll zu Worte kommen werden.»<note place="footnote" xml:id="n10"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> vom <date>10.1.1937</date> (<ref type="pub" target="#fn_n08">Anm. 8</ref>).</note>
</p>
<p>
                        <pb xml:id="p705" ed="pga" rend="noPipe"/>
<persName ref="kbga-actors-7280">Oldham</persName> bedauerte diese Absage; er legte seinem Schreiben zugleich einige Fragen bei, die im Blick zu haben er auch die Autoren des aus der Forschungsarbeit entstehenden Bandes <hi rend="text-recte">
                            <foreign xml:lang="eng">Christian faith and the common life</foreign></hi><note place="footnote" xml:id="n11">
                            <bibl corresp="kbga-bibls-309">
                                <author ref="kbga-actors-8946">N. Ehrenström</author> u. a., <title level="a">Christian faith and the common life</title> (<title level="s">Church, Community, and State</title>, <biblScope unit="volume">Vol. IV</biblScope>), <pubPlace>London</pubPlace> <date>1938</date></bibl>.</note> gebeten hatte.<note place="footnote" xml:id="n12"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-7280">Oldhams</persName> vom <date>15.1.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.26</idno>).</note> Vermutlich handelt es sich dabei um die Fragen, die <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> in diesem am <date>13. April 1937</date> geschriebenen Text<note place="footnote" xml:id="n13"> Vgl. Taschenkalender K. Barth, Eintrag vom <date>13.4.1937</date>: «Aufsatz für <persName ref="kbga-actors-7280">Oldham</persName>».</note> beantwortete. Unklar ist, warum <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Antworten nicht im genannten Band und auch sonst nicht in den Materialien zur Konferenz erschienen sind. Möglicherweise passten sie nicht in das Konzept, weil er die Fragen direkt beantwortete statt sie nur ‚im Blick‘ zu haben. Aus dem Dankesbrief <persName ref="kbga-actors-7280">Oldhams</persName> geht jedenfalls keine Unzufriedenheit über <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Text hervor.<note place="footnote" xml:id="n14"> Vgl. Brief <persName ref="kbga-actors-7280">Oldhams</persName> an <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vom <date>30.4.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9337.235</idno>): «<foreign xml:lang="eng">I send you my grateful thanks for the answers to our questions on the subject of the Christian Faith and the Common Life which you were good enough to send.</foreign>»</note>
</p>
<p>Nach den langen Jahren der Vorbereitung trafen sich vom <date>12.–26. Juli 1937</date> schließlich 425 Teilnehmer, 40 zusätzlich eingeladene Fachleute und zahlreiche Gäste aus fast der ganzen christlichen Welt zur <orgName ref="kbga-actors-8609">Weltkonferenz in Oxford</orgName>.<note place="footnote" xml:id="n15"> Tagungsbericht: <bibl corresp="kbga-bibls-808">
                                <title level="m">Kirche und Welt in ökumenischer Sicht. Bericht der Weltkirchenkonferenz von Oxford über Kirche, Volk und Staat [1937]</title>, hrsg. von der <editor>Forschungsabteilung des Ökumenischen Rates für Praktisches Christentum</editor>, <pubPlace>Genf</pubPlace> <date>1938</date></bibl>.</note> Die <term ref="kbga-terms-34">römisch-katholische Kirche</term> verzichtete auf eine Teilnahme. Den Vertretern der deutschen evangelischen Landeskirchen war im Zuge der erneuten Verschärfung des <term ref="kbga-terms-222">Kirchenkampfes</term> und der verbreiteten Skepsis der Machthaber in Staat und Kirche gegenüber den zahlreichen Auslandskontakten vor allem <term ref="kbga-terms-529">bekenntniskirchlicher</term> Kreise die Teilnahme auf direkte Intervention <persName ref="kbga-actors-185">Hitlers</persName> hin verboten worden.<note place="footnote" xml:id="n16"> Einzig die – wohl als politisch unbedenklich angesehenen – Teilnahmen von <persName ref="kbga-actors-5309">Otto Melle</persName> (<date>1875–1947</date>; 1920 Direktor und Dozent am Predigerseminar der Bischöflichen Methodistenkirche, seit 1936 Bischof) und von <persName ref="kbga-actors-8611">Hermann Keussen</persName> (<date>1862–1943</date>; Prof. Dr. phil., Stadtarchivar in Köln, Vertreter der altkatholischen Kirche) wurden ausdrücklich vom Verbot ausgenommen. Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-292">
                                <abbr ref="kbga-abbreviations-384">DKPDR</abbr> <biblScope unit="volume">4</biblScope>, <biblScope>S. 64–68</biblScope></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-22">
                                <author ref="kbga-actors-8825">Weiße</author> (<ref type="pub" target="#fn_n09">Anm. 9</ref>), <biblScope>S. 484f</biblScope>.</bibl>
                        </note>
</p>
<p>
                        <pb xml:id="p706" ed="pga" rend="noPipe"/>
Die <orgName ref="kbga-actors-8609">Oxforder Konferenz</orgName> wurde zusammen mit der kurz darauf abgehaltenen <orgName ref="kbga-actors-8380">Zweiten Weltkonferenz der Bewegung für Glaube und Kirchenverfassung</orgName> («<foreign xml:lang="eng">Faith and Order movement</foreign>») vom <date>3.–18. August 1937</date> in <placeName ref="kbga-places-71">Edinburgh</placeName><note place="footnote" xml:id="n17"> An der Vorarbeit zu dieser Konferenz war <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> mit seinem Aufsatz <hi rend="i">Das christliche Verständnis der Offenbarung</hi> (vgl. oben, <ref type="pub" target="../volume/55/p244#p244">S. 244–287</ref>) ebenfalls beteiligt.</note> zu einem wichtigen Meilenstein auf dem Weg zur Entstehung des <orgName ref="kbga-actors-6077">Ökumenischen Rates der Kirchen</orgName>, einigte man sich doch darauf, in Zukunft gemeinsam zu agieren und die Kräfte der <term ref="kbga-terms-205">Ökumenischen Bewegung</term> zu bündeln. Insofern sind beide Konferenzen als unmittelbare Vorläufer der <orgName ref="kbga-actors-8610">Amsterdamer Weltkirchenkonferenz</orgName> von <date>1948</date> zu betrachten, auf der der Ökumenische Rat der Kirchen gegründet wurde.</p>
<p>
                        <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> Skepsis gegenüber der <term ref="kbga-terms-205">Ökumenischen Bewegung</term> war trotz des Einwirkens <persName ref="kbga-actors-7280">Oldhams</persName> auf ihn nicht ganz verflogen, und sie wurde durch den Verlauf der <orgName ref="kbga-actors-8609">Konferenz</orgName> und besonders die in seinen Augen einmal mehr zu weiche Reaktion auf den Ausschluss der deutschen Teilnehmer noch einmal befeuert.<note place="footnote" xml:id="n18"> In der diesbezüglichen Stellungnahme hatte man die Abwesenheit der deutschen Vertreter lediglich «beklagt», aber darauf verzichtet, zu den Gründen Stellung zu nehmen; vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-808">
                                <title level="a">Stellungnahme der Konferenz zur Abwesenheit der Delegation der Deutschen Evangelischen Kirche</title>, in: <title level="m">Kirche und Welt in ökumenischer Sicht</title> (<ref type="pub" target="#fn_n15">Anm. 15</ref>), <biblScope>S. 267f.</biblScope></bibl>
                        </note> Vom teilnehmenden <persName ref="kbga-actors-403">Eduard Thurneysen</persName> informiert, schrieb er schon einen Tag nach dem Ende der Konferenz von der «Limonade der Oxforder Erklärung zur deutschen Kirchenlage»<note place="footnote" xml:id="n19"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-1941">W. A. Visser ’t Hooft</persName> vom <date>27.7.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9237.117</idno>; <bibl corresp="kbga-bibls-5">
                                <abbr ref="kbga-abbreviations-332">Bw.Visser ’t Hooft</abbr>, <biblScope>
                                    <ref type="pub-" target="../volume/43/p060#p060">S. 60</ref></biblScope></bibl>). </note> und führte seine Kritik drei Wochen später nach gründlichem Studium dieser Erklärung in einem langen Brief an <persName ref="kbga-actors-1941">Willem A. Visser ’t Hooft</persName> aus; die Quintessenz lautete: «Was hilft denn alle noch so richtige Erkenntnis: <foreign xml:lang="eng">Let the church be the church</foreign>, wenn eine Versammlung von Kirchenmännern aus der ganzen Welt das wohl <hi rend="text-recte">sagt</hi>, wohl durch schöne Gottesdienste <hi rend="text-recte">darstellt</hi>, aber offenbar gar nicht daran denkt, dass vor allem jener Erkenntnis entsprechend (und nicht nur sie wiederholend!) gehandelt, das heißt gemeinsam geredet werde müsste? Wenn die Ergebnisse ihres Zusammenseins […] nach den übereinstimmenden Hinweisen aller Berichte ‚nicht das Wichtigste‘ gewesen sind […] –, sondern das Wichtigste war ganz wie bei <pb xml:id="p707" ed="pga"/> einem schönen und zugleich interessanten Ferienaufenthalt: das Sichkennenlernen, die bewegte Gemeinschaft, der brüderliche Austausch usw., usw.? […] Wie soll irgend jemand dazu kommen, eine <hi rend="text-recte">so</hi> in die Hände genommene ‚ökumenische Sache‘ ernst zu nehmen?»<note place="footnote" xml:id="n20"> Brief <persName ref="kbga-actors-2151">Barths</persName> an <persName ref="kbga-actors-1941">W. A. Visser ’t Hooft</persName> vom <date>18.8.1937</date> (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 9237.145</idno>; <bibl corresp="kbga-bibls-5">
                                <abbr ref="kbga-abbreviations-332">Bw.Visser ’t Hooft</abbr>, <biblScope>
                                    <ref type="pub-" target="../volume/43/p068#p068">S. 68</ref></biblScope></bibl>). Vgl. auch <bibl corresp="kbga-bibls-310">
                                <author ref="kbga-actors-6298">Th. Herwig</author>, <title level="m">Karl Barth und die Ökumenische Bewegung. Das Gespräch zwischen Karl Barth und Willem Adolf Visser ’t Hooft auf der Grundlage ihres Briefwechsels 1930–1968</title>, <pubPlace>Neukirchen-Vluyn</pubPlace> <date>1998</date>, <biblScope>S. 48–54</biblScope></bibl>.</note>
</p>
<p rend="margin-top">Vom Text liegt ein Typoskript vor; das die Überschrift und die <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> vorgelegten Fragen nur auf Englisch, die Antworttexte jedoch auf Deutsch bietet.<note place="footnote" xml:id="n21"> <idno type="kba-objects-identifier">KBA 11324</idno>; Typoskript-Durchschlag DIN A4, 4 Seiten, eng beschrieben.</note> Hierbei wird es sich um einen Durchschlag des an <persName ref="kbga-actors-7280">Oldham</persName> geschickten Exemplars handeln. Ein erster, mit einer deutschen Übersetzung der englischen Textteile versehener Abdruck erfolgte schnell: <bibl corresp="kbga-bibls-807">
                            <title level="a">
                                <hi rend="text-recte">Zur theologischen Vorbereitung der Weltkonferenz von Oxford: Questions relating to the subject of the Christian Faith and the Common Life</hi></title> (Oxford-Conference <date>1937</date>) (Fragen den Gegenstand des christlichen Glaubens und das Gemeinschaftsleben betreffend), in: <title level="m">
                                <hi rend="text-recte">Ökumenischer Nachrichtendienst</hi> der Vorläufigen Leitung der Deutschen Evangelischen Kirche</title>, <biblScope unit="issue">Nr. 4, <date>31.5.1937</date></biblScope>, <biblScope>S. 7–10</biblScope>.</bibl><note place="footnote" xml:id="n22"> Ein Exemplar ist im KBA erhalten (<idno type="kba-objects-identifier">KBA 11119</idno>). Der Abdruck ist, von den Übersetzungen und wenigen offensichtlichen und daher im Folgenden nicht ausgewiesenen Übertragungsfehlern abgesehen, identisch mit dem Typoskript.</note> Die Edition folgt dem – authentischeren – Typoskript; die dem Abdruck beigefügten Übersetzungen finden sich in den Fußnoten.</p>
</div>
<div>
<head>
<foreign xml:lang="eng">Questions relating to the subject of the Christian Faith <lb/>and the Common Life </foreign>
                        <lb/>
<foreign xml:lang="eng">(Oxford-Conference 1937)</foreign><note place="footnote" xml:id="n23">
Abdruck-Übersetzung: «Fragen den Gegenstand des christlichen Glaubens und das Gemeinschaftsleben betreffend».
</note>
</head> 
<p>1. <foreign xml:lang="eng">How far are the various spheres of common life (e. g. family, national, state, economics) to be regarded as a manifestation of the will of God</foreign>?<note place="footnote" xml:id="n24"> <pb xml:id="FN708" ed="pga"/> Abdruck-Übersetzung: «Inwieweit können die verschiedenen Gebiete des Gemeinschaftslebens (z. B. <term ref="kbga-terms-796">Familie</term>, <term ref="kbga-terms-428">Volk</term>, <term ref="kbga-terms-160">Staat</term>, <term ref="kbga-terms-1306">Wirtschaft</term>) als Offenbarung des <term ref="kbga-terms-76">Willens Gottes</term> betrachtet werden?»</note>
</p>
<p>
                        <pb xml:id="p708" ed="pga" rend="noPipe"/>
Was wir als «die verschiedenen Sphären des Gemeinschaftslebens» kennen, sind die Versuche des Menschen, seinem Leben durch Ordnung seiner Beziehung zum Mitmenschen Würde, Sicherheit, Bestand und Gestalt zu geben. Sie sind also als solche nicht Manifestationen des <term ref="kbga-terms-76">Willens Gottes</term>, sondern durch die Geduld Gottes zugelassene Manifestationen des Willens des von Gott geschaffenen, aber Gott <term ref="kbga-terms-38">widerstrebenden Menschen</term>. – Der Wille Gottes <hi rend="i">begegnet</hi> dem in diesem Versuch begriffenen Menschen. Der Wille Gottes <hi rend="i">bezieht</hi> sich auf das Leben des Menschen und auf seinen Willen, sein Leben im Rahmen und durch das Mittel jener <term ref="kbga-terms-1356">Ordnungsversuche</term> zu erhalten und zu gestalten. «Die verschiedenen Sphären des Gemeinschaftslebens» bezeichnen also den <hi rend="i">Bereich</hi>, in welchem der Mensch durch den Willen Gottes vor Fragen und Aufgaben gestellt wird.</p>
<p>
                        <foreign xml:lang="eng">Is there a hierarchy of such spheres</foreign>?<note place="footnote" xml:id="n25"> Abdruck-Übersetzung: «Gibt es eine Rangordnung dieser Gebiete?»</note>
                    </p>
<p>Es gibt verschiedene Rangordnungen dieser Sphären kraft der Veränderlichkeit jenes Versuchs des menschlichen Willens und kraft der Freiheit der <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term> des <term ref="kbga-terms-76">Willens Gottes</term>. Die Proklamation der <hi rend="i">absoluten</hi> Gültigkeit einer bestimmten derartigen Rangordnung würde die Leugnung der Offenbarung des Willens Gottes bedeuten, weil sie die <term ref="kbga-terms-1038">göttliche Freiheit</term> durch die menschliche Willkür verdrängen würde.</p>
<p rend="margin-top text-recte">2. <foreign xml:lang="eng">Has God a purpose for the ordering of the various spheres of the common life as well as for the action of Christians <hi rend="i">in</hi> these spheres</foreign>?<note place="footnote" xml:id="n26"> Abdruck-Übersetzung: «Hat Gott eine bestimmte Absicht hinsichtlich der Ordnung der verschiedenen Gebiete des öffentlichen Lebens und der Betätigung der Christen auf diesen Gebieten?»</note>
</p>
<p>Der offenbarte, dem Menschen begegnende <term ref="kbga-terms-76">Wille Gottes</term> ist Jesus Christus. <hi rend="i">Noch</hi> ist der Wille des Menschen, wie er sich in jenen <term ref="kbga-terms-1356">Ordnungsversuchen</term> manifestiert, ein in sich <hi rend="i">böser</hi> Wille. Noch ist also der in jenen Ordnungsversuchen begriffene Mensch derselbe, der Jesus Christus verworfen und ans <term ref="kbga-terms-129">Kreuz</term> geschlagen hat. Noch ist ihm freilich auch Zeit und Raum gelassen, um als der <term ref="kbga-terms-750">Sünder</term>, der er ist, <term ref="kbga-terms-775">an <pb xml:id="p709" ed="pga"/> Jesus Christus</term> zu glauben als an den, der gut gemacht hat, was er selbst böse macht. Aber <hi rend="i">schon</hi> ist ihm, indem er an Jesus Christus glaubt, die <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term>, die er auch in und mit seinen Ordnungsversuchen begeht, <hi rend="i">vergeben</hi>. Schon ist also die Erwartung, in der er diese Versuche unternimmt, der Hochmut, mit der er an ihr Gelingen glaubt, die Not, die ihm ihr Misslingen bereitet, <hi rend="i">begrenzt</hi>. Schon ist ja Jesus Christus <term ref="kbga-terms-393">auferstanden</term> und damit das <term ref="kbga-terms-434">Reich Gottes</term> als die rechte Ordnung menschlichen Lebens und Zusammenlebens nahe herbeigekommen. Die in Jesus Christus offenbarte Absicht Gottes hinsicht<pb type="original" ed="-A" n="p2" break="no"/>lich der menschlichen Ordnungsversuche und hinsichtlich der Stellung, die die Christen dazu einzunehmen haben, ist, allgemein gesprochen, diese, dass sie als mit der zeitlichen Existenz des Menschen notwendig verknüpfte Betätigung <hi rend="i">noch</hi> unternommen werden müssen und als vergebene Sünde <hi rend="i">nur noch</hi> in der Hoffnung auf seine <term ref="kbga-terms-485">Gerechtigkeit</term> unternommen werden können.</p>
<p>
                        <foreign xml:lang="eng">Is there, e. g., a Christian judgment on the structure of society</foreign>?<note place="footnote" xml:id="n27"> Abdruck-Übersetzung: «Gibt es z. B. ein christliches Urteil über die Struktur der <term ref="kbga-terms-380">Gesellschaft</term>?»</note>
                    </p>
<p>Es gibt ein «christliches Urteil» über die «Struktur der <term ref="kbga-terms-380">Gesellschaft</term>». Es ist in Jesus Christus ein für allemal gesprochen und wird in allen möglichen Wiederholungen und Varianten nur lauten können: «Es vergehe diese Welt und es komme dein Reich!»<note place="footnote" xml:id="n28"> Von <persName ref="kbga-actors-2151">Barth</persName> zeitlebens angeführte Wendung in Kombination von <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.6.10">Mt. 6,10</ref> par. und Didache 10,6 (vgl. etwa <bibl corresp="kbga-bibls-311">
                                <abbr ref="kbga-abbreviations-335">V.u.kl.A. 1914–1921</abbr>, <biblScope>
                                    <ref type="pub-" target="../volume/48/p114#p114">S. 114</ref></biblScope></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-96">
                                <abbr ref="kbga-abbreviations-366">Römerbrief 2</abbr>, <biblScope>
                                    <ref type="pub-" target="../volume/47/p388#p388">S. 388</ref></biblScope></bibl>; <bibl corresp="kbga-bibls-312">
                                <abbr ref="kbga-abbreviations-350">O.Br. 1945–1968</abbr>, <biblScope>
                                    <ref type="pub-" target="../volume/15/p101#p101">S. 101</ref></biblScope></bibl>).</note>
</p>
<p rend="margin-top text-recte">3. <foreign xml:lang="eng">If God has a purpose for the ordering of the common life, what are the sources and grounds of the Christians knowledge of that purpose (e.g. the Bible, the teaching of the Church, nature and history)?</foreign><note place="footnote" xml:id="n29"> Abdruck-Übersetzung: «Wenn Gott eine Absicht hinsichtlich der Ordnung des Gemeinschaftslebens hat, welches sind die Quellen und Erkenntnisgründe dieser Absicht für die christliche Erkenntnis (z. B. die <term ref="kbga-terms-110">Bibel</term>, die <term ref="kbga-terms-221">Lehre</term> der Kirche, <term ref="kbga-terms-328">Natur</term> und <term ref="kbga-terms-398">Geschichte</term>)?»</note>
</p>
<p>Der Erkenntnisgrund für die Absicht Gottes hinsichtlich der <term ref="kbga-terms-1356">menschlichen Ordnungsversuche</term> ist allein das der Kirche geschenkte, durch die Kirche zu verkündigende und in der Gemeinschaft der Kirche zu vernehmende <term ref="kbga-terms-761">prophetisch-apostolische Zeugnis</term> von Jesus <pb xml:id="p710" ed="pga"/> Christus. – «<term ref="kbga-terms-328">Natur</term> und <term ref="kbga-terms-398">Geschichte</term>» können darum dieser Erkenntnisgrund nicht sein, weil das, was wir in ihnen sehen – obwohl die Absicht Gottes, der ihr Herr und <term ref="kbga-terms-25">Schöpfer</term> ist, auch in ihnen offenbar ist! –, nicht sowohl der <term ref="kbga-terms-76">Wille Gottes</term> als vielmehr das Spiegelbild unserer eignen Wünsche und also ein Produkt unseres Widerstrebens gegen den Willen Gottes ist.</p>
<p>
<foreign xml:lang="eng">In what respects does the Christian differ from the non-Christian in his understanding of that purpose?</foreign><note place="footnote" xml:id="n30">
Abdruck-Übersetzung: «In welcher Hinsicht unterscheidet sich der <term ref="kbga-terms-1354">Christ</term> vom Nichtchristen in dem Verständnis dieser Absicht?»
</note>
</p>
<p>Das christliche Verständnis der Absicht Gottes hinsichtlich der <term ref="kbga-terms-1356">menschlichen Ordnungsversuche</term> unterscheidet sich dadurch vom nicht-christlichen, dass es sich – indem es als Verständnis der <term ref="kbga-terms-328">Natur</term> und <term ref="kbga-terms-398">Geschichte</term> keine anderen Möglichkeiten hat als die allen Menschen gegebenen! – allein durch den <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term> der <term ref="kbga-terms-426">Propheten</term> und <term ref="kbga-terms-273">Apostel</term> bedingt weiß und in ihm allein seine letzte Begründung und entscheidende Bestimmung sucht.</p>
<p>
<foreign xml:lang="eng">Has the Church as a corporate society a specific capacity for understanding and interpreting God’s purpose in these spheres of life?</foreign><note place="footnote" xml:id="n31">
Abdruck-Übersetzung: «Hat die Kirche als organsierte Gemeinschaft eine besondere Möglichkeit, Gottes Absicht auf diesen Lebensgebieten zu verstehen und zu deuten?»
</note>
</p>
<p>Die organisierte und <term ref="kbga-terms-246">sichtbare Kirche</term> <hi rend="i">hat</hi> eine besondere Möglichkeit, Gottes Absicht hinsichtlich der <term ref="kbga-terms-1356">menschlichen Ordnungsversuche</term> zu verstehen, sofern sie zwar über den <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term> so wenig Macht hat wie irgend eine andere menschliche Gemeinschaft, wohl aber um ihn weiß als um den Heiligen Geist der <term ref="kbga-terms-426">Propheten</term> <pb type="original" ed="-A" n="p3"/> und <term ref="kbga-terms-273">Apostel</term> und also weiß, dass sie um die Erleuchtung und Führung durch ihn bitten darf und wo sie diese zu suchen hat.</p>
<p rend="margin-top text-recte">4. <foreign xml:lang="eng">The bearing on all these questions of the fact of sin and evil.</foreign><note place="footnote" xml:id="n32"> Abdruck-Übersetzung: «Die Tragweite aller dieser Fragen über die Tatsache der <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term> und des <term ref="kbga-terms-174">Übels</term>.»</note>
</p>
<p>Der Sinn und die Tragweite der «Tatsache der <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term> und des <term ref="kbga-terms-174">Übels</term>» ergibt sich daraus, dass Gott um der Sünde willen in seinem Sohn das letzte Übel, nämlich den <term ref="kbga-terms-177">Tod</term>, auf sich selbst genommen hat. Wir sind in unserem Erkennen und Wollen Gefangene der Sünde und des To<pb xml:id="p711" ed="pga" break="no"/>des; nur die Wahrheit kann uns frei machen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Joh.8.32">Joh. 8,32</ref>]. Wer das bedenkt, dem ist es verboten, die <term ref="kbga-terms-1356">menschlichen Ordnungsversuche</term> mit den <term ref="kbga-terms-1353">göttlichen Lebensordnungen</term> gleichzusetzen, dem ist es vielmehr geboten, die Offenbarung des <term ref="kbga-terms-76">Willens Gottes</term> allein in <term ref="kbga-terms-519">Jesus Christus</term> zu suchen und allein von seinem <term ref="kbga-terms-179">Heiligen Geist</term> zu erwarten.</p>
<p rend="margin-top text-recte">5. <foreign xml:lang="eng">What is the relation between creation and the moral law?</foreign><note place="footnote" xml:id="n33"> Abdruck-Übersetzung: «Welches ist die Beziehung zwischen <term ref="kbga-terms-237">Schöpfung</term> und <term ref="kbga-terms-1355">moralischem Gesetz</term>?»</note>
</p>
<p>In und mit <term ref="kbga-terms-748">seiner Schöpfung</term> ist dem Menschen auch das seine Existenz beherrschende «<term ref="kbga-terms-1355">moralische Gesetz</term>» gegeben: die <term ref="kbga-terms-1353">göttlichen Lebensordnungen</term>, die in den <term ref="kbga-terms-1356">menschlichen Ordnungsversuchen</term> <hi rend="i">gemeint</hi> sind, mit denen diese aber nie identisch sein werden, weil sich der Mensch durch die <term ref="kbga-terms-64">Sünde</term> nicht nur Gott, sondern mit Gott auch dem Sinn und Gesetz der <term ref="kbga-terms-237">Schöpfung</term> und also seiner eigenen Existenz <term ref="kbga-terms-1308">entfremdet</term> hat, so dass seine Gedanken über «<term ref="kbga-terms-477">Moral</term>» mit den Gedanken Gottes über <term ref="kbga-terms-485">seine Gerechtigkeit</term> vor ihm so wenig zusammentreffen können wie sein «moralisches» Werk mit dem in und mit seiner Schöpfung von ihm geforderten <term ref="kbga-terms-376">Gehorsam</term>.</p>
<p>
<foreign xml:lang="eng">Is the moral law to be known a) through reason, b) through revelation, c) through both?</foreign><note place="footnote" xml:id="n34">
Abdruck-Übersetzung: «Kann das <term ref="kbga-terms-1355">moralische Gesetz</term> a) durch die <term ref="kbga-terms-819">Vernunft</term>, b) durch die <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term>, c) durch beides erkannt werden?»
</note>
</p>
<p>Das «<term ref="kbga-terms-1355">moralische Gesetz</term>» kann nicht durch die sich selbst überlassene <term ref="kbga-terms-819">Vernunft</term>, sondern allein durch Gottes <term ref="kbga-terms-8">Offenbarung</term>, d. h. in seiner stellvertretenden Erfüllung im <term ref="kbga-terms-727">Gehorsam Jesu Christi</term> erkannt werden, wie wir ihm auch nur im Glauben an Jesus Christus tatsächlich gerecht werden können.</p>
<p>
<foreign xml:lang="eng">How far is there a common ground between Christians and non-Christians for practical action?</foreign><note place="footnote" xml:id="n35">
Abdruck-Übersetzung: «Wieweit gibt es für <term ref="kbga-terms-1354">Christen</term> und Nichtchristen einen gemeinsamen Boden zu praktischem Handeln?»
</note>
</p>
<p>Der <term ref="kbga-terms-1354">Christen</term> und Nicht-Christen gemeinsame Boden zu praktischem Handeln ist das, was die Christen den Nicht-Christen in Wort, Tat und Haltung zu bezeugen und zugleich selber jeden Tag neu zu glauben haben: Gottes Heiligkeit, vor der keiner bestehen, und Gottes <term ref="kbga-terms-115">Barmherzigkeit</term>, von der sich keiner ausgeschlossen wissen kann.</p>

<p rend="margin-top text-recte">
                        <pb xml:id="p712" ed="pga" rend="noPipe"/> 6. <foreign xml:lang="eng">In how far has man, in virtue of creation, certain natural rights and liberties?</foreign><note place="footnote" xml:id="n36"> Abdruck-Übersetzung: «Inwieweit hat der Mensch vermöge seiner <term ref="kbga-terms-748">Schöpfung</term> gewisse natürliche Rechte und Freiheiten?»</note>
</p>
<p>In und mit <term ref="kbga-terms-748">seiner Schöpfung</term> hat der Mensch das Recht und die Freiheit empfangen, mit seiner Existenz der <term ref="kbga-terms-28">Ehre <hi rend="i">Gottes</hi></term> zu die<pb type="original" ed="-A" n="p4" break="no"/>nen. Die «natürlichen Rechte und Freiheiten», die der Mensch für <hi rend="i">sich selbst</hi> in Anspruch nimmt, verraten schon als solche, dass sie nicht aus Gottes <term ref="kbga-terms-237">Schöpfung</term>, sondern aus der Phantasie des auf der <term ref="kbga-terms-38">Flucht vor Gott</term> befindlichen Menschen stammen.</p>
<p rend="margin-top text-recte">7. <foreign xml:lang="eng">How far are human existence and behaviour conditioned, for better or for worse, by sub-personal factors? How far are these controllable by human thought and will?</foreign><note place="footnote" xml:id="n37"> Abdruck-Übersetzung: «Wieweit ist menschliche Existenz und menschliches Betragen, im Guten und im Schlechten, durch unterpersönliche Faktoren bedingt? Wieweit sind diese durch das menschliche Denken und Wollen zu kontrollieren?»</note>
</p>
<p>Diese Fragen gehören in die psycho-physiologische <term ref="kbga-terms-5">Anthropologie</term>. Ich bin zu ihrer Beantwortung nicht kompetent und kann auch nicht einsehen, inwiefern ihre Beantwortung zur Beleuchtung des vorliegenden theologischen Fragenkomplexes bedeutsam sein sollte. </p>
<p rend="margin-top text-recte">8. <foreign xml:lang="eng">Are the various spheres of life subject to relatively independent and diverse laws of their own? If so, what is the extent and what are the limits of that autonomy?</foreign><note place="footnote" xml:id="n38"> Abdruck-Übersetzung: «Sind die verschiedenen Gebiete des Lebens relativ unabhängigen und verschiedenen eigenen Gesetzen unterworfen? Wenn ja, welches ist die Ausdehnung und welches sind die Grenzen dieser Eigengesetzlichkeit (<term ref="kbga-terms-1116">Autorität</term>)?»</note>
</p>
<p>Die «verschiedenen Sphären des Gemeinschaftslebens» verraten schon darin ihre Verschiedenheit von den <term ref="kbga-terms-1353">göttlichen Lebensordnungen</term>, dass ihre «Gesetze» bzw. deren Auffassungen und Deutungen durch die Menschen nicht nur je in sich veränderlich sind, sondern sich auch untereinander gegenseitig begrenzen, widersprechen und aufheben, ohne dass eine sie alle vereinigende Norm durchzusetzen oder auch nur namhaft zu machen wäre. Die <term ref="kbga-terms-398">Geschichte</term> der Menschheit ist die Geschichte der Auseinandersetzung zwischen den Eigen<pb xml:id="p713" ed="pga" break="no"/>gesetzlichkeiten der «verschiedenen Sphären des Gemeinschaftslebens», d. h. zwischen den verschiedenen menschlichen Ordnungsversuchen. Die Gültigkeit dieser Eigengesetzlichkeiten stammt nicht aus dem <term ref="kbga-terms-25">Schöpferwillen Gottes</term>, sondern aus der <term ref="kbga-terms-750">Sünde des Menschen</term>, und auch ihre Überwindung ist nicht von Menschen, sondern allein von Gott als dem Erlöser der Menschen zu erwarten.</p>
<p rend="margin-top text-recte">9. <foreign xml:lang="eng">May there be a difference in the will of God for a Christian in regard to his action as a private person and his action in office and in public capacity?</foreign><note place="footnote" xml:id="n39"> Abdruck-Übersetzung: «Darf es für einen Christen einen Unterschied in dem <term ref="kbga-terms-76">Willen Gottes</term> in Bezug auf sein Handeln als Privatperson und sein Handeln im Amt und in öffentlicher Eigenschaft geben?»</note>
</p>
<p>Der <term ref="kbga-terms-76">Wille Gottes</term> verlangt von jedem Menschen in jeder Lebenslage besonderen, d. h. konkret gestalteten Gehorsam. Eine prinzipielle Unterscheidung zwischen einem Willen Gottes für den privaten und einem Willen Gottes für den öffentlichen Bereich würde sich nur unter offener oder heimlicher Leugnung der Offenbarung des Willens des einen einzigen Gottes rechtfertigen lassen. </p>
<p rend="margin-top text-recte">10. <foreign xml:lang="eng">Is the Christian law of love realisable in all spheres of life? If not, what are the limits to such realisation, and what alternative principles are applicable and binding (e. g. justice and loyalty)?</foreign><note place="footnote" xml:id="n40"> Abdruck-Übersetzung: «Ist das christliche <term ref="kbga-terms-1352">Gesetz der Liebe</term> in allen Lebensgebieten realisierbar? Wenn nicht, welches sind die Grenzen für eine solche Verwirklichung und welche wechselnden Grundsätze sind anwendbar und bindend (z. B. <term ref="kbga-terms-283">Gerechtigkeit</term> oder Pflichttreue)?»</note>
</p>
<p>Das «christliche <term ref="kbga-terms-1352">Gesetz der Liebe</term>» ist in allen Lebensbereichen realisierbar, sofern darunter biblisch richtig verstanden wird: das Gesetz des Glaubens an die in Jesus Christus erschienene <term ref="kbga-terms-37">Liebe Gottes</term>, die jeden Menschen demütigt, um jeden anzunehmen und jeden in Anspruch zu nehmen.</p>
<anchor type="cross" xml:id="kbga-texts-55031_end"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
